Januari

Onsdag 1 januari

En död man bars ut. Han var den ende sonen, och hans mor var dessutom änka. ([Luk. 7:12])

Jesus fick syn på den här kvinnan, och sedan ”kände han starkt för henne”. ([Luk. 7:13]) Men han kände inte bara för henne. Han visade också sin medkänsla. Han gick fram och pratade med henne, och man kan tänka sig att han hade en varm ton i rösten när han sa: ”Gråt inte mer.” Sedan gjorde han också någonting. Han gav livet tillbaka till hennes son och ”överlämnade honom” till henne. (Luk. 7:14, 15) Vad kan vi lära oss av det här underverket? Vi vill visa medkänsla med dem som sörjer. Och precis som Jesus kan vi lägga märke till hur de som sörjer har det. Sedan vill vi också visa vår medkänsla genom att säga och göra sådant som kan hjälpa och trösta dem. ([Ords. 17:17;] 2 Kor. 1:3, 4;[1 Petr. 3:8]) Även små saker kan betyda väldigt mycket. w23.04 5, 6 § 13–15

^ (Luk. 7:12) När han närmade sig stadsporten bars en död man ut. Han var den ende sonen, och hans mor var dessutom änka. Många i staden följde med henne.

^ (Luk. 7:13) När Herren fick se henne kände han starkt för henne och sa: ”Gråt inte mer.”

^ (Luk. 7:14, 15) Sedan gick han fram och rörde vid båren, och bärarna stannade. Han sa: ”Unge man, jag säger till dig: Res dig upp!”* ^15 Då satte han sig upp och började prata, och Jesus överlämnade honom till hans mor.

Eller ”Vakna!”

^ (Ords. 17:17) En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider.

^ (2 Kor. 1:3, 4) Vår Herre Jesus Kristus Gud och Far förtjänar all lovprisning. Han är den innerliga barmhärtighetens Far och all trösts Gud, ^4 som tröstar oss i alla våra prövningar, så att vi kan trösta andra oavsett vad de drabbas av, med hjälp av den tröst vi själva får av Gud.

^ (1 Petr. 3:8) Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka.

Eller ”vara likasinnade”.

^ ***w23 april s. 5-6 Vad kan vi lära oss av Jesus underverk?***
^13 Läs Lukas 7:11–15. Tänk på något som hände ungefär ett och ett halvt år efter underverket i Kana. Jesus har precis kommit till Nain, en stad i Galileen som ligger i närheten av Sunem. Det var där som profeten Elisa ungefär 900 år tidigare hade uppväckt en kvinnas son. (2 Kung. 4:32–37) Jesus närmar sig stadsporten, och då möts han av en grupp människor som är på väg att begrava en ung man. Och det som är extra sorgligt i den här situationen är att det är sonen till en änka och att det är hennes enda barn. Men hon är inte ensam. Det är många från staden som delar sorgen med henne. Jesus stannar dem och gör något helt otroligt. Han ger livet tillbaka till hennes son! I evangelierna berättas det om tre olika tillfällen när Jesus uppväckte någon, och det här är det första.

^14 Det finns några intressanta detaljer i berättelsen i Lukas, kapitel 7. Tänkte du på att Jesus först ”fick se henne” och att han sedan ”kände ... starkt för henne”? (Vers 13) Han påverkades alltså av det han såg, kanske av att hon gick och grät framför båren där hennes son låg. Och när Jesus fick se det blev han verkligen berörd. Men han kände inte bara för henne. Han visade också sin medkänsla. Han gick fram och pratade med henne, och man kan tänka sig att han hade en varm ton i rösten när han sa: ”Gråt inte mer.” Sedan gjorde han också någonting. Han gav livet tillbaka till hennes son och ”överlämnade honom” till henne. (Vers 14, 15)

^15 Vad kan vi lära oss av det här underverket? Vi vill visa medkänsla med dem som sörjer. Vi kan såklart inte uppväcka döda, som Jesus kunde. Men det vi kan göra är att lägga märke till hur de som sörjer har det. Sedan vill vi också visa vår medkänsla genom att säga och göra sådant som kan hjälpa och trösta dem. (Ords. 17:17; 2 Kor. 1:3, 4; 1 Petr. 3:8) Även små saker kan betyda väldigt mycket.

^ ***w23 april s. 10 ”Din bror ska uppstå”***
^10 Läs Johannes 11:1–3. Tänk dig att du är i Betania i slutet av år 32 v.t. Där bor Lasarus och hans två systrar Marta och Maria, och de är Jesus nära vänner. (Luk. 10:38–42) Men Lasarus har blivit svårt sjuk, och hans systrar är väldigt oroliga. De ser till att Jesus får reda på det. Han är på andra sidan Jordan, och därifrån tar det ungefär två dagar att komma till Betania. (Joh. 10:40) Ungefär samtidigt som budbäraren kommer fram till Jesus dör Lasarus. Jesus vet att han precis har dött, men ändå väntar han två dagar innan han ger sig av mot Betania. Så när Jesus kommer fram har Lasarus varit död i fyra dagar. Nu tänker han göra något för sina vänner som är helt fantastiskt och som ger ära åt Jehova. (Joh. 11:4, 6, 11, 17)

^11 Det här kan lära oss en hel del om hur man är en bra vän. Marta och Maria frågade inte om Jesus kunde komma till Betania. De berättade bara att Lasarus var sjuk. (Joh. 11:3) När Lasarus dog kunde Jesus ha uppväckt honom utan att vara på plats. Men han valde ändå att gå till Betania och vara med sina vänner Marta och Maria. Har du en vän som brukar hjälpa dig utan att du behöver fråga? Du är helt säker på att han kommer att finnas där för dig i svåra tider. (Ords. 17:17) Vi vill vara en sådan vän för andra, precis som Jesus var. Nu ska vi gå tillbaka till skildringen och se vad som händer sedan.

^ ***w23 april s. 27 Stärk din tro på Jehovas löften för framtiden***
^6 När vi är mitt uppe i en prövning kanske det känns som att Jehovas nya värld aldrig kommer. Betyder det att vi har svag tro? Inte nödvändigtvis. Tänk på den här illustrationen: Mitt i vintern när det är som kallast kanske det känns som att sommaren aldrig kommer. Men ändå så kommer sommaren. Det är precis likadant när vi känner oss riktigt nere. Vi kanske känner att den nya världen aldrig kommer att komma. Men om vi har stark tro så vet vi att Guds löften kommer att uppfyllas. (Ps. 94:3, 14, 15; Hebr. 6:17–19) Då kan vi prioritera rätt och sätta Jehova först i livet.

^7 Det finns en annan situation där vi behöver ha stark tro, och det är i tjänsten. Många av dem vi pratar med tycker att budskapet vi kommer med låter för bra för att vara sant. (Matt. 24:14; Hes. 33:32) Men vi vill inte att deras skeptiska inställning ska smitta av sig på oss. För att det inte ska hända måste vi fortsätta att stärka vår tro. Nu ska vi se på tre olika sätt som vi kan göra det på.

^ ***w23 april s. 28-30 Stärk din tro på Jehovas löften för framtiden***
^14 Vi får också en starkare tro när vi går i tjänsten. (Hebr. 10:23) Barbara, som har varit ett Jehovas vittne i över 70 år, säger: ”Jag har alltid känt att tjänsten betyder mycket för min tro. Ju mer jag pratar med andra om Jehovas underbara löften, desto starkare blir min egen tro på dem.”

^ ***w23 maj s. 8-9 Hur besvarar Jehova våra böner?***
HAR det hänt att du undrat om Jehova svarar på dina böner? I så fall är du inte ensam. Det är många bröder och systrar som har undrat det, särskilt när de har gått igenom svåra perioder i livet. Vi kanske också tycker att det är svårt att se hur Jehova svarar på våra böner i sådana lägen.

^2 Vi ska se närmare på varför vi kan vara säkra på att Jehova svarar på våra böner. (1 Joh. 5:15) Vi ska också gå igenom de här frågorna: Varför kan det ibland verka som att Jehova inte svarar på våra böner? Och hur svarar han på böner i dag?

JEHOVA KANSKE INTE SVARAR PÅ DET SÄTT VI FÖRVÄNTAR OSS

^3 Det finns många bevis i Bibeln för att Jehova älskar oss och att vi betyder mycket för honom. (Hagg. 2:7; 1 Joh. 4:10) Det är därför han vill att vi ska be till honom. (1 Petr. 5:6, 7) Han vill finnas där för oss och hjälpa oss att hantera svårigheter och problem i livet.

^4 Bibeln berättar om många tillfällen då Jehova svarade på böner. Kan du komma på något exempel? Du kanske kommer att tänka på kung David. Han hade många mäktiga fiender under sitt liv, och han vände sig ofta till Jehova för att få hjälp. Vid ett tillfälle bad han: ”Jehova, hör min bön, lyssna till min vädjan om hjälp. Svara mig, för du är trofast och rättfärdig.” (Ps. 143:1) Jehova svarade på Davids bön och befriade honom. (1 Sam. 19:10, 18–20; 2 Sam. 5:17–25) Det var därför David sa: ”Jehova är nära alla som vänder sig till honom.” Vi kan känna oss precis lika trygga som David. (Ps. 145:18)

^ ***w23 juni s. 15 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
^6 Respekt för Jehova är inget vi föds med, utan det är något vi måste lära oss. (Läs Psalm 34:11.) Vi kan göra det bland annat genom att utforska naturen. När vi ser ”det som är skapat” och lär känna Jehovas vishet, kraft och kärlek, så älskar och respekterar vi honom ännu mer. (Rom. 1:20) En syster som heter Adrienne sa: ”Jag blir så fascinerad när jag ser allt Jehova har skapat och hur vis han är, och det får mig att inse att han vet vad som är bäst för mig.” Efter att ha tänkt mycket på det drog hon slutsatsen: ”Jag skulle aldrig vilja göra något som skapar distans mellan mig och Jehova, han som faktiskt har gett mig livet.” Skulle du kunna ta dig lite tid under den kommande veckan att tänka på något som Jehova har skapat? Det kommer att hjälpa dig att älska och respektera honom ännu mer. (Ps. 111:2, 3)

^7 Vi kan också få djupare respekt för Jehova genom att be till honom. Ju oftare vi ber, desto mer verklig blir han för oss. När vi ber om styrka att kunna hantera en svår situation påminns vi om hans stora kraft. När vi tackar honom för att han gav oss sin son påminns vi om hur mycket han älskar oss. Och när vi ber honom om hjälp att klara av ett problem påminns vi om hur otroligt vis han är. Sådana här böner får oss att uppskatta och respektera Jehova ännu mer. Och de gör oss mer beslutna att inte göra någonting som skulle kunna skada vår vänskap med honom.

^ ***w23 juli s. 14-15 Var ”fasta och orubbliga”***
^3 Jehova är den högste lagstiftaren, och de lagar han har gett till sitt folk har alltid varit tydliga. (Jes. 33:22) Den styrande kretsen under det första århundradet lyfte till exempel fram tre områden där de kristna behövde stå fasta. De behövde 1) hålla sig borta från avgudar och bara tillbe Jehova, 2) respektera att blodet är heligt och 3) följa Jehovas höga moralnormer. (Läs Apostlagärningarna 15:28, 29.) Hur kan vi som tjänar Jehova i dag vara fasta och orubbliga på de här tre områdena?

^4 Vi håller oss borta från avgudar och tillber bara Jehova. Jehova befallde israeliterna att endast tillbe honom. (5 Mos. 5:6–10) Och när Jesus blev frestad av djävulen var han tydlig med att det bara är Jehova vi ska tillbe. (Matt. 4:8–10) Så vi tillber inte avgudar, och vi tillber inte heller människor. Vi skulle till exempel aldrig ha religiösa ledare, politiker, idrottsstjärnor eller andra kändisar som idoler. Vi tillber bara Jehova, han som ”har skapat allt”. (Läs Uppenbarelseboken 4:11.)

^ ***w23 juni s. 22 Vår respekt för Jehova skyddar oss***
^6 Vi ska nu se på kapitel 9 i Ordspråksboken, där vi kan läsa om två bildliga kvinnor som representerar visheten och oförnuftet. (Jämför Romarna 5:14; Galaterna 4:24.) När vi gör det behöver vi komma ihåg att Satans värld är helt fixerad vid sex och pornografi. (Ef. 4:19) Så det är viktigt att vi fortsätter att fördjupa vår respekt för Jehova och att undvika det onda. (Ords. 16:6) Vi kan alla, både män och kvinnor, ha nytta av det som står i det här kapitlet. De två bildliga kvinnorna kommer med en inbjudan till de oerfarna, ”till dem som saknar sunt förnuft”. Det är som att de säger: ”Kom hem till mig så ska vi äta en måltid.” (Ords. 9:1, 5, 6, 13, 16, 17) Men det slutar väldigt olika beroende på vem av dem man tackar ja till.

VAR INTE OFÖRNUFTIG

^7 Vi ska börja med den oförnuftiga kvinnans inbjudan. (Läs Ordspråksboken 9:13–18.) Hon är fräck och ropar till dem som saknar sunt förnuft: ”Välkomna till mig på en festmåltid.” Hur går det för dem som tackar ja? Det står att ”hennes gäster är i gravens djup”. Som du säkert vet förekommer liknande bildspråk tidigare i Ordspråksboken. Där varnas vi för ”den omoraliska” och ”den förföriska kvinnan”. Det står att ”hennes hus sjunker ner i döden”. (Ords. 2:11–19) Även i Ordspråksboken 5:3–10 varnas vi för ”den förföriska kvinnan”, vars ”vandring går mot döden”.

^ ***w23 juli s. 25 Var resonlig som Jehova***
^16 De äldste måste vara goda exempel på att vara resonliga. (1 Tim. 3:2, 3) En äldre äldstebroder får till exempel inte ta för givet att hans åsikter alltid väger tyngre bara för att de andra äldstebröderna är yngre. Han förstår att Jehovas ande kan få vem som helst i äldstekretsen att säga någonting som hjälper dem att fatta ett bra beslut. Och om det inte går emot någon biblisk princip så kommer resonliga äldste att stödja majoritetens beslut, även om de själva hade föredragit något annat.

FÖRDELARNA MED ATT VARA RESONLIG

^17 Det finns många fördelar med att vara resonlig. Vi får bättre relationer till våra bröder och systrar, och det blir en fin atmosfär i församlingen. Vi får möjligheten att samarbeta med vänner som har olika personlighet, kultur och bakgrund. Och även om vi alla är olika är vi som en enda stor andlig familj som tillber Jehova tillsammans. Men det viktigaste av allt är att vi kan känna oss nöjda och glada därför att vi efterliknar Jehova, som alltid är resonlig.

^ ***w23 augusti s. 9-10 Bibelns profetior och du***
^7 Daniel var en fin förebild när det gäller hur man studerar profetior. Han hade rätt motiv – han ville veta sanningen. Han var också ödmjuk. Han visste att Jehova skulle hjälpa honom att förstå profetiorna om han höll sig nära honom och följde hans rena normer. (Dan. 2:27, 28; läs Daniel 12:10.) Han visade också att han var ödmjuk genom att be Jehova om hjälp. (Dan. 2:18) Daniel var dessutom grundlig. Han undersökte de delar av Skrifterna som han hade tillgång till. (Jer. 25:11, 12; Dan. 9:2) Hur kan du efterlikna Daniel?

^8 Analysera dina motiv. Studerar du för att du verkligen vill veta sanningen? I så fall kommer Jehova att hjälpa dig. (Joh. 4:23, 24; 14:16, 17) Men en del studerar Bibeln av andra skäl. De kanske hoppas att de ska hitta bevis för att den inte kommer från Gud. För om den inte gör det kan de ju själva bestämma vad som är rätt och fel och leva efter det. Vi måste alltså ha rätt motiv när vi studerar. Dessutom behöver vi ha en väldigt viktig egenskap för att kunna förstå profetiorna.

^ ***w23 augusti s. 29 Bär det du måste, gör dig av med resten***
^10 Orealistiska förväntningar. Att jämföra sig med andra kan skapa orealistiska förväntningar som tynger ner oss. (Läs Galaterna 6:4.) Om vi hela tiden jämför oss med andra kan vi bli avundsjuka och tävlingsinriktade. (Gal. 5:26) Det kan leda till att vi pressar oss själva för hårt och försöker göra sådant som vi egentligen inte har möjlighet att klara av i vår situation. I Bibeln står det: ”Ouppfyllda förväntningar gör hjärtat sjukt.” (Ords. 13:12, fotnot) Så om vi har förväntningar på oss själva som vi aldrig kan nå upp till, kan det dränera oss på energi och få oss att sakta farten i loppet för liv. (Ords. 24:10)

^11 Hur kan du göra dig av med det? Kräv inte mer av dig själv än vad Jehova gör. Han förväntar aldrig att du ska ge någonting som du inte har. (2 Kor. 8:12) Och han skulle aldrig jämföra det du kan göra med det någon annan gör. (Matt. 25:20–23) Han sätter värde på din helhjärtade tjänst, din lojalitet och din uthållighet. Du kanske måste inse att du inte kan göra allt du vill just nu på grund av ålder, hälsa eller omständigheter. Du kanske precis som Barsillaj måste tacka nej till vissa uppgifter därför att åldern eller hälsan sätter stopp. (2 Sam. 19:35, 36) Och du kanske precis som Mose behöver ta emot hjälp och delegera ansvar till andra. (2 Mos. 18:21, 22) En sådan ödmjuk inställning kan hjälpa dig att inte ha orealistiska förväntningar på dig själv som skulle kunna trötta ut dig i loppet för liv.

^ ***w23 september s. 4 Lita på Jehova, precis som Simson***
^8 Du kanske har läst om andra tillfällen när Simson utförde stora bedrifter. Han slog ihjäl ett lejon, och senare dödade han 30 män i den filisteiska staden Ashkelon. (Dom. 14:5, 6, 19) Simson visste att han aldrig hade kunnat klara av det här utan Jehovas hjälp. Det blev tydligt när han vid ett tillfälle hade dödat tusen filistéer och var väldigt törstig. Vad gjorde han då? I stället för att försöka lösa den här svåra situationen själv så vände han sig till Jehova för att få hjälp. (Dom. 15:18)

^9 Jehova svarade på Simsons rop på hjälp och fick vatten att strömma fram genom ett underverk. När Simson drack vattnet ”kvicknade han till och fick tillbaka sina krafter”. (Läs Domarboken 15:19.) Den här vattenkällan fanns tydligen kvar många år senare, när profeten Samuel skrev Domarboken. Och israeliterna som såg det strömmande vattnet kan ha påmints om att Jehova alltid finns där för sina tjänare när de behöver hans hjälp.

^10 Precis som Simson måste vi lita på Jehova, oavsett vilka förmågor vi har eller vad vi redan kan ha gjort i hans tjänst. Vi behöver vara ödmjuka och inse att vi behöver hans hjälp för att kunna utföra de olika uppgifter vi har. Simson fick ny styrka när han drack vattnet som Jehova gav honom, och vi kommer att få andlig styrka om vi tar till oss av allt Jehova ger oss. (Matt. 11:28)

^ ***w23 september s. 26 Vad kan vi lära oss av Petrus två brev?***
APOSTELN Petrus visste att han närmade sig slutet på sitt liv. Han hade tjänat Jehova troget under många år. Han hade varit med när Jesus predikade, han var den som hade fått börja predika för icke-judar och senare blev han medlem av den styrande kretsen. Men Jehova hade mer arbete åt Petrus. Någon gång mellan år 62 och 64 v.t. använde Jehova honom för att skriva två brev – Första och Andra Petrusbrevet, som finns i våra biblar. Petrus hoppades att de här breven skulle hjälpa de kristna efter hans död. (2 Petr. 1:12–15)

^2 Petrus skrev sina brev i en tid när hans bröder och systrar fick ”lida ... på grund av olika prövningar”. (1 Petr. 1:6) Onda människor försökte smyga in falska läror och ett orent uppförande i församlingen. (2 Petr. 2:1, 2, 14) De kristna i Jerusalem skulle snart få uppleva ”slutet på allt”, och det kom när romarna gjorde slut på staden och hela den judiska världsordningen. (1 Petr. 4:7) Petrus brev hjälpte utan tvekan de kristna att hantera de prövningar de fick gå igenom och förberedde dem för det de hade framför sig.

^ ***w23 oktober s. 11 Är du ”redo att lyda”?***
^18 Vi kan lära oss att lyda. Jesus lärde sig lydnad ”av sitt lidande”, inte av att han hade optimala omständigheter. (Hebr. 5:8) Vi kan också lära oss att lyda och följa anvisningar när vi går igenom svåra saker. Tänk till exempel på hur det var i början av covid-19-pandemin. Då skulle vi helt plötsligt sluta gå på möten på Rikets sal och gå i tjänsten från hus till hus. Tyckte du att det var svårt? Kanske. Men ändå följde du anvisningarna. Och det skyddade dig, bidrog till enheten i församlingen och gjorde Jehova glad. Det här har gjort att vi nu är bättre förberedda att följa vilka anvisningar vi än kan få under den stora prövningen. Våra liv kan faktiskt hänga på det! (Job 36:11)

^19 Vi har lärt oss att det för med sig mycket gott när vi lyder. Och den främsta anledningen till att vi vill lyda Jehova är för att vi älskar honom och vill göra honom glad. (1 Joh. 5:3) Vi kan aldrig betala tillbaka till Jehova för allt han har gjort för oss. (Ps. 116:12) Men vi kan lyda honom och dem som han har gett ansvar. När vi gör det är vi visa och gör Jehova stolt och glad. (Ords. 27:11)

^ ***w23 november s. 15-16 Du kan vara trygg även i osäkra tider***
^6 Läs Sakarja 4:6, 7. Som om det inte räckte med ekonomiska och politiska svårigheter drabbades judarna dessutom av förföljelse. Och år 522 lyckades deras fiender få igenom ett förbud mot återuppbyggandet av Jehovas tempel. Men Sakarja försäkrade dem om att Jehova skulle använda sin mäktiga ande för att ta bort alla hinder. Och år 520 hävde Dareios förbudet och gav till och med judarna sitt stöd och ekonomiskt bistånd. (Esr. 6:1, 6–10)

^7 Jehova använde Haggaj och Sakarja för att försäkra sitt folk om att han skulle vara med dem om de prioriterade återuppbyggandet av hans tempel. (Hagg. 1:8, 13, 14; Sak. 1:3, 16) Det här var den uppmuntran de behövde för att komma i gång med tempelbygget. De började år 520, och på mindre än fem år var de klara. Och eftersom de valde att fokusera på att göra det Jehova ville trots att det var osäkra tider, gav Jehova dem det de behövde både materiellt och andligt. Det ledde till att de kunde tjäna Jehova med glädje. (Esr. 6:14–16, 22)

^ ***w23 december s. 2 Vi behöver både tro och gärningar***
MÅNGA har hört talas om Abraham men vet kanske inte så mycket om honom. Men du känner säkert till en hel del om Abraham. Du kanske vet att Bibeln beskriver honom som en far till alla som har tro. (Rom. 4:11) Men du kanske ändå undrar: Kan jag vara som Abraham och få en lika stark tro på Jehova som han? Det kan du!

^2 Hur kan du få en lika stark tro som Abraham? Vi ska se lite närmare på hans exempel. Abraham gjorde alltid det Jehova bad honom att göra. Han flyttade till ett land långt hemifrån, bodde i tält under många år och var till och med beredd att offra sin son Isak. Abraham gjorde allt det här för att han hade en stark tro. Och tack vare att ”hans tro följdes av gärningar” blev han Jehovas vän. (Läs Jakob 2:22, 23.) Jehova vill att alla ska få en lika stark vänskap med honom, och det gäller även dig. Därför lät han Paulus och Jakob skriva ner olika detaljer i Bibeln som hjälper oss att efterlikna Abraham. Vi ska se närmare på Romarna, kapitel 4, och Jakob, kapitel 2. Båda kapitlen innehåller viktiga lärdomar om Abraham.

^ ***w24 januari s. 24 Jehova finns alltid där för dig***
^12 Jehova kan ofta få andra att ge oss den hjälp vi behöver. När David vid ett tillfälle kände sig låg, kom hans vän Jonatan dit och uppmuntrade honom och gav honom känslomässigt stöd. (1 Sam. 23:16, 17) Och när Elia behövde hjälp, såg Jehova till att Elisa fanns där för honom. (1 Kung. 19:16, 21; 2 Kung. 2:2) I vår tid kan Jehova använda vår familj och våra vänner eller de äldste för att ge oss stöd. Men när vi mår dåligt så kan det kännas som att vi vill dra oss undan och bara vara i fred. Det är normalt att känna så. Så vad behöver vi göra för att få Jehovas stöd?

^13 Vad vi behöver göra: Försök att inte isolera dig. För när vi gör det så tappar vi ofta perspektivet, och då kan det vara lätt att vi själva och våra problem får alldeles för stor plats. Och det kan också påverka de beslut vi fattar. (Ords. 18:1) Självklart behöver vi vara ensamma ibland, särskilt om det har hänt något tragiskt. Men om vi skulle isolera oss under längre perioder, så kanske vi stöter bort dem som Jehova använder för att hjälpa oss. Så ta emot den hjälp som din familj, dina vänner och de äldste ger dig, även om det kan kännas svårt. Kom ihåg att Jehova använder dem för att ge dig stöd. (Ords. 17:17; Jes. 32:1, 2)

^ ***w24 februari s. 16 Vad kan vi lära oss av nasirerna?***
^7 Läs 4 Moseboken 6:5. Nasirerna lovade att inte klippa håret. Det här var ett sätt för dem att visa att de helt och hållet underordnade sig Jehova. Så om någon var nasir en längre period blev det väldigt tydligt för andra, eftersom håret blev långt. Och det var inget problem så länge omgivningen respekterade och stöttade deras beslut. Men under vissa perioder i Israels historia var det tyvärr många som inte respekterade och stöttade nasirerna. På Amos tid gav de avfälliga israeliterna nasirerna vin att dricka, förmodligen i ett försök att få dem att bryta sitt löfte. (Am. 2:12) Så ibland behövde nasirerna vara väldigt modiga för att leva upp till sitt löfte och våga vara annorlunda.

^ ***w24 februari s. 17 Vad kan vi lära oss av nasirerna?***
^9 När vi väljer att vara lojala mot Jehova kommer vi att vara annorlunda än människor i vår omgivning. Vi behöver vara modiga för att berätta för dem på jobbet eller i skolan att vi är Jehovas vittnen. Och med tanke på att människors attityder och uppförande bara blir värre och värre, så kommer det inte direkt att bli lättare att leva efter Bibelns principer och vittna för andra. (2 Tim. 1:8; 3:13) Men kom ihåg att vi gör Jehova stolt och glad när vi vågar vara annorlunda än dem som inte tjänar honom. (Ords. 27:11; Mal. 3:18)

^ ***w24 mars s. 4-5 Är du redo att överlämna dig åt Jehova?***
^6 Det viktigaste skälet till att du vill överlämna dig åt Jehova är att du älskar honom. Men det är inte bara en känsloupplevelse, utan det är en kärlek som bygger på ”ingående kunskap” och ”andlig insikt”, det vill säga det du har fått lära dig om Jehova och som har fått dig att älska honom. (Kol. 1:9, fotnot) När du har studerat Bibeln har du blivit övertygad om 1) att Jehova finns, 2) att Bibeln kommer från honom och 3) att han använder sin organisation för att utföra sin vilja.

^7 De som överlämnar sig åt Jehova behöver känna till Bibelns grundläggande läror och leva efter Jehovas normer, och de gör sitt bästa för att berätta för andra om sin tro. (Matt. 28:19, 20) De har fått en stark kärlek till Jehova och vill bara tillbe honom. Stämmer det här in på dig? I så fall kommer du inte att överlämna dig och bli döpt bara för att din kursledare eller dina föräldrar ska bli glada eller för att du vill göra som dina vänner, utan för att du verkligen älskar Jehova.

^8 När du tänker på allt som Jehova har gjort för dig kommer det att kännas helt självklart att du vill överlämna dig åt honom. (Läs Psalm 116:12–14.) I Bibeln står det att ”alla goda och fullkomliga gåvor” kommer från Jehova. (Jak. 1:17) Och den största av de gåvorna är att han har gett oss sin son som ett lösenoffer. Tänk hur stort det här är! Lösenoffret har gjort det möjligt för dig att få en nära relation till Jehova, och han har gett dig möjligheten att få leva för evigt. (1 Joh. 4:9, 10, 19) Det bästa sättet att visa hur tacksam du är för allt Jehova har gjort för dig är att överlämna dig åt honom. (5 Mos. 16:17; 2 Kor. 5:15) Du kan läsa mer om det här i lektion 46, under punkt 4, i boken Ett hopp om en ljus framtid, där det även finns en hänvisning till videon Frambär gåvor till Gud.

^ ***w24 mars s. 16-17 Du kan fortsätta tjäna Jehova trots besvikelser***
^9 Bibliskt exempel. Abigajil var gift med Nabal, som i Bibeln beskrivs som både ”hård och oresonlig”. (1 Sam. 25:3) Det måste ha varit svårt för henne att leva ihop med en sådan man. Försökte Abigajil hitta en enkel väg ut ur sitt äktenskap? Hon fick faktiskt en chans till det. Nabal hade förolämpat Israels blivande kung, David, och hans män, och nu kom David för att döda honom. (1 Sam. 25:9–13) Abigajil kunde ha flytt och låtit David fullfölja sin plan. Men hon hindrade David från att göra det och övertygade honom om att låta Nabal få leva. (1 Sam. 25:23–27) Varför gjorde hon det?

^10 Abigajil älskade Jehova och hade samma syn på äktenskapet som han. Hon visste antagligen vad Jehova hade sagt till Adam och Eva när han instiftade det första äktenskapet. (1 Mos. 2:24) Hon var medveten om att Jehova såg äktenskapet som något heligt. Hon ville göra det som var rätt, och det motiverade henne att göra allt hon kunde för att rädda sitt hushåll och sin man. Hon ingrep snabbt för att hindra David från att döda Nabal. Dessutom var hon villig att be om ursäkt för ett fel som hon själv inte hade begått. Jehova älskade verkligen henne för hennes mod och osjälviskhet. Så vad kan gifta män och kvinnor lära sig av hennes exempel?

^ ***w24 februari s. 18-19 Vad kan vi lära oss av nasirerna?***
^14 Vi som älskar Jehova och har valt att tjäna honom måste vara beredda att göra uppoffringar. Men det är inte alltid så lätt. Så hur kan vi hjälpa varandra att ändå göra det? Jo, vi kan berömma och uppmuntra varandra. (Job 16:5) Finns det någon i din församling som försöker förenkla sitt liv för att kunna göra mer för Jehova? Känner du någon ungdom som modigt står upp för sin tro och är annorlunda i skolan, trots att det inte alltid är så lätt? Eller finns det någon som studerar Bibeln eller någon annan i församlingen som kämpar med motstånd i familjen? Vi vill ta alla chanser vi kan att berätta för dem hur stolta vi är över att de är så modiga och osjälviska. (Filem. 4, 5, 7)

^ ***w24 februari s. 19 Vad kan vi lära oss av nasirerna?***
^16 Vi kan verkligen lära oss mycket av nasirernas fina exempel. Men anordningen med nasirer lär oss också något viktigt om Jehova. Han vet att vi älskar honom och att vi är villiga att göra uppoffringar för att leva upp till vårt överlämnandelöfte. Men han har gett oss förtroendet att själva avgöra hur vi ska göra det. (Ords. 23:15, 16; Mark. 10:28–30; 1 Joh. 4:19) Det vi har lärt oss om nasirerna visar att Jehova ser de uppoffringar vi gör och älskar oss för det. Så vi vill fortsätta tjäna Jehova och osjälviskt ge honom vårt allra bästa.

^ ***w23 april s. 2-3 Vad kan vi lära oss av Jesus underverk?***
TÄNK dig att du är på ett bröllop tillsammans med Jesus och hans mamma, Maria. Några av lärjungarna är också där. Året är 29 v.t., så Jesus har precis börjat sin tjänst. Festen hålls i Kana, som ligger norr om Nasaret. Maria känner familjen, och hon verkar hjälpa till att ta hand om gästerna. Men under festen dyker det upp ett problem som skulle kunna bli pinsamt för familjen och för det nygifta paret: vinet håller på att ta slut. Det kanske har kommit fler gäster än de hade räknat med. Maria går direkt till Jesus och säger: ”De har inget vin.” (Joh. 2:1–3) Vad gör Jesus då? Han gör något väldigt oväntat. Han gör ett underverk och förvandlar vanligt vatten till fint vin. (Joh. 2:9, 10)

^2 Jesus gjorde många underverk när han var här på jorden. Han använde sin övermänskliga kraft för att hjälpa många tusen människor. Vi kan ta två av hans underverk som exempel. I det ena gav han mat åt 5 000 män och i det andra åt 4 000 män. Men om man räknar in alla kvinnor och barn så kan det ha varit över 27 000 som fick mat. (Matt. 14:15–21; 15:32–38) Och vid båda tillfällena botade också Jesus många som var sjuka. (Matt. 14:14; 15:30, 31) Det måste ha varit helt otroligt att vara där! Tänk dig att få bli botad av Jesus och få äta maten han delade ut.

^ ***w24 januari s. 23-24 Jehova finns alltid där för dig***
^10 Problemet: Efter en traumatisk händelse kan det komma dagar då vi känner oss helt slut, både fysiskt och känslomässigt. Vi kanske känner oss som en löpare som brukade vara väldigt snabb men som nu är skadad och bara haltar fram. Vi kanske har svårt att göra saker som förut kändes jättelätta, eller så kanske vi inte ens har någon lust att göra sådant som förut kändes roligt. Precis som Elia kanske vi har svårt att ta oss upp på morgonen. Vi kanske bara vill sova. (1 Kung. 19:5–7) Vad lovar Jehova att göra när vi känner så här?

^11 Hur Jehova hjälper oss: Han lovar att ge oss stöd. (Läs Psalm 94:18.) Precis som en skadad löpare behöver stöd, kanske vi behöver hjälp för att hålla i gång i tjänsten för Jehova. I de situationerna lovar Jehova oss: ”Jag, Jehova, din Gud, griper tag i din högra hand, jag säger till dig: ’Var inte rädd. Jag ska hjälpa dig.’” (Jes. 41:13) Kung David fick vara med om det här. När han möttes av prövningar och fiender sa han: ”Med din högra hand stöder du mig.” (Ps. 18:35) Men hur ger Jehova oss stöd?

^12 Jehova kan ofta få andra att ge oss den hjälp vi behöver. När David vid ett tillfälle kände sig låg, kom hans vän Jonatan dit och uppmuntrade honom och gav honom känslomässigt stöd. (1 Sam. 23:16, 17) Och när Elia behövde hjälp, såg Jehova till att Elisa fanns där för honom. (1 Kung. 19:16, 21; 2 Kung. 2:2) I vår tid kan Jehova använda vår familj och våra vänner eller de äldste för att ge oss stöd. Men när vi mår dåligt så kan det kännas som att vi vill dra oss undan och bara vara i fred. Det är normalt att känna så. Så vad behöver vi göra för att få Jehovas stöd?

^ ***w23 juni s. 23-24 Vår respekt för Jehova skyddar oss***
^14 Läs Ordspråksboken 9:1–6. Här får vi en inbjudan av Jehova, som är vår skapare och källan till all vishet. (Ords. 2:6; Rom. 16:27) Bilden som målas upp här är ett stort hus med sju pelare. Det illustrerar att Jehova är generös och välkomnar alla som vill tillämpa hans vishet i sitt liv.

^15 Jehova är otroligt generös. Exemplet med kvinnan som representerar ”den sanna visheten” i Ordspråksboken, kapitel 9, visar verkligen det. Det står att hon har tillagat köttet, blandat vinet och dukat bordet i sitt hus. (Ords. 9:2) Och i vers 4 och 5 säger hon till ”den som saknar sunt förnuft”: ”Kom, ät mitt bröd.” Varför ska vi gå till den sanna vishetens hus och äta den mat hon erbjuder? Därför att Jehova är som en kärleksfull far som vill att hans barn ska vara förståndiga och känna sig trygga. Han vill inte att vi ska behöva lära oss saker den hårda vägen – att vi ska behöva göra misstag som vi sedan bittert får ångra. Det är därför han ”förvarar praktisk vishet åt de rättfärdiga”. (Ords. 2:7) När vi respekterar Jehova vill vi göra honom glad. Vi lyssnar på hans visa råd och gör vårt bästa för att tillämpa dem. (Jak. 1:25)

^ ***w23 november s. 19 Du kan vara trygg även i osäkra tider***
^20 Vi kanske känner att vi inte kan göra allt vi vill för Jehova. Men vi kan vara övertygade om att han uppskattar det vi kan göra. Hur vet vi det? Jehova bad profeten Sakarja ta av det guld och silver som judarna som var kvar i Babylon hade skänkt och göra en krona av det. (Sak. 6:11) Den här ”praktfulla kronan” skulle vara ett minne av deras generositet. (Sak. 6:14, fotnot) Så vi kan vara säkra på att Jehova aldrig glömmer de ansträngningar vi gör för att fortsätta tjäna honom även i osäkra tider. (Hebr. 6:10)

^21 Vi lever i osäkra tider nu under de sista dagarna, och det kommer knappast att bli bättre. (2 Tim. 3:1, 13) Men vi behöver inte gå omkring och oroa oss. Kom ihåg vad Jehova sa till sitt folk på Haggajs tid: ”Jag är med er! ... Var inte rädda.” (Hagg. 2:4, 5) Vi kan också vara övertygade om att Jehova kommer att finnas där för oss när vi gör hans vilja efter bästa förmåga. Vi har lärt oss mycket av Esras exempel och det Haggaj och Sakarja fick skriva ner. Och om vi tillämpar de här lärdomarna kan vi känna oss fullständigt trygga med att Jehova kommer att finnas där för oss, oavsett vad som händer i framtiden.

^ ***w23 september s. 20-21 Efterlikna Petrus och ge inte upp!***
^2 Petrus hade rätt. Han var ”en syndare”. Bibeln berättar att han ibland både sa och gjorde sådant som han senare fick ångra. Kan du känna igen dig i Petrus? Kämpar du med något personlighetsdrag eller någon svaghet som sitter djupare än du trodde? Då kan du bli uppmuntrad av att läsa om Petrus. Tänk på det här: Jehova hade inte behövt ta med Petrus misstag i Bibeln, men han valde att göra det så att vi kan lära av dem. (2 Tim. 3:16, 17) När vi läser om det Petrus fick kämpa med kan det hjälpa oss att förstå att Jehova inte förväntar att vi ska vara perfekta. Han vill inte att vi ska ge upp. Han vill att vi ska fortsätta försöka göra det som är rätt, även om vi misslyckas ibland.

^3 Varför ska vi inte ge upp? Det finns ett uttryck som säger att övning ger färdighet. Tänk dig en musiker. Han kanske har övat på ett instrument under många år. Och under den tiden har han säkert spelat fel tusentals gånger. Men om han fortsätter öva kommer han att bli skicklig. Och till och med när han har blivit en skicklig musiker kommer han att spela fel ibland. Men han ger ändå inte upp, utan försöker hela tiden bli ännu duktigare på det han gör. Det är på liknande sätt med oss. Vi kanske tycker att vi har lyckats jobba bort en viss svaghet, men så kommer ett bakslag. Hur reagerar vi då? Vi fortsätter jobba med oss själva. Vi säger och gör alla sådant som vi senare ångrar. Men om vi inte ger upp kommer Jehova att hjälpa oss att gå framåt. (1 Petr. 5:10) Vi ska titta lite närmare på Petrus. Han gav aldrig upp, och Jesus var förstående trots hans misstag. Det kan motivera oss att fortsätta tjäna Jehova.

^ ***w23 april s. 10-11 ”Din bror ska uppstå”***
^12 Läs Johannes 11:23–26. Marta får reda på att Jesus närmar sig Betania. Hon springer ut och möter honom och säger: ”Herre, om du hade varit här skulle min bror inte ha dött.” (Joh. 11:21) Jesus hade kunnat bota Lasarus. Men han tänker göra något ännu mer otroligt. Han säger: ”Din bror ska uppstå.” Sedan säger han något som gör att Marta kan tro på det löftet: ”Jag är uppståndelsen och livet.” Ja, Jehova har gett honom kraft att uppväcka döda. Han har redan uppväckt en flicka som precis hade dött. Och han har också uppväckt en ung man, antagligen samma dag som han dog. (Luk. 7:11–15; 8:49–55) Men kan han uppväcka någon som har varit död i fyra dagar, när kroppen har börjat brytas ner?

”LASARUS, KOM UT!”

^13 Läs Johannes 11:32–35. Lasarus andra syster, Maria, springer också och möter Jesus, och sedan säger hon samma sak som Marta: ”Herre, om du hade varit här skulle min bror inte ha dött!” Hon och de andra som är med henne är väldigt ledsna. När Jesus ser och hör hur de gråter blir han också väldigt ledsen. Han känner så mycket med dem att han börjar gråta. Han förstår precis hur ont det gör när någon man älskar dör. Så han vet varför de är ledsna, och han vill gärna göra någonting åt det.

Fredag 3 januari

Han som har gett oss löftet är pålitlig. ([Hebr. 10:23])

När vi är mitt uppe i en prövning kanske det känns som att Jehovas nya värld aldrig kommer. Betyder det att vi har svag tro? Inte nödvändigtvis. Tänk på den här illustrationen: Mitt i vintern när det är som kallast kanske det känns som att sommaren aldrig kommer. Men ändå så kommer sommaren. Det är precis likadant när vi känner oss riktigt nere. Vi kanske känner att den nya världen aldrig kommer att komma. Men om vi har stark tro så vet vi att Guds löften kommer att uppfyllas. ([Ps. 94:3,][14, 15;] Hebr. 6:17–19) Då kan vi prioritera rätt och sätta Jehova först i livet. En annan situation där vi behöver ha stark tro är i tjänsten. Många tycker att budskapet vi kommer med låter för bra för att vara sant. ([Hes. 33:32;][Matt. 24:14]) Men deras skeptiska inställning får inte smitta av sig på oss. För att det inte ska hända måste vi fortsätta att stärka vår tro. w23.04 27 § 6, 7; 28 § 14

^ (Hebr. 10:23) Låt oss fortsätta att tala öppet om* vårt hopp utan att tveka, för han som har gett oss löftet är pålitlig.

Eller ”offentligt bekänna”.

^ (Ps. 94:3) Hur länge, Jehova, hur länge ska de onda få jubla?

^ (Ps. 94:14, 15) För Jehova kommer inte att förskjuta sitt folk, han överger aldrig sin egendom. ^15 Domen ska återigen bli rättvis, och alla som är rena i hjärtat kommer att följa den.

^ (Hebr. 6:17-19) Och när Gud ville klargöra för löftets arvingar hur orubblig hans avsikt är, garanterade även han sitt löfte med en ed. ^18 Dessa två uttalanden är oföränderliga, och Gud kan inte ljuga. Därför kan vi som har sökt skydd hos honom känna oss verkligt uppmuntrade att hålla fast vid vårt utlovade hopp. ^19 Detta hopp har vi som ett ankare för själen, det är både säkert och fast. Det når in bakom förhänget,

^ (Hes. 33:32) För dem är du som en som sjunger en kärlekssång, en med fin röst som spelar vackert på stränginstrument. De hör vad du säger men rättar sig inte efter det.

^ (Matt. 24:14) Och de goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. Sedan ska slutet komma.

Lördag 4 januari

Vi vet att vi kommer att få det vi har bett om, för vi har ju bett om det. ([1 Joh. 5:15])

Har det hänt att du undrat om Jehova svarar på dina böner? I så fall är du inte ensam. Det är många bröder och systrar som har undrat det, särskilt när de har gått igenom svåra perioder i livet. Vi kanske också tycker att det är svårt att se hur Jehova svarar på våra böner i sådana lägen. Varför kan vi vara säkra på att Jehova svarar på våra böner? Det finns många bevis i Bibeln för att Jehova älskar oss och att vi betyder mycket för honom. ([Hagg. 2:7;][1 Joh. 4:10]) Det är därför han vill att vi ska be till honom. (1 Petr. 5:6, 7) Han vill finnas där för oss och hjälpa oss att hantera svårigheter och problem i livet. Bibeln berättar om många tillfällen då Jehova svarade på böner. Kan du komma på något exempel? w23.05 8 § 1–4

^ (1 Joh. 5:15) Och eftersom vi vet att han hör oss, vad vi än ber om, så vet vi också att vi kommer att få det vi har bett om, för vi har ju bett om det.

^ (Hagg. 2:7) ’Jag ska skaka alla nationer, och nationernas alla dyrbara skatter ska komma in. Jag ska fylla det här huset med härlighet’, säger arméernas Jehova.

^ (1 Joh. 4:10) Denna kärlek består inte i att vi har älskat Gud, utan i att han har älskat oss och sänt sin son som ett försoningsoffer* för våra synder.

Eller ”för att skapa försoning”.

^ (1 Petr. 5:6, 7) Ödmjuka er därför under Guds mäktiga hand, så ska han upphöja er när tiden är inne. ^7 Kasta alla era bekymmer* på honom, eftersom han bryr sig om er.

Eller ”all oro”.

Måndag 6 januari

Jag ska lära er att respektera Jehova. ([Ps. 34:11])

Respekt för Jehova är inget vi föds med, utan det är något vi måste lära oss. Vi kan göra det bland annat genom att utforska naturen. När vi ser ”det som är skapat” och lär känna Jehovas vishet, kraft och kärlek, så älskar och respekterar vi honom ännu mer. ([Rom. 1:20]) Vi kan också få djupare respekt för Jehova genom att be till honom. Ju oftare vi ber, desto mer verklig blir han för oss. När vi ber om styrka att kunna hantera en svår situation påminns vi om hans stora kraft. När vi tackar honom för att han gav oss sin son påminns vi om hur mycket han älskar oss. Och när vi ber honom om hjälp att klara av ett problem påminns vi om hur otroligt vis han är. Sådana här böner får oss att uppskatta och respektera Jehova ännu mer. Och de gör oss mer beslutna att inte göra någonting som skulle kunna skada vår vänskap med honom. w23.06 15 § 6, 7

^ (Ps. 34:11) Kom, mina barn, och lyssna på mig, jag ska lära er att respektera Jehova.

^ (Rom. 1:20) Ända sedan världens skapelse har man tydligt kunnat se hans osynliga egenskaper, både hans eviga kraft och hans gudomlighet, för de kan uppfattas genom det som är skapat. Därför är man utan ursäkt.

Tisdag 7 januari

Jehova är vår lagstiftare. ([Jes. 33:22])

De lagar Jehova har gett till sitt folk har alltid varit tydliga. Den styrande kretsen under det första århundradet lyfte till exempel fram tre områden där de kristna behövde stå fasta. De behövde 1) hålla sig borta från avgudar och bara tillbe Jehova, 2) respektera att blodet är heligt och 3) följa Jehovas höga moralnormer. (Apg. 15:28, 29) Hur kan vi som tjänar Jehova i dag vara fasta och orubbliga på de här tre områdena? Genom att tillbe och lyda Jehova. Han befallde israeliterna att endast tillbe honom. (5 Mos. 5:6–10) Och när Jesus blev frestad av djävulen var han tydlig med att det bara är Jehova vi ska tillbe. ([Matt. 4:8–10]) Så vi tillber inte avgudar, och vi tillber inte heller människor. Vi skulle till exempel aldrig ha religiösa ledare, politiker, idrottsstjärnor eller andra kändisar som idoler. Vi tillber bara Jehova, han som ”har skapat allt”. ([Upp. 4:11]) w23.07 14, 15 § 3, 4

^ (Jes. 33:22) Jehova är vår domare, Jehova är vår lagstiftare, Jehova är vår kung. Han är den som räddar oss.

^ (Apg. 15:28, 29) Den heliga anden och vi själva har nämligen beslutat att inte lägga någon ytterligare börda på er utöver detta nödvändiga: ^29 att ni avhåller er från kött som är offrat åt avgudar, från blod, från köttet från kvävda djur och från sexuell omoral. Om ni undviker allt sådant kommer det att gå bra för er. Vi önskar er allt gott!”

^ (5 Mos. 5:6-10) ’Jag är Jehova, er Gud, som förde er ut ur Egypten, där ni var slavar.* ^7 Du ska inte ha några andra gudar än mig.* ^8 Du ska inte göra en skulpterad bild eller en symbol som liknar något i himlen eller på jorden eller i vattnet. ^9 Du ska inte böja dig ner för dem eller förledas att tillbe* dem, för jag, Jehova, din Gud, är en Gud som kräver fullständig* hängivenhet. Jag låter straffet för dem som hatar mig komma över deras efterkommande ända till tredje och fjärde generationen, ^10 men dem som älskar mig och håller mina bud visar jag lojal kärlek* i tusen generationer.

Ordagrant ”från slavhuset”.

Eller ”i trots (opposition) mot mig”. Ordagrant ”mot mitt ansikte”.

Ordagrant ”tjäna”.

Eller ”odelad”.

Eller ”kärleksfull omtanke”.

^ (Matt. 4:8-10) Därefter tog djävulen med sig honom till ett ovanligt högt berg och visade honom världens alla riken, hur mäktiga och imponerande de var. ^9 Och han sa till honom: ”Allt det här ger jag dig om du bara faller ner och tillber mig.” ^10 Då sa Jesus: ”Försvinn, Satan! Det står ju skrivet: ’Det är Jehova, din Gud, du ska tillbe, och det är bara honom du ska tjäna.’”

^ (Upp. 4:11) ”Jehova,* vår Gud, du är värdig att få härligheten, äran och makten, för du har skapat allt, och det är på grund av din vilja som allt har blivit skapat.”

Se Tillägg A5.

Onsdag 8 januari

Respekt för Jehova gör att man undviker det onda. ([Ords. 16:6])

Satans värld är helt fixerad vid sex och pornografi. ([Ef. 4:19]) Så vi måste fördjupa vår respekt för Jehova och undvika det onda. I Ordspråksboken, kapitel 9, kan vi läsa om två bildliga kvinnor som representerar visheten och oförnuftet. De kommer båda med en inbjudan till de oerfarna, ”till dem som saknar sunt förnuft”. Det är som att de säger: ”Kom hem till mig så ska vi äta en måltid.” ([Ords. 9:1,][4–6]) Men det slutar väldigt olika beroende på vem av dem man tackar ja till. Vi ska se vad den oförnuftiga kvinnans inbjudan leder till. (Ords. 9:13–18) Hon är fräck och ropar till dem som saknar sunt förnuft: ”Välkomna till mig på en festmåltid.” Hur går det för dem som tackar ja? Det står att ”hennes gäster är i gravens djup”. Vi varnas också för ”den omoraliska” och ”den förföriska kvinnan”. Det står att ”hennes hus sjunker ner i döden”. (Ords. 2:11–19) Även i Ordspråksboken 5:3–10 varnas vi för ”den förföriska kvinnan”, vars ”vandring går mot döden”. w23.06 22 § 6, 7

^ (Ords. 16:6) Synder sonas genom lojal kärlek och trohet, och respekt för Jehova gör att man undviker det onda.

^ (Ef. 4:19) De har förlorat all moralisk känsla och ger fritt utlopp åt ett skamlöst uppförande och ägnar sig åt all slags orenhet utan att få nog.

^ (Ords. 9:1-18) Den sanna visheten har byggt sig ett hus, hon har huggit* ut sina sju pelare.  ^2 Hon har tillagat köttet,* blandat vinet och dukat bordet.  ^3 Hon har sänt ut sina tjänstekvinnor för att ropa från stadens höjder:  ^4 ”Alla oerfarna* är välkomna till mig!” Till den som saknar sunt förnuft* säger hon:  ^5 ”Kom, ät mitt bröd och drick det vin som jag har blandat.  ^6 Överge din okunnighet,* så får du leva. Gå rakt fram på klokhetens väg.”  ^7 Den som tillrättavisar den hånfulle tigger om skam, och den som förmanar den onde ber om problem.  ^8 Tillrättavisa inte den hånfulle, för då kommer han att hata dig. Tillrättavisa den vise, så kommer han att älska dig.  ^9 Dela dina insikter med den vise, så blir han ännu visare. Undervisa den rättfärdige, så ökar hans kunskap. ^10 Respekt* för Jehova är grunden till vishet, och kunskap om den Allraheligaste ger insikt. ^11 Genom visheten blir dina år många, och du får ett långt liv. ^12 Blir du vis är det till nytta för dig, men är du hånfull får du lida för det. ^13 En oförnuftig kvinna är högljudd. Hon är okunnig och förstår ingenting alls. ^14 Hon sitter på sin stol vid ingången till sitt hus, högt uppe på stadens höjder, ^15 och ropar till dem som går förbi, till dem som går rakt fram på sina vägar: ^16 ”Alla oerfarna är välkomna till mig!” Till dem som saknar sunt förnuft* säger hon: ^17 ”Stulet vatten är sött, och mat man äter i hemlighet smakar gott.” ^18 Men de anar inte att de döda är där, att hennes gäster är i gravens* djup.

Eller ”skurit”.

Ordagrant ”Hon har slaktat sin slakt”.

Eller ”okunniga”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”de oerfarna”.

Eller ”Fruktan”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 9:1) Den sanna visheten har byggt sig ett hus, hon har huggit* ut sina sju pelare.

Eller ”skurit”.

^ (Ords. 9:4-6) ”Alla oerfarna* är välkomna till mig!” Till den som saknar sunt förnuft* säger hon:  ^5 ”Kom, ät mitt bröd och drick det vin som jag har blandat.  ^6 Överge din okunnighet,* så får du leva. Gå rakt fram på klokhetens väg.”

Eller ”okunniga”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”de oerfarna”.

^ (Ords. 9:13-18) En oförnuftig kvinna är högljudd. Hon är okunnig och förstår ingenting alls. ^14 Hon sitter på sin stol vid ingången till sitt hus, högt uppe på stadens höjder, ^15 och ropar till dem som går förbi, till dem som går rakt fram på sina vägar: ^16 ”Alla oerfarna är välkomna till mig!” Till dem som saknar sunt förnuft* säger hon: ^17 ”Stulet vatten är sött, och mat man äter i hemlighet smakar gott.” ^18 Men de anar inte att de döda är där, att hennes gäster är i gravens* djup.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 2:11-19) ska tankeförmågan vaka över dig och insikten beskydda dig. ^12 Då ska du räddas från den onda vägen, från dem som förvrider rätt och sant, ^13 från dem som lämnar rättfärdighetens stigar för att vandra på mörkrets vägar, ^14 från dem som njuter av det onda, som gläder sig åt allt ont och fördärvat, ^15 från dem som går på slingriga stigar och vandrar på svekfulla vägar. ^16 Då kommer du att räddas från den förföriska* kvinnan, från den omoraliska* kvinnans lockande* ord, ^17 hon som sviker sin vän* från ungdomen och glömmer förbundet med sin Gud. ^18 För hennes hus sjunker ner i döden, hennes spår leder till de döda och kraftlösa. ^19 De som ligger med* henne kommer inte tillbaka, de hittar aldrig tillbaka till livets stigar.

Ordagrant ”främmande”. Tydligtvis en som moraliskt sett är främmande för Gud.

Ordagrant ”utländska”. Tydligtvis en som moraliskt sett är avlägsen från Gud.

Eller ”förföriska”.

Eller ”äkta man”.

Ordagrant ”går in till”.

^ (Ords. 5:3-10) Den förföriska* kvinnan talar honungslena ord, och hennes tunga är halare än olja.  ^4 Men till sist blir hon bitter som malört och skarp som ett tveeggat svärd.  ^5 Hennes vandring går mot döden. Mot graven* styr hon sina steg.  ^6 Hon bryr sig inte om livets stig. Hon går än hit och än dit, hon vet inte vart hon är på väg.  ^7 Så lyssna nu på mig, min son,* och förkasta inte mina ord.  ^8 Närma dig aldrig hennes dörr, håll dig långt borta från henne.  ^9 Annars förlorar du din värdighet och får skörda smärta under resten av ditt liv. ^10 Främlingar kommer att skinna dig på dina tillgångar,* och det du har slitit ihop hamnar i en annans hus.

Ordagrant ”främmande”. Se Ord 2:16.

Eller ”Sheol”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”mina söner”.

Eller ”din kraft”.

Fredag 10 januari

De som har insikt kommer att förstå. ([Dan. 12:10])

Daniel hade rätt motiv när han studerade profetior – han ville veta sanningen. Han var också ödmjuk. Han visste att Jehova skulle hjälpa honom att förstå profetiorna om han höll sig nära honom och följde hans rena normer. (Dan. 2:27, 28) Han visade också att han var ödmjuk genom att be Jehova om hjälp. ([Dan. 2:18]) Daniel var dessutom grundlig. Han undersökte de delar av Skrifterna som han hade tillgång till. (Jer. 25:11, 12;[Dan. 9:2]) Hur kan du efterlikna Daniel? Analysera dina motiv. Studerar du för att du verkligen vill veta sanningen? I så fall kommer Jehova att hjälpa dig. (Joh. 4:23, 24;[14:16, 17]) Men en del studerar Bibeln för att hitta bevis för att den inte kommer från Gud. För om den inte gör det kan de ju själva bestämma vad som är rätt och fel och leva efter det. Vi måste alltså ha rätt motiv när vi studerar. w23.08 9 § 7, 8

^ (Dan. 12:10) Många ska rena sig och bli vita och luttrade. De onda ska handla ondskefullt, och ingen av dem ska förstå, men de som har insikt kommer att förstå.

^ (Dan. 2:27, 28) Daniel svarade kungen: ”Den hemlighet kungen undrar över kan ingen av de visa männen, spåmännen, magikerna eller astrologerna avslöja. ^28 Men det finns en Gud i himlen som uppenbarar hemligheter, och han har låtit kung Nebukadnẹssar få veta vad som ska hända i de sista dagarna.* Detta är vad du drömde och de syner du såg när du låg i din säng:

Eller ”dagarnas slutskede”.

^ (Dan. 2:18) Han ville att de skulle be himlens Gud om att visa barmhärtighet och uppenbara denna hemlighet, för att Daniel och hans vänner inte skulle bli avrättade tillsammans med resten av de visa männen i Babylon.

^ (Jer. 25:11, 12) Hela landet ska läggas i ruiner och bli till något man chockeras över, och dessa folk ska tjäna Babylons kung i 70 år.”’ ^12 ’Men när de 70 åren har gått ska jag straffa* Babylons kung och den nationen för deras synder’, säger Jehova, ’och jag ska göra kaldéernas land till en ödslig ödemark för all framtid.

Eller ”kräva räkenskap av”.

^ (Dan. 9:2) ja under första året av hans regering, urskilde jag, Daniel, i böckerna* hur många år som Jerusalem skulle ligga öde enligt Jehovas ord till profeten Jeremia, nämligen 70 år.

Dvs. de heliga skrifterna.

^ (Joh. 4:23, 24) Men den tid kommer, ja, den är redan här, då de sanna tillbedjarna ska tillbe Fadern med* ande och sanning, och det är ju sådana tillbedjare Fadern söker efter. ^24 Gud är en ande, och de som tillber honom måste tillbe med* ande och sanning.”

Eller ”i överensstämmelse med”.

Eller ”i överensstämmelse med”.

^ (Joh. 14:16, 17) Och jag ska be min Far, och han kommer att ge er en annan hjälpare som ska vara med er för evigt, ^17 sanningens ande. Världen kan inte ta emot den, därför att världen inte ser den eller känner den. Ni känner den, eftersom den stannar hos er och är i er.

Lördag 11 januari

Blir du missmodig rinner kraften ur dig. ([Ords. 24:10])

Att jämföra sig med andra kan skapa orealistiska förväntningar som tynger ner oss. ([Gal. 6:4]) Om vi gör det kan vi bli avundsjuka och tävlingsinriktade. ([Gal. 5:26]) Det kan leda till att vi pressar oss själva för hårt och försöker göra sådant som vi egentligen inte har möjlighet att klara av i vår situation. I Bibeln står det: ”Ouppfyllda förväntningar gör hjärtat sjukt.” ([Ords. 13:12], fotnot) Så om vi har förväntningar på oss själva som vi aldrig kan nå upp till, kan det dränera oss på energi och få oss att sakta farten i loppet för liv. Kräv inte mer av dig själv än vad Jehova gör. Han förväntar aldrig att du ska ge någonting som du inte har. ([2 Kor. 8:12]) Och han skulle aldrig jämföra det du kan göra med det någon annan gör. (Matt. 25:20–23) Han sätter värde på din helhjärtade tjänst, din lojalitet och din uthållighet. w23.08 29 § 10, 11

^ (Ords. 24:10) Blir du missmodig i svåra tider* rinner kraften ur dig.

Eller ”på nödens dag”.

^ (Gal. 6:4) Men var och en ska bedöma det han själv gör utan att jämföra sig med någon annan. Då kan han känna glädje över sin egen insats.

^ (Gal. 5:26) Låt oss inte bli självupptagna, så att vi börjar tävla med varandra och avundas varandra.

^ (Ords. 13:12) Utdragen väntan* gör hjärtat sjukt, men en uppfylld önskan är ett livets träd.

Eller ”Ouppfyllda förväntningar”.

^ (2 Kor. 8:12) För om villigheten finns där så uppskattas den efter vad man har, inte efter vad man inte har.

^ (Matt. 25:20-23) Den som hade fått fem talenter kom fram och hade med sig fem talenter till och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för fem talenter, och jag har tjänat fem till.’ ^21 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’* ^22 Sedan kom den som hade fått två talenter fram och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för två talenter, och jag har tjänat två till.’ ^23 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’

Eller ”Gå in i din herres glädje”.

Söndag 12 januari

Ska jag nu behöva dö av törst? ([Dom. 15:18])

Jehova svarade på Simsons rop på hjälp och fick vatten att strömma fram genom ett underverk. När Simson drack vattnet ”kvicknade han till och fick tillbaka sina krafter”. ([Dom. 15:19]) Den här vattenkällan fanns tydligen kvar många år senare, när profeten Samuel skrev Domarboken. Och israeliterna som såg det strömmande vattnet kan ha påmints om att Jehova alltid finns där för sina tjänare när de behöver hans hjälp. Precis som Simson måste vi lita på Jehova, oavsett vilka förmågor vi har eller vad vi redan kan ha gjort i hans tjänst. Vi behöver vara ödmjuka och inse att vi behöver hans hjälp för att kunna utföra de olika uppgifter vi har. Simson fick ny styrka när han drack vattnet som Jehova gav honom, och vi kommer att få andlig styrka om vi tar till oss av allt Jehova ger oss. ([Matt. 11:28]) w23.09 4 § 8–10

^ (Dom. 15:18) Sedan blev han mycket törstig, och han ropade till Jehova: ”Det var du som lät din tjänare vinna den här stora segern. Ska jag nu behöva dö av törst och falla i händerna på de oomskurna?”

^ (Dom. 15:19) Då klöv Gud en fördjupning som fanns i Lehi, och det strömmade ut vatten. När han drack det kvicknade han till och fick tillbaka sina krafter.* Därför gav han den platsen namnet Hạkkorekällan,* och den finns fortfarande kvar i Lehi.

Ordagrant ”hans ande återvände”.

Hakkore betyder ”den ropande”.

^ (Matt. 11:28) Kom till mig, ni som arbetar hårt* och är nedtyngda av bördor, så ska jag ge er nya krafter.

Eller ”sliter”. Eller möjligen ”är slitna (trötta)”.

Tisdag 14 januari

Jag tänker ständigt påminna er om detta. ([2 Petr. 1:12])

Petrus visste att han närmade sig slutet på sitt liv. Han hade tjänat Jehova troget under många år. Han hade varit med när Jesus predikade, han var den som hade fått börja predika för icke-judar och han var medlem av den styrande kretsen. Men Jehova hade mer arbete åt Petrus. Någon gång mellan år 62 och 64 v.t. använde Jehova honom för att skriva två brev – Första och Andra Petrusbrevet, som finns i våra biblar. (2 Petr. 1:13–15) Petrus skrev sina brev i en tid när hans bröder och systrar fick ”lida ... på grund av olika prövningar”. ([1 Petr. 1:6]) Onda människor försökte smyga in falska läror och ett orent uppförande i församlingen. (2 Petr. 2:1, 2,[14]) De kristna i Jerusalem skulle snart få uppleva ”slutet på allt”, och det kom när romarna gjorde slut på staden och hela den judiska världsordningen. ([1 Petr. 4:7]) Petrus brev hjälpte utan tvekan de kristna att hantera de prövningar de fick gå igenom och förberedde dem för det de hade framför sig. w23.09 26 § 1, 2

^ (2 Petr. 1:12) Därför tänker jag ständigt påminna er om detta, trots att ni känner till det och står fasta i den sanning som ni har fått lära er.

^ (2 Petr. 1:13-15) För jag tycker att det är både rätt och riktigt att motivera er med påminnelser så länge jag har min fysiska kropp.* ^14 Jag vet ju att jag snart ska lämna den, vilket också vår Herre Jesus Kristus gjorde klart för mig. ^15 Jag ska göra allt jag kan för att ni själva ska kunna påminna er* det här när jag har gått bort.

Ordagrant ”mitt tält”.

Eller ”tala om”.

^ (1 Petr. 1:6) Detta ger er stor glädje, även om det just nu kan vara så att ni får lida en kort tid på grund av olika prövningar

^ (2 Petr. 2:1, 2) Men det fanns också falska profeter bland Israels folk, precis som det kommer att finnas falska lärare bland er. De kommer lömskt att införa sekter som bryter ner er tro, och de kommer till och med att förneka den ägare som har köpt dem och störta sig själva i fördärvet. ^2 Många kommer att efterlikna deras skamlösa uppförande,* och därför kommer sanningens väg att bli illa omtalad.

Plural av grekiskans asẹlgeia. Se Ordförklaringar.

^ (2 Petr. 2:14) Deras ögon är fyllda av otrohet, de kan inte låta bli att synda, och de drar med sig de svaga. Deras hjärtan är fyllda av girighet.* De är förbannelsens barn.

Eller ”uppövade i girighet”.

^ (1 Petr. 4:7) Men slutet på allt har närmat sig. Visa därför gott omdöme,* och var alltid redo att be.

Eller ”Var därför sunda i sinnet”.

Torsdag 16 januari

Tillbe honom som har skapat himlen och jorden. ([Upp. 14:7])

Skulle du lyssna ifall en ängel pratade med dig? I dag finns det faktiskt en ängel som riktar sig till ”dem som bor på jorden”, till ”alla nationer, stammar, språk och folk”. Han säger: ”Respektera Gud och ära honom ... Tillbe honom som har skapat himlen och jorden.” ([Upp. 14:6, 7]) Jehova är den ende sanne Guden, och han förtjänar att alla tillber honom. Vi kan verkligen vara tacksamma för att han har gett oss förmånen att få tillbe honom i hans stora andliga tempel. Vad är egentligen det andliga templet, och var kan vi läsa om det? Det andliga templet är ingen bokstavlig byggnad. Det är Jehovas anordning för den tillbedjan som han godkänner och som är grundad på Jesus lösenoffer. Paulus förklarade mer om det här i Hebréerbrevet, som han skrev till de kristna judarna som bodde i Judeen under det första århundradet. w23.10 24 § 1, 2

^ (Upp. 14:7) Han sa med hög röst: ”Respektera Gud och ära honom, därför att tiden för hans dom är inne. Så tillbe honom som har skapat himlen och jorden, havet och alla vattenkällor.”

^ (Upp. 14:6, 7) Och jag såg ytterligare en ängel flyga över himlens mitt,* och han hade eviga goda nyheter att förkunna för dem som bor på jorden, för alla nationer, stammar, språk och folk. ^7 Han sa med hög röst: ”Respektera Gud och ära honom, därför att tiden för hans dom är inne. Så tillbe honom som har skapat himlen och jorden, havet och alla vattenkällor.”

Det grekiska uttrycket avser den del av himlen där fåglarna flyger.

Fredag 17 januari

”Inte genom militär styrka, och inte genom mänsklig kraft, utan genom min ande”, säger Jehova. ([Sak. 4:6])

År 522 f.v.t. lyckades judarnas fiender få igenom ett förbud mot återuppbyggandet av Jehovas tempel. Men Sakarja försäkrade dem om att Jehova skulle använda sin mäktiga ande för att ta bort alla hinder. Och år 520 hävde Dareios förbudet och gav till och med judarna sitt stöd och ekonomiskt bistånd. ([Esr. 6:1,][6–10]) Jehova försäkrade sitt folk om att han skulle vara med dem om de prioriterade återuppbyggandet av hans tempel. ([Hagg. 1:8,][13, 14;][Sak. 1:3,][16]) Det här var den uppmuntran de behövde för att komma i gång med tempelbygget. De började år 520, och på mindre än fem år var de klara. Och eftersom de valde att fokusera på att göra det Jehova ville trots att det var osäkra tider, gav Jehova dem det de behövde. Det ledde till att de kunde tjäna Jehova med glädje. (Esr. 6:14–16,[22]) w23.11 15 § 6, 7

^ (Sak. 4:6) Han sa till mig: ”Detta är Jehovas ord till Serubbạbel: ’”Inte genom militär styrka, och inte genom mänsklig kraft, utan genom min ande”, säger arméernas Jehova.

^ (Esr. 6:1) Då gav kung Dareios order om att man skulle göra efterforskningar i arkivet i Babylon där skatterna förvarades.

^ (Esr. 6:6-10) Till Tạttenaj, ståthållare väster om Eufrat,* och till Shẹtar-Bọsenaj samt till era kolleger, underståthållarna väster om Eufrat,* säger jag därför: Håll er borta därifrån. ^7 Hindra inte arbetet på templet. Judarnas ståthållare och judarnas äldste ska återuppbygga templet på dess ursprungliga plats. ^8 Jag utfärdar härmed en befallning om vad ni ska göra för judarnas äldste, så att templet kan återuppbyggas: Ersättning för kostnaderna ska omgående betalas till dessa män från den kungliga skattkammaren, från skatten som drivs in väster om Eufrat,* så att arbetet kan fortsätta utan avbrott. ^9 Och allt det som prästerna i Jerusalem säger att de behöver ska man ge dem varje dag utan undantag – ungtjurar, baggar och lamm till brännoffren åt himlens Gud samt vete, salt, vin och olja – ^10 så att de alltid kan frambära offer till himlens Gud och kan be för kungen och hans söner.

Eller ”på andra sidan Floden”.

Eller ”på andra sidan Floden”.

Eller ”på andra sidan Floden”.

^ (Hagg. 1:8) ’Gå upp i bergen och hämta timmer. Bygg mitt hus, så att jag kan glädja mig över det och bli ärad’, säger Jehova.”

^ (Hagg. 1:13, 14) Haggaj, Jehovas budbärare, framförde sedan detta budskap till folket, precis som Jehova hade gett honom i uppdrag: ”’Jag är med er’, säger Jehova.” ^14 Motiverade* av Jehova började Serubbạbel, Seạltiels son, ståthållaren i Juda, och översteprästen Josua, Jehosạdaks son, och resten av folket att bygga på arméernas Jehovas, sin Guds, hus.

Ordagrant ”Uppväckta i anden”.

^ (Sak. 1:3) Säg till folket: ’Så här säger arméernas Jehova: ”’Vänd tillbaka till mig’, säger arméernas Jehova, ’så ska jag vända tillbaka till er’, säger arméernas Jehova.”’

^ (Sak. 1:16) Därför säger Jehova: ’”Jag ska vända tillbaka till Jerusalem i barmhärtighet, och mitt hus ska byggas där”, säger arméernas Jehova, ”och ett mätsnöre ska sträckas ut över Jerusalem.”’

^ (Esr. 6:14-16) Och judarnas äldste fortsatte att bygga med framgång eftersom de blev uppmuntrade av profeten Haggaj och profeten Sakarja, Iddos sonson. De byggde färdigt templet precis som Israels Gud hade sagt och enligt befallningen från Kyros och Dareios och Artaxẹrxes av Persien. ^15 Templet blev färdigt den tredje dagen i månaden adar* under kung Dareios sjätte regeringsår. ^16 Israeliterna, prästerna, leviterna och de andra som kommit tillbaka från fångenskapen invigde* sedan Guds hus med stor glädje.

Se Tillägg B15.

Eller ”överlämnade”.

^ (Esr. 6:22) De firade också det osyrade brödets högtid i sju dagar med glädje, för Jehova gav dem stor anledning att glädja sig. Han hade gjort Assyriens kung positivt inställd så att han gav dem stöd* i arbetet på den sanne Gudens, Israels Guds, hus.

Ordagrant ”stärkte deras händer”.

Lördag 18 januari

Fortsätt vandra i vår far Abrahams fotspår. ([Rom. 4:12])

Många har hört talas om Abraham men vet kanske inte så mycket om honom. Men du känner säkert till en hel del om Abraham. Du kanske vet att Bibeln beskriver honom som en far till alla som har tro. ([Rom. 4:11]) Men du kanske ändå undrar: Kan jag vara som Abraham och få en lika stark tro på Jehova som han? Det kan du! Hur då? Vi ska se lite närmare på hans exempel. Abraham gjorde alltid det Jehova bad honom att göra. Han flyttade till ett land långt hemifrån, bodde i tält under många år och var till och med beredd att offra sin son Isak. Abraham gjorde allt det här för att han hade en stark tro. Och tack vare att ”hans tro följdes av gärningar” blev han Jehovas vän. (Jak. 2:22, 23) Jehova vill att alla ska få en lika stark vänskap med honom, och det gäller även dig. Därför lät han Paulus och Jakob skriva ner olika detaljer i Bibeln som hjälper oss att efterlikna Abraham. w23.12 2 § 1, 2

^ (Rom. 4:12) och till omskurna avkomlingar – inte bara till dem som håller fast vid omskärelsen utan också till dem som fortsätter vandra i vår far Abrahams fotspår genom att visa samma tro som han hade när han var oomskuren.

^ (Rom. 4:11) Och han fick omskärelsen som ett tecken, ett sigill, som bekräftade att hans tro hade gjort honom rättfärdig när han fortfarande var oomskuren. På det sättet kunde han bli far både till alla oomskurna som har tro, så att de kan betraktas som rättfärdiga,

^ (Jak. 2:22, 23) Du ser att hans tro följdes av gärningar och att hans tro blev fullkomlig genom hans gärningar. ^23 Så uppfylldes skriftstället som säger: ”Abraham trodde på Jehova,* och därför betraktades han som rättfärdig”, och han kallades Jehovas* vän.

Se Tillägg A5.

Se Tillägg A5.

Söndag 19 januari

Var villiga att lyssna, vänta med att tala. ([Jak. 1:19])

Ni systrar, arbeta på att bli bra på att lyssna och uttrycka er. Det här är något som är viktigt för oss som tjänar Jehova. Lärjungen Jakob gav ett praktiskt råd när han sa det vi läser i dagens bibelvers. När du verkligen lyssnar på andra visar du att du har empati, eller medkänsla, med dem. ([1 Petr. 3:8]) Om du är osäker på vad en person menar eller känner kanske du kan ställa några frågor. Stanna sedan upp och tänk efter innan du säger något. ([Ords. 15:28]) Du kan fråga dig själv: ”Är det jag har tänkt säga sant och respektfullt? Är det snällt och uppmuntrande?” Du kan lära dig mycket av systrar som är duktiga på att lyssna och att uttrycka sig snällt. ([Ords. 31:26]) Var uppmärksam på vad de säger och hur de säger det. Om du utvecklar den här förmågan kommer det att bli lättare för dig att ha bra relationer till andra. w23.12 21 § 12

^ (Jak. 1:19) Tänk på detta, mina älskade bröder: Var villiga att lyssna, vänta med att tala och håll tillbaka er vrede,

^ (1 Petr. 3:8) Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka.

Eller ”vara likasinnade”.

^ (Ords. 15:28) De rättfärdiga tänker innan de svarar,* men de onda vräker ur sig negativt tal.

Eller ”begrundar för att kunna ge svar”.

^ (Ords. 31:26) Hon klär sin vishet i ord, och hennes tunga styrs av omtankens* lag.*

Eller ”den lojala kärlekens”.

Eller ”hon ger kärleksfull vägledning”.

Måndag 20 januari

Den som isolerar sig förkastar all praktisk vishet. ([Ords. 18:1])

I vår tid kan Jehova använda vår familj och våra vänner eller de äldste för att ge oss stöd. Men när vi mår dåligt så kan det kännas som att vi vill dra oss undan och bara vara i fred. Det är normalt att känna så. Så vad behöver vi göra för att få Jehovas stöd? Försök att inte isolera dig. För när vi gör det så tappar vi ofta perspektivet, och då kan det vara lätt att vi själva och våra problem får alldeles för stor plats. Och det kan också påverka de beslut vi fattar. Självklart behöver vi vara ensamma ibland, särskilt om det har hänt något tragiskt. Men om vi skulle isolera oss under längre perioder, så kanske vi stöter bort dem som Jehova använder för att hjälpa oss. Så ta emot den hjälp som din familj, dina vänner och de äldste ger dig. Kom ihåg att Jehova använder dem för att ge dig stöd. ([Ords. 17:17;] Jes. 32:1, 2) w24.01 24 § 12, 13

^ (Ords. 18:1) Den som isolerar sig söker sina egna intressen, han förkastar* all praktisk vishet.

Eller ”visar förakt för”.

^ (Ords. 17:17) En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider.

^ (Jes. 32:1, 2) En kung ska regera med rättfärdighet, furstar ska styra med rättvisa.  ^2 Var och en av dem ska vara som ett skydd mot* vinden, som en tillflykt* undan det piskande regnet, som vattenströmmar i ett vattenlöst land, som klippans skugga i ett uttorkat land.

Eller ”gömställe undan”.

Eller ”ett gömsle”.

Tisdag 21 januari

Ingen rakkniv får röra vid hans huvud. ([4 Mos. 6:5])

Nasirerna lovade att inte klippa håret. Det här var ett sätt för dem att visa att de helt och hållet underordnade sig Jehova. Under vissa perioder i Israels historia var det tyvärr många som inte respekterade och stöttade nasirerna. Så ibland behövde nasirerna vara väldigt modiga för att leva upp till sitt löfte och våga vara annorlunda. ([Am. 2:12]) När vi väljer att vara lojala mot Jehova kommer vi att vara annorlunda än människor i vår omgivning. Vi behöver vara modiga för att berätta för dem på jobbet eller i skolan att vi är Jehovas vittnen. Och med tanke på att människors attityder och uppförande bara blir värre och värre, så kommer det inte direkt att bli lättare att leva efter Bibelns principer och vittna för andra. ([2 Tim. 1:8;][3:13]) Men kom ihåg att vi gör Jehova stolt och glad när vi vågar vara annorlunda än dem som inte tjänar honom. ([Ords. 27:11;][Mal. 3:18]) w24.02 16 § 7; 17 § 9

^ (4 Mos. 6:5) Så länge nasirlöftet gäller får ingen rakkniv röra vid hans huvud. Han ska vara helig och låta håret växa hela den tid som han är avskild åt Jehova.

^ (Am. 2:12) ’Men ni gav nasirerna vin att dricka och befallde profeterna: ”Ni får inte profetera.”

^ (2 Tim. 1:8) Så skäms inte för att vittna om vår Herre, och skäms inte heller för mig, en fånge för hans skull, utan var beredd att uthärda svårigheter för de goda nyheterna medan du litar på den kraft som Gud ger.

^ (2 Tim. 3:13) Men onda människor och bedragare kommer att gå längre och längre i ondska. De både bedrar och blir själva bedragna.

^ (Ords. 27:11) Min son, var vis och gör mig stolt och glad, så att jag kan ge ett svar till den som hånar mig.

^ (Mal. 3:18) Och ni ska återigen se skillnad på en rättfärdig och en ondskefull, på en som tjänar Gud och en som inte tjänar honom.”

Onsdag 22 januari

Välkomna varandra. ([Rom. 15:7])

Tänk på hur många olika sorters människor det fanns i församlingen i Rom. Den bestod inte bara av judar, som var vana att följa Moses lag, utan också av icke-judar, som hade en helt annan bakgrund. En del av dem var förmodligen slavar och andra fria. En del kanske till och med var slavägare. Hur kunde de överbrygga sådana här olikheter och stärka kärleken? Paulus uppmanade dem att ”välkomna varandra”. Vad menade han med det? Ordet som har översatts med ”välkomna” förmedlar tanken på att ta emot någon vänligt eller gästfritt, till exempel i ett hem eller i en vänskapskrets. Paulus sa till exempel att Filemon skulle ta emot sin slav Onesimos, som hade rymt från honom, med öppna armar. ([Filem. 17]) Och Priscilla och Aquila var välkomnande mot Apollos. Han kände till mindre om det kristna budskapet än vad de gjorde och behövde deras hjälp. ([Apg. 18:26]) De första kristna såg alltså förbi varandras olikheter och visade kärlek. w23.07 6 § 13

^ (Rom. 15:7) Så välkomna varandra, precis som Kristus också har välkomnat er, till ära för Gud.

^ (Filem. 17) Om du ser mig som en vän, så ta emot honom lika hjärtligt som du skulle ta emot mig.

^ (Apg. 18:26) Han började tala frimodigt i synagogan, och när Priscịlla och Ạquila hörde honom tog de sig an honom och förklarade Guds väg ännu mer ingående för honom.

Torsdag 23 januari

Jag ska infria mina löften till Jehova. ([Ps. 116:14])

Det viktigaste skälet till att du vill överlämna dig åt Jehova är att du älskar honom. Men det är inte bara en känsloupplevelse, utan det är en kärlek som bygger på ”ingående kunskap” och ”andlig insikt”, det vill säga det du har fått lära dig om Jehova och som har fått dig att älska honom. ([Kol. 1:9], fotnot) När du har studerat Bibeln har du blivit övertygad om 1) att Jehova finns, 2) att Bibeln kommer från honom och 3) att han använder sin organisation för att utföra sin vilja. De som överlämnar sig åt Jehova behöver känna till Bibelns grundläggande läror och leva efter Jehovas normer, och de gör sitt bästa för att berätta för andra om sin tro. (Matt. 28:19, 20) De har fått en stark kärlek till Jehova och vill bara tillbe honom. Stämmer det här in på dig? w24.03 4, 5 § 6–8

^ (Ps. 116:14) Jag ska infria mina löften till Jehova inför hela hans folk.

^ (Kol. 1:9) Från den dag vi fick höra om er kärlek och tro har vi därför ständigt bett för er. Vår bön* är att ni ska fyllas av den sanna kunskapen om hans vilja och få all vishet och andlig insikt,

Eller ”anhållan”.

^ (Matt. 28:19, 20) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

Fredag 24 januari

De ska bli ett. ([1 Mos. 2:24])

Abigajil var gift med Nabal, som i Bibeln beskrivs som både ”hård och oresonlig”. ([1 Sam. 25:3]) Det måste ha varit svårt för henne att leva ihop med en sådan man. Försökte Abigajil hitta en enkel väg ut ur sitt äktenskap? Hon fick faktiskt en chans till det. Nabal hade förolämpat Israels blivande kung, David, och hans män, och nu kom David för att döda honom. (1 Sam. 25:9–13) Abigajil kunde ha flytt och låtit David fullfölja sin plan. Men hon hindrade David från att göra det och övertygade honom om att låta Nabal få leva. (1 Sam. 25:23–27) Varför gjorde hon det? Abigajil älskade Jehova och hade samma syn på äktenskapet som han. Hon var medveten om att Jehova såg äktenskapet som något heligt. Hon ville göra det som var rätt, och det motiverade henne att göra allt hon kunde för att rädda sitt hushåll och sin man. Hon ingrep snabbt för att hindra David från att döda Nabal. w24.03 16 § 9, 10

^ (1 Mos. 2:24) Därför ska en man lämna sin far och sin mor och hålla sig till* sin hustru, och de ska bli ett.*

Eller ”stanna kvar hos”.

Ordagrant ”ett kött”.

^ (1 Sam. 25:3) Mannen hette Nabal, och hans hustru hette Abigạjil. Hon var klok och vacker, men Nabal, som var kalebit, var hård och oresonlig.

^ (1 Sam. 25:9-13) Sedan gick Davids män i väg och framförde Davids hälsning till Nabal. När de hade gjort det ^10 svarade Nabal: ”Vem är David, och vem är Isais son? Nu för tiden är det många tjänare som rymmer från sina herrar. ^11 Varför skulle jag ta mitt bröd och mitt vatten och köttet som jag har slaktat åt mina fårklippare och ge det åt män som jag inte har en aning om var de kommer ifrån?” ^12 Då återvände männen och berättade alltsammans för David. ^13 Omedelbart sa David till sina män: ”Spänn på er svärden!” Då gjorde alla det, och David spände också på sig sitt svärd. Omkring 400 man följde med David, medan 200 stannade vid packningen.

^ (1 Sam. 25:23-27) När Abigạjil fick syn på David steg hon genast ner från åsnan. Hon föll på knä och bugade sig inför honom med ansiktet mot marken. ^24 Sedan kastade hon sig ner vid hans fötter och sa: ”Min herre, det är jag som bär skulden. Men låt din tjänstekvinna tala, lyssna på mina ord. ^25 Snälla, bry dig inte om den usle Nabal. Han förtjänar sitt namn. Nabal* heter han, och full av oförstånd är han. Och jag, din tjänstekvinna, träffade aldrig de unga männen som min herre sände. ^26 Min herre, så sant Jehova lever, och så sant du själv lever, det är Jehova som har hindrat dig från att dra på dig blodskuld och hämnas* på egen hand. Må dina fiender och de som vill skada dig bli som Nabal. ^27 Ta emot de här gåvorna* som din tjänstekvinna har tagit med till dig, och snälla, ge dem till de unga männen som följer dig.

Betyder ”oförståndig”, ”dum”.

Eller ”skaffa dig räddning”.

Ordagrant ”den här välsignelsen”.

Söndag 26 januari

Han gick omkring i hela landet och gjorde goda gärningar och botade människor. ([Apg. 10:38])

Tänk dig att du är på ett bröllop tillsammans med Jesus och hans mamma, Maria. Året är 29 v.t., så Jesus har precis börjat sin tjänst. Festen hålls i Kana. Maria verkar hjälpa till att ta hand om gästerna. Men under festen dyker det upp ett problem: vinet håller på att ta slut. Maria går direkt till Jesus och säger: ”De har inget vin.” ([Joh. 2:1–3]) Vad gör Jesus då? Han gör ett underverk och förvandlar vanligt vatten till fint vin. ([Joh. 2:9, 10]) Jesus gjorde många underverk när han var här på jorden. Han använde sin övermänskliga kraft för att hjälpa många tusen människor. Vi kan ta två av hans underverk som exempel. I det ena gav han mat åt 5 000 män och i det andra åt 4 000 män. Men om man räknar in alla kvinnor och barn så kan det ha varit över 27 000 som fick mat. (Matt. 14:15–21;[15:32–38]) Och vid båda tillfällena botade också Jesus många som var sjuka. ([Matt. 14:14;][15:30, 31]) w23.04 2 § 1, 2

^ (Apg. 10:38) nämligen Jesus från Nasaret, som Gud smorde med helig ande och kraft. Han gick omkring i hela landet och gjorde goda gärningar och botade alla som var förtryckta av djävulen, eftersom Gud var med honom.

^ (Joh. 2:1-3) Två dagar senare hölls ett bröllop i Kana i Galileen, och Jesus mor var där. ^2 Jesus och hans lärjungar var också bjudna på bröllopet. ^3 När vinet höll på att ta slut sa Jesus mor till honom: ”De har inget vin.”

^ (Joh. 2:9, 10) Ledaren för festen smakade på vattnet, som nu hade förvandlats till vin. Och eftersom han inte visste varifrån det kom (men det visste tjänarna som hade öst upp vattnet) kallade han på brudgummen ^10 och sa: ”Alla andra sätter fram det fina vinet först och väntar tills folk är berusade innan de sätter fram det sämre. Men du har sparat det fina vinet ända till nu.”

^ (Matt. 14:15-21) Men framåt kvällen kom lärjungarna och sa till honom: ”Det här är en ödslig trakt, och det är redan sent. Skicka i väg alla så att de kan gå till byarna och köpa sig lite mat.” ^16 Men Jesus sa: ”De behöver inte gå härifrån, ni kan väl ge dem något att äta.” ^17 De svarade: ”Men vi har bara fem bröd och två fiskar.” ^18 Han sa: ”Ge det till mig.” ^19 Sedan sa han till folket att slå sig ner i gräset. Han tog de fem bröden och de två fiskarna, såg upp mot himlen och bad en bön. Han bröt bröden i bitar och gav dem till lärjungarna, och lärjungarna delade ut dem till folket. ^20 Alla åt och blev mätta. Och när man samlade ihop brödet som blivit över fyllde man 12 korgar. ^21 Det var omkring 5 000 män som åt, och dessutom kvinnor och barn.

^ (Matt. 15:32-38) Jesus kallade på lärjungarna och sa: ”Jag tycker synd om folket, för de har varit här tillsammans med mig i tre dagar nu och har inget att äta. Jag vill inte skicka i väg dem hungriga,* de kanske inte orkar ta sig hem.” ^33 Men lärjungarna sa: ”Hur ska vi få tag i bröd till så många människor på den här ödsliga platsen?” ^34 Då sa Jesus: ”Hur många bröd har ni?” ”Sju”, svarade de, ”och några små fiskar.” ^35 Då sa Jesus till folket att lägga sig ner på marken. ^36 Sedan tog han de sju bröden och fiskarna, tackade Gud och bröt dem i bitar. Han gav maten till lärjungarna, och lärjungarna delade ut den till folket. ^37 Alla åt och blev mätta, och när man samlade ihop det som blev över fyllde man sju stora korgar. ^38 Det var 4 000 män som åt, och dessutom kvinnor och barn.

Eller ”utan mat”, ”fastande”.

^ (Matt. 14:14) När han steg i land hade många samlats, och när han såg dem kände han starkt för dem och botade alla sjuka.

^ (Matt. 15:30, 31) Då kom stora folkskaror till honom och hade med sig många som var sjuka. Det fanns de som var blinda och stumma och hade skador eller missbildningar. Man lade dem vid hans fötter, och han botade dem. ^31 Folk blev helt förundrade när de såg att de stumma kunde tala, att de skadade blev friska, att de rörelsehindrade gick omkring och att de blinda kunde se, och de ärade Israels Gud.

Måndag 27 januari

Jag, Jehova, din Gud, griper tag i din högra hand, jag säger till dig: ”Var inte rädd. Jag ska hjälpa dig.” ([Jes. 41:13])

Efter en traumatisk händelse kan det komma dagar då vi känner oss helt slut, både fysiskt och känslomässigt. Precis som Elia kanske vi har svårt att ta oss upp på morgonen. Vi kanske bara vill sova. (1 Kung. 19:5–7) Vi kanske behöver hjälp för att hålla i gång i tjänsten för Jehova. I de situationerna lovar Jehova att han kommer att hjälpa oss, precis som dagens bibelvers visar. Kung David fick vara med om det här. När han möttes av prövningar och fiender sa han: ”Med din högra hand stöder du mig.” ([Ps. 18:35]) Jehova kan ofta få andra att ge oss den hjälp vi behöver. När David vid ett tillfälle kände sig låg, kom hans vän Jonatan dit och uppmuntrade honom och gav honom känslomässigt stöd. (1 Sam. 23:16, 17) Och när Elia behövde hjälp, såg Jehova till att Elisa fanns där för honom. (1 Kung. 19:16,[21;][2 Kung. 2:2]) w24.01 23, 24 § 10–12

^ (Jes. 41:13) Jag, Jehova, din Gud, griper tag i din högra hand, jag säger till dig: ’Var inte rädd. Jag ska hjälpa dig.’

^ (1 Kung. 19:5-7) Sedan lade han sig ner och somnade under ginstbusken. Men plötsligt rörde en ängel vid honom och sa: ”Stig upp och ät.” ^6 Han tittade upp och fick se ett runt bröd bakat på heta stenar och ett krus med vatten som stod vid hans huvud. Han åt och drack och lade sig ner igen. ^7 Senare kom Jehovas ängel en gång till och rörde vid honom och sa: ”Stig upp och ät, annars blir resan för mycket för dig.”

^ (Ps. 18:35) Din sköld räddar mig, med din högra hand stöder* du mig, din ödmjukhet gör mig stor.

Eller ”uppehåller”.

^ (1 Sam. 23:16, 17) Jonatan, Sauls son, gav sig i väg till David i Hores och hjälpte honom att hämta kraft* hos Jehova. ^17 Han sa till honom: ”Var inte rädd, min far Saul kommer inte att hitta dig. Du kommer att bli kung över Israel, och jag kommer att vara näst efter dig. Och det vet min far Saul mycket väl.”

Ordagrant ”stärka sin hand”.

^ (1 Kung. 19:16) Och du ska smörja Jẹhu, Nimsis sonson, till kung över Israel, och du ska smörja Elisa,* Safats son, från Ạbel-Mehọla till profet, och han ska efterträda dig.

Betyder ”Gud är räddning”.

^ (1 Kung. 19:21) Då gick han tillbaka och tog ett par av tjurarna och offrade dem. Och han använde plogredskapen som bränsle när han kokade köttet. Sedan gav han det till folket, och de åt. Efter det gav han sig av och följde Elia och började betjäna honom.

^ (2 Kung. 2:2) Elia sa till Elisa: ”Stanna här, för Jehova har sänt mig vidare till Betel.” Men Elisa svarade: ”Så sant Jehova lever, och så sant du lever, jag lämnar dig inte.” Så gick de till Betel.

Tisdag 28 januari

Det är Jehova som ger vishet, från honom kommer kunskap och insikt. ([Ords. 2:6])

Jehova är otroligt generös. Exemplet med kvinnan som representerar ”den sanna visheten” i Ordspråksboken, kapitel 9, visar verkligen det. Det står att hon har tillagat köttet, blandat vinet och dukat bordet i sitt hus. ([Ords. 9:2]) Och i [vers 4 och 5] säger hon till ”den som saknar sunt förnuft”: ”Kom, ät mitt bröd.” Varför ska vi gå till den sanna vishetens hus och äta den mat hon erbjuder? Därför att Jehova är som en kärleksfull far som vill att hans barn ska vara förståndiga och känna sig trygga. Han vill inte att vi ska behöva lära oss saker den hårda vägen – att vi ska behöva göra misstag som vi sedan bittert får ångra. Det är därför han ”förvarar praktisk vishet åt de rättfärdiga”. ([Ords. 2:7]) När vi respekterar Jehova vill vi göra honom glad. Vi lyssnar på hans visa råd och gör vårt bästa för att tillämpa dem. ([Jak. 1:25]) w23.06 23, 24 § 14, 15

^ (Ords. 2:6) För det är Jehova som ger vishet, från honom kommer kunskap och insikt.

^ (Ords. 9:1-18) Den sanna visheten har byggt sig ett hus, hon har huggit* ut sina sju pelare.  ^2 Hon har tillagat köttet,* blandat vinet och dukat bordet.  ^3 Hon har sänt ut sina tjänstekvinnor för att ropa från stadens höjder:  ^4 ”Alla oerfarna* är välkomna till mig!” Till den som saknar sunt förnuft* säger hon:  ^5 ”Kom, ät mitt bröd och drick det vin som jag har blandat.  ^6 Överge din okunnighet,* så får du leva. Gå rakt fram på klokhetens väg.”  ^7 Den som tillrättavisar den hånfulle tigger om skam, och den som förmanar den onde ber om problem.  ^8 Tillrättavisa inte den hånfulle, för då kommer han att hata dig. Tillrättavisa den vise, så kommer han att älska dig.  ^9 Dela dina insikter med den vise, så blir han ännu visare. Undervisa den rättfärdige, så ökar hans kunskap. ^10 Respekt* för Jehova är grunden till vishet, och kunskap om den Allraheligaste ger insikt. ^11 Genom visheten blir dina år många, och du får ett långt liv. ^12 Blir du vis är det till nytta för dig, men är du hånfull får du lida för det. ^13 En oförnuftig kvinna är högljudd. Hon är okunnig och förstår ingenting alls. ^14 Hon sitter på sin stol vid ingången till sitt hus, högt uppe på stadens höjder, ^15 och ropar till dem som går förbi, till dem som går rakt fram på sina vägar: ^16 ”Alla oerfarna är välkomna till mig!” Till dem som saknar sunt förnuft* säger hon: ^17 ”Stulet vatten är sött, och mat man äter i hemlighet smakar gott.” ^18 Men de anar inte att de döda är där, att hennes gäster är i gravens* djup.

Eller ”skurit”.

Ordagrant ”Hon har slaktat sin slakt”.

Eller ”okunniga”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”de oerfarna”.

Eller ”Fruktan”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 9:2) Hon har tillagat köttet,* blandat vinet och dukat bordet.

Ordagrant ”Hon har slaktat sin slakt”.

^ (Ords. 9:4, 5) ”Alla oerfarna* är välkomna till mig!” Till den som saknar sunt förnuft* säger hon:  ^5 ”Kom, ät mitt bröd och drick det vin som jag har blandat.

Eller ”okunniga”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

^ (Ords. 2:7) Han förvarar praktisk vishet åt de rättfärdiga, han är en sköld för dem som vandrar klanderfritt.

^ (Jak. 1:25) Men den som blickar in i frihetens fullkomliga lag och följer den, han har inte blivit en som lyssnar och glömmer, utan en som omsätter ordet i handling. Det kommer att göra honom lycklig.

Onsdag 29 januari

Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort. ([Hebr. 6:10])

Vi kanske känner att vi inte kan göra allt vi vill för Jehova. Men vi kan vara övertygade om att han uppskattar det vi kan göra. Hur vet vi det? Jehova bad profeten Sakarja ta av det guld och silver som judarna som var kvar i Babylon hade skänkt och göra en krona av det. ([Sak. 6:11]) Den här ”praktfulla kronan” skulle vara ett minne av deras generositet. ([Sak. 6:14], fotnot) Så vi kan vara säkra på att Jehova aldrig glömmer de ansträngningar vi gör för att fortsätta tjäna honom även i osäkra tider. Vi lever i osäkra tider nu under de sista dagarna, och det kommer knappast att bli bättre. ([2 Tim. 3:1,][13]) Men vi behöver inte gå omkring och oroa oss. Kom ihåg vad Jehova sa till sitt folk på Haggajs tid: ”Jag är med er! ... Var inte rädda.” ([Hagg. 2:4, 5]) Vi kan också vara övertygade om att Jehova kommer att finnas där för oss när vi gör hans vilja efter bästa förmåga. w23.11 19 § 20, 21

^ (Hebr. 6:10) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.

^ (Sak. 6:11) Du ska ta silver och guld och göra en krona* och sätta den på översteprästen Josua, Jehosạdaks son.

Eller ”en praktfull krona”.

^ (Sak. 6:14) Och kronan* ska vara kvar i Jehovas tempel till minne av Helem,* Tobịja, Jedạja och Hen,* Sefanjas son.

Eller ”den praktfulla kronan”.

Heldaj i vers 10.

Troligen Josia i vers 10.

^ (2 Tim. 3:1) Du ska veta att i de sista dagarna ska det vara kritiska tider som är svåra att hantera.

^ (2 Tim. 3:13) Men onda människor och bedragare kommer att gå längre och längre i ondska. De både bedrar och blir själva bedragna.

^ (Hagg. 2:4, 5) ’Men var nu stark, Serubbạbel’, säger Jehova, ’och var stark, Josua, Jehosạdaks son, du som är överstepräst.’ ’Och var starka, alla ni invånare i landet’, säger Jehova, ’och arbeta.’ ’Jag är med er!’ säger arméernas Jehova. ^5 ’Kom ihåg vad jag lovade er när ni lämnade Egypten, och min ande vägleder er fortfarande.* Var inte rädda.’”

Eller möjligen ”och när min ande stod mitt ibland er”.

Torsdag 30 januari

Jag är en syndare. ([Luk. 5:8])

Jehova hade inte behövt ta med Petrus misstag i Bibeln, men han valde att göra det så att vi kan lära av dem. (2 Tim. 3:16, 17) När vi läser om det Petrus fick kämpa med kan det hjälpa oss att förstå att Jehova inte förväntar att vi ska vara perfekta. Han vill inte att vi ska ge upp. Han vill att vi ska fortsätta försöka göra det som är rätt, även om vi misslyckas ibland. Varför är det så viktigt att vi inte ger upp? Vi kanske tycker att vi har lyckats jobba bort en viss svaghet, men så kommer ett bakslag. Hur reagerar vi då? Vi fortsätter jobba med oss själva. Vi säger och gör alla sådant som vi senare ångrar. Men om vi inte ger upp kommer Jehova att hjälpa oss att gå framåt. ([1 Petr. 5:10]) Petrus gav aldrig upp, och Jesus var förstående trots hans misstag. Det kan motivera oss att fortsätta tjäna Jehova. w23.09 20 § 2, 3

^ (Luk. 5:8) När Simon Petrus såg detta föll han på knä inför Jesus och sa: ”Gå bort från mig, herre, för jag är en syndare.”

^ (2 Tim. 3:16, 17) Hela Skriften är inspirerad av Gud och är till stort värde för undervisning, tillrättavisning, korrigering och övning enligt Guds rättfärdiga normer, ^17 så att den som tjänar Gud inte behöver sakna något utan är fullständigt rustad för alla slags goda gärningar.

^ (1 Petr. 5:10) Men efter att ni har lidit en liten tid ska Gud, källan till all generös omtanke, han som kallade er till att vara förenade med Kristus och upphöjda i all evighet, själv fullända er utbildning. Han ska göra er fasta, han ska göra er starka, han ska ge er en säker grund.

Fredag 31 januari

Herre, om du hade varit här skulle min bror inte ha dött. ([Joh. 11:21])

Jesus hade kunnat bota Lasarus, precis som Marta säger i dagens bibelvers. Men Jesus tänker göra något ännu mer otroligt. Han säger: ”Din bror ska uppstå.” Sedan säger han: ”Jag är uppståndelsen och livet.” ([Joh. 11:23,][25]) Ja, Jehova har gett honom kraft att uppväcka döda. Han har redan uppväckt en flicka som precis hade dött. Och han har också uppväckt en ung man, antagligen samma dag som han dog. (Luk. 7:11–15;[8:49–55]) Men kan han uppväcka någon som har varit död i fyra dagar, när kroppen har börjat brytas ner? Lasarus andra syster, Maria, springer och möter Jesus, och sedan säger hon samma sak som Marta: ”Herre, om du hade varit här skulle min bror inte ha dött!” ([Joh. 11:32]) När Jesus ser och hör hur Maria och de andra gråter blir han också väldigt ledsen. Han känner så mycket med dem att han börjar gråta. Han förstår precis hur ont det gör när någon man älskar dör. Så han vet varför de är ledsna, och han vill gärna göra någonting åt det. w23.04 10, 11 § 12, 13

^ (Joh. 11:21) Marta sa till Jesus: ”Herre, om du hade varit här skulle min bror inte ha dött.

^ (Joh. 11:23) Jesus sa till henne: ”Din bror ska uppstå.”

^ (Joh. 11:25) Jesus sa till henne: ”Jag är uppståndelsen och livet. Den som tror på mig ska få liv, även om han dör.

^ (Luk. 7:11-15) Kort därefter gav han sig av till en stad som heter Nain, och hans lärjungar och många andra följde med honom. ^12 När han närmade sig stadsporten bars en död man ut. Han var den ende sonen, och hans mor var dessutom änka. Många i staden följde med henne. ^13 När Herren fick se henne kände han starkt för henne och sa: ”Gråt inte mer.” ^14 Sedan gick han fram och rörde vid båren, och bärarna stannade. Han sa: ”Unge man, jag säger till dig: Res dig upp!”* ^15 Då satte han sig upp och började prata, och Jesus överlämnade honom till hans mor.

Eller ”Vakna!”

^ (Luk. 8:49-55) Innan han hade talat färdigt kom en budbärare från Jairos* hus och sa till honom: ”Din dotter är död, så besvära inte läraren mer.” ^50 Men när Jesus hörde det sa han till honom: ”Var inte rädd, ha bara tro så kommer hon att bli räddad.” ^51 När han kom fram till huset fick ingen följa med honom in utom Petrus, Johannes, Jakob och flickans föräldrar. ^52 Men alla som var samlade grät och slog sig själva av sorg över henne. Så han sa: ”Gråt inte mer, för hon har inte dött. Hon sover bara.” ^53 Då började de hånskratta åt honom, för de visste att hon var död. ^54 Men han tog hennes hand och sa högt och tydligt: ”Stig upp,* lilla vän!” ^55 Då fick hon livet tillbaka, och hon steg genast upp, och han bad dem att ge henne lite mat.

Eller ”synagogföreståndarens”.

Eller ”Vakna”.

^ (Joh. 11:32) När Maria kom till Jesus kastade hon sig ner vid hans fötter och sa: ”Herre, om du hade varit här skulle min bror inte ha dött!”

Februari

Lördag 1 februari

Jag ska lyssna på er. ([Jer. 29:12])

När kung Hiskia var väldigt sjuk, så bad han till Jehova om hjälp att bli frisk. Och Jehova besvarade hans bön och botade honom. (2 Kung. 20:1–6) Men när Paulus å andra sidan bad till Jehova om att få slippa sin ”törntagg i köttet”, så tog Jehova inte bort den. (2 Kor. 12:7–9) Både Jakob och Petrus riskerade att bli avrättade av kung Herodes. Petrus blev räddad genom ett underverk, men Jakob blev dödad. ([Apg. 12:1–11]) Vi kanske undrar: Varför räddade Jehova Petrus men inte Jakob? Det står inget om det i Bibeln. Men vi kan vara säkra på att Jehova aldrig gör något som är orättvist. ([5 Mos. 32:4]) Ibland kanske Jehova inte besvarar våra böner på det sätt som vi hade hoppats. Men vi litar på att han älskar oss och är rättvis, och därför vet vi att de bönesvar vi får är de bästa. ([Job 33:13]) w23.11 21 § 6

^ (Jer. 29:12) Och ni ska kalla på mig och be till mig, och jag ska lyssna på er.’

^ (2 Kung. 20:1-6) Vid den tiden blev Hiskia sjuk, och han låg för döden. Och profeten Jesaja, Amoz son, kom till honom och sa: ”Så här säger Jehova: ’Du kommer att dö, så förbered ditt hushåll. Du kommer inte att tillfriskna.’” ^2 Då vände han ansiktet mot väggen och bad till Jehova: ^3 ”Jag ber dig, Jehova, snälla, glöm inte att jag har tjänat dig troget av hela mitt hjärta. Jag har gjort det som är rätt i dina ögon.” Och Hiskia började gråta förtvivlat. ^4 Jesaja hade inte ens hunnit ut till mitten av förgården förrän Jehovas ord kom till honom, och det löd: ^5 ”Gå tillbaka och säg till Hiskia, ledaren för mitt folk: ’Så här säger Jehova, din förfader Davids Gud: ”Jag har hört din bön, och jag har sett dina tårar. Jag ska bota dig. I övermorgon* ska du gå upp till Jehovas hus. ^6 Jag ska förlänga ditt liv* med 15 år, och jag ska rädda dig och den här staden ur Assyriens kungs våld. Jag ska försvara den här staden för min egen skull och för min tjänare Davids skull.”’”

Ordagrant ”På den tredje dagen”.

Ordagrant ”dina dagar”.

^ (2 Kor. 12:7-9) bara för att jag har fått så många fantastiska uppenbarelser. Och för att jag inte ska känna mig alldeles för stolt har jag fått en törntagg i köttet, en ängel från Satan som slår mig hela tiden för att jag inte ska bli för stolt. ^8 Tre gånger har jag bett till Herren om att få slippa den. ^9 Men han sa: ”Du får nöja dig med den generösa omtanke jag redan visar dig, för min kraft är som starkast när du är som svagast.” Därför vill jag mer än gärna skryta över mina svagheter. Jag vill ju att kraften från Kristus ska fortsätta vara över mig som ett tält.

^ (Apg. 12:1-11) Vid den tiden gick kung Herodes till angrepp mot några i församlingen. ^2 Han lät avrätta Jakob, Johannes bror, med svärd. ^3 När han märkte att det uppskattades av judarna grep han även Petrus. (Det här hände under det osyrade brödets högtid.) ^4 Efter att ha gripit honom satte han honom i fängelse, och fyra vaktstyrkor med vardera fyra soldater fick i uppgift att bevaka honom i skift. Efter påsken tänkte han nämligen ställa honom* inför folket. ^5 Medan Petrus satt i fängelse bad församlingen intensivt för honom. ^6 Natten innan Herodes tänkte föra ut honom sov Petrus bunden med två kedjor mellan två soldater, och vakter stod utanför dörren och bevakade fängelset. ^7 Men plötsligt stod Jehovas ängel där, och fängelsecellen lystes upp av ett ljussken. Ängeln väckte Petrus med en knuff i sidan och sa: ”Skynda dig upp!” Då föll kedjorna från hans händer. ^8 Ängeln sa: ”Klä på dig och ta på dig sandalerna.” Han gjorde det, och sedan sa ängeln: ”Ta på dig manteln också och följ efter mig.” ^9 Och Petrus följde efter honom ut, men han förstod inte att det ängeln gjorde faktiskt hände i verkligheten. Han trodde att det var en syn. ^10 De passerade både den första och den andra vaktposten och kom till järnporten som ledde ut till staden, och den öppnades av sig själv. När de hade kommit ut gick de en bit längs gatan, och plötsligt lämnade ängeln honom. ^11 Då insåg Petrus vad som hade hänt, och han sa: ”Nu förstår jag verkligen att Jehova sände sin ängel och befriade mig ur Herodes hand och från allt som judarna hoppades skulle hända.”

Eller ”ställa honom inför rätta”.

^ (5 Mos. 32:4) Klippan, fullkomligt är allt han gör, för hans vägar är alltid de rätta. Han är en trofast Gud som aldrig är orättvis. Rättfärdig och rättvis är han.

^ (Job 33:13) Varför strider du mot honom? Tycker du att han inte svarar dig?

^ ***w23 november s. 21 Lyssnar Jehova på mina böner?***
^6 Två som ber om samma sak kan få olika bönesvar. Kung Hiskia, till exempel, var väldigt sjuk, så han bad till Jehova om hjälp att bli frisk. Och Jehova besvarade hans bön och botade honom. (2 Kung. 20:1–6) Men när Paulus å andra sidan bad till Jehova om att få slippa sin ”törntagg i köttet”, som kan ha varit ett hälsoproblem, så tog Jehova inte bort den. (2 Kor. 12:7–9) Tänk också på apostlarna Jakob och Petrus. Båda två riskerade att bli avrättade av kung Herodes, och församlingen bad för Petrus och säkert också för Jakob. Petrus blev räddad genom ett underverk, men Jakob blev dödad. (Apg. 12:1–11) Vi kanske undrar: Varför räddade Jehova Petrus men inte Jakob? Det står inget om det i Bibeln. Men vi kan vara säkra på att Jehova aldrig gör något som är orättvist. (5 Mos. 32:4) Och vi vet att han älskade både Petrus och Jakob. (Upp. 21:14) Ibland kanske Jehova inte besvarar våra böner på det sätt som vi hade hoppats. Men vi litar på att han älskar oss och är rättvis, och därför vet vi att de bönesvar vi får är de bästa. (Job 33:13)

^ ***w23 april s. 28 Stärk din tro på Jehovas löften för framtiden***
^10 För det andra kan vi stärka vår tro genom att tänka på Jehovas kraft. Han har förmågan att genomföra allt som han har lovat. Det är sant att löftet om evigt liv i en ny värld kan verka orealistiskt, men Jehova har många gånger förut lovat sådant som människor aldrig skulle kunna göra. Han är trots allt den allsmäktige Guden. (Job 42:2; Mark. 10:27) Så det är verkligen inte konstigt att hans löften är något utöver det vanliga! (Läs Efesierna 3:20.)

^11 Tänk på några saker som Jehova har lovat förr i tiden och som ur mänsklig synvinkel kan ha verkat omöjliga. Han lovade Abraham och Sara att de skulle få en son, trots att de var gamla. (1 Mos. 17:15–17) Han sa också till Abraham att hans avkomlingar skulle få bo i landet Kanaan. Under de många år som de var slavar i Egypten kan det här löftet ha verkat helt omöjligt. Men det gick i uppfyllelse. Och längre fram i tiden lovade Jehova att Elisabet skulle få ett barn, även om hon var gammal. Han sa också till Maria, som var ogift, att hon skulle föda hans egen son. Och det här var något som Jehova hade lovat tusentals år tidigare i Edens trädgård. (1 Mos. 3:15)

^12 När vi tänker på att Jehova har hållit allt som han har lovat förstår vi vilken otrolig kraft han har. Det gör att vi kan få ännu starkare tro på det han har lovat för framtiden. (Läs Josua 23:14; Jesaja 55:10, 11.) Och när vi känner oss trygga i att den nya världen inte bara är en dröm, blir det lättare för oss att hjälpa andra att också våga lita på det. Jehova själv har sagt så här om löftet om en ny himmel och en ny jord: ”Dessa ord är pålitliga och sanna.” (Upp. 21:1, 5)

^ ***w23 maj s. 8-9 Hur besvarar Jehova våra böner?***
^4 Bibeln berättar om många tillfällen då Jehova svarade på böner. Kan du komma på något exempel? Du kanske kommer att tänka på kung David. Han hade många mäktiga fiender under sitt liv, och han vände sig ofta till Jehova för att få hjälp. Vid ett tillfälle bad han: ”Jehova, hör min bön, lyssna till min vädjan om hjälp. Svara mig, för du är trofast och rättfärdig.” (Ps. 143:1) Jehova svarade på Davids bön och befriade honom. (1 Sam. 19:10, 18–20; 2 Sam. 5:17–25) Det var därför David sa: ”Jehova är nära alla som vänder sig till honom.” Vi kan känna oss precis lika trygga som David. (Ps. 145:18)

^5 Jehova kanske inte svarar på våra böner på det sätt som vi förväntar oss. Så var det för aposteln Paulus. Han bad att få slippa det han kallade ”en törntagg i köttet”, och han bad specifikt om det här problemet vid tre tillfällen. Svarade Jehova på de bönerna? Ja, det gjorde han, men inte på det sätt som Paulus hade hoppats på. Jehova tog inte bort problemet, utan han gav honom den kraft han behövde för att kunna fortsätta vara trogen mot honom. (2 Kor. 12:7–10)

^6 Vi kanske inte heller alltid får de bönesvar vi hade tänkt oss. Men vi kan vara säkra på att Jehova vet exakt hur han ska hjälpa oss på bästa sätt. Han kan ju ”göra oändligt mycket mer än allt vi ber om eller kan tänka oss”. (Ef. 3:20) Så svaret på våra böner kan komma vid en tid eller på ett sätt som vi inte hade räknat med.

^ ***w23 april s. 8-9 ”Din bror ska uppstå”***
^2 Det är bra för oss att tänka på det Bibeln säger om uppståndelsen. (Joh. 5:28, 29) Varför det? Vi vet aldrig vad som händer i morgon. Vi kan plötsligt bli svårt sjuka eller förlora någon i vår närhet. (Pred. 9:11; Jak. 4:13, 14) Och då kan uppståndelsehoppet hjälpa oss att ta oss igenom det. (1 Thess. 4:13) Bibeln är tydlig med att Jehova känner oss utan och innan och älskar oss väldigt mycket. (Luk. 12:7) Tänk bara på hur bra Jehova måste känna oss för att kunna återskapa oss med exakt samma personlighet och minnen. Han älskar oss otroligt mycket och har gjort det möjligt för oss att leva för evigt. Så även om det värsta händer och vi dör, kommer han att uppväcka oss.

^3 I den här artikeln ska vi först gå igenom varför vi kan tro på uppståndelsen. Sedan ska vi se på en skildring i Bibeln som kommer att stärka vår tro, och det är i det sammanhanget som Jesus säger orden i vår temavers: ”Din bror ska uppstå.” (Joh. 11:23) Och till sist ska vi se på några praktiska förslag på hur vi kan göra uppståndelsehoppet mer levande.

VARFÖR KAN VI TRO PÅ UPPSTÅNDELSEN?

^4 Vad är det som gör att du litar på ett löfte? Det är att den som ger löftet både vill och kan hålla det. Tänk dig att ditt hus har blivit totalförstört i en storm. Men så kommer en vän till dig och lovar att han ska hjälpa dig att bygga upp huset igen. Han menar verkligen det han säger, och du är helt säker på att han vill hjälpa dig. Och om han är en duktig hantverkare och har alla verktyg som behövs så vet du också att han kan göra det. Du är helt säker på att han kommer att hålla sitt löfte. Men hur är det då med Jehovas löfte att uppväcka de döda? Är det så att han både vill och kan hålla det löftet?

^ ***w23 maj s. 22 Håll kärlekens låga brinnande***
^7 Josef och Maria jobbade inte bara på sin relation till Jehova var för sig, utan också tillsammans. De förstod att det var viktigt att tillbe Jehova tillsammans som familj. (Luk. 2:22–24, 41; 4:16) Det kanske inte alltid var så lätt, särskilt inte när familjen blev större, men de lyckades. De är verkligen ett bra exempel för gifta par i dag. Om ni har barn så kan det vara en kamp att ta sig till mötena och att få till familjekvällen, och det kan vara ännu svårare att få tid till att studera och be tillsammans som par. Men tänk på att när ni gör sådana saker tillsammans kommer ni att komma närmare både Jehova och varandra. Så se till att prioritera er andlighet.

^8 Men hur är det om ni har det tufft i äktenskapet just nu? Då kanske tanken på att studera tillsammans inte känns så lockande. Men varför inte börja med korta stunder och gå igenom något som ni båda tycker om? Det kan göra att ni kommer närmare varandra och känner er mer motiverade att göra andliga saker tillsammans.

^ ***w23 juni s. 16 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
^9 I Bibeln presenteras Obadja med orden: ”Obadja var en man som hade djup respekt för Jehova.” (Läs 1 Kungaboken 18:3, 12.) Hur påverkades han av det? Det fick honom bland annat att vara ärlig och pålitlig, och därför gav kungen honom ansvaret över hela sitt hov. (Jämför Nehemja 7:2.) Obadjas respekt för Jehova fick honom också att vara väldigt modig, och det behövde han verkligen vara. Han levde när den onde kung Ahab regerade, och det sägs att han ”var värre i Jehovas ögon än alla andra [kungar] före honom”. (1 Kung. 16:30) Ahabs fru Isebel tillbad Baal, och hon hatade Jehova så mycket att hon försökte hindra alla i det norra riket från att tillbe honom. Hon dödade till och med många av Jehovas profeter. (1 Kung. 18:4) Så Obadja tjänade utan tvivel Jehova under en mycket svår tid.

^10 Hur visade Obadja stort mod? När Isebel började leta efter Jehovas profeter för att döda dem tog Obadja 100 av dem och gömde dem ”i två grottor, 50 i varje, och gav dem bröd och vatten”. (1 Kung. 18:13, 14) Om han hade avslöjats hade han säkert blivit dödad. Obadja var såklart inte mer än människa, och han ville inte dö, men han älskade Jehova och dem som tjänade honom mer än han älskade sitt eget liv.

^ ***w23 juli s. 15-16 Var ”fasta och orubbliga”***
^6 Vi är noga med att följa Jehovas höga moralnormer. (Hebr. 13:4) Aposteln Paulus uttrycker sig starkt när han säger att vi ska ”döda” våra fysiska impulser som har med orätta begär att göra. Det kan betyda att vi måste göra något drastiskt för att bli av med dem. Vi vill varken titta på eller göra något som skulle kunna leda till sexuell omoral. (Kol. 3:5; Job 31:1) Och när vi frestas att göra något som är fel slår vi bort de tankarna direkt. Vi undviker allt som skulle kunna förstöra vår vänskap med Jehova.

^7 Jehova förväntar att vi ska lyda honom helhjärtat. (Rom. 6:17) Hans vägledning är alltid till vårt bästa, och hans lagar är aldrig förhandlingsbara. (Jes. 48:17, 18; 1 Kor. 6:9, 10) Vi försöker göra Jehova glad och ha samma inställning som psalmisten som sa: ”Jag har bestämt mig för att lyda dina förordningar vid alla tillfällen, så länge jag lever.” (Ps. 119:112) Men djävulen försöker bryta ner vår beslutsamhet. Vilka metoder använder han?

HUR FÖRSÖKER DJÄVULEN BRYTA NER VÅR BESLUTSAMHET?

^8 Förföljelse. Djävulen använder både fysiskt våld och känslomässig press för att bryta ner vår beslutsamhet. Han vill sluka oss och förstöra vår relation till Jehova. (1 Petr. 5:8) De kristna under det första århundradet blev hotade, misshandlade och dödade för att de ville stå upp för Jehova. (Apg. 5:27, 28, 40; 7:54–60) Satan använder samma metoder i dag. Det är helt uppenbart när vi tänker på den brutala behandling som våra bröder och systrar i Ryssland och i andra länder utsätts för. Många av våra vänner motarbetas också på andra sätt.

^9 Sluga påtryckningar. Satan använder inte bara frontalangrepp, utan också ”listiga angrepp”. (Ef. 6:11) Det fick en broder som heter Bob vara med om. Han blev inlagd på sjukhus för en stor operation. Han informerade läkarna om att han inte ville ta emot blod under några som helst omständigheter. Kirurgen sa att han skulle respektera Bobs beslut. Men kvällen före operationen kom narkosläkaren förbi Bob när hans familj hade gått hem. Han sa till Bob att de förmodligen inte skulle behöva ge blod men att det skulle finnas till hands för säkerhets skull. Han kanske tänkte att Bob skulle ändra sig när hans familj inte var där. Men Bob stod på sig och var tydlig med att han på inga villkor ville ha blod.

^ ***w24 mars s. 18-19 Du kan fortsätta tjäna Jehova trots besvikelser***
^13 Bibliskt exempel. Natten innan Jesus avrättades gjorde Petrus flera misstag som ledde fram till hans livs största misstag. Först var han väldigt självsäker och skröt om att han minsann skulle vara trogen även om alla de andra apostlarna övergav Jesus. (Mark. 14:27–29) Sedan när de var i Getsemane trädgård misslyckades han med att hålla sig vaken. (Mark. 14:32, 37–41) Och när en mobb kom för att gripa Jesus så övergav Petrus honom. (Mark. 14:50) Till slut förnekade han Jesus tre gånger. Han svor till och med en ed på att han inte kände honom. (Mark. 14:66–71) Hur kände Petrus när han insåg att han faktiskt hade begått en allvarlig synd? Han bröt ihop och började gråta. Han kände sig förmodligen helt förstörd av skuldkänslor. (Mark. 14:72) Och man kan bara tänka sig vilken ångest han måste haft några timmar senare när hans vän Jesus blev avrättad. Han måste ha känt sig helt värdelös.

^14 Det fanns flera skäl till att Petrus kunde fortsätta tjäna Jehova. Han isolerade sig inte, utan sökte upp de andra lärjungarna, som säkert tröstade honom. (Luk. 24:33) När Jesus hade uppstått så visade han sig för Petrus, men inte för att påminna honom om hans misstag, utan förmodligen för att uppmuntra honom. (Luk. 24:34; 1 Kor. 15:5) Och senare sa Jesus att Petrus skulle få ännu större ansvar. (Joh. 21:15–17) Petrus visste att det han hade gjort var allvarligt. Men han gav inte upp, utan fortsatte göra det som var rätt. Hur kunde han göra det? Jo, han var övertygad om att Jesus fortfarande älskade honom, och han fick stöd och hjälp av de andra lärjungarna. Vad kan vi lära oss av Petrus exempel?

^15 Lärdomen. Jehova vill att vi ska vara övertygade om att han älskar och förlåter oss. (Läs Psalm 86:5; Romarna 8:38, 39.) När vi har syndat så får vi skuldkänslor. Det är normalt och till och med bra. Men vi får aldrig tro att Jehova har slutat älska oss eller inte kan förlåta oss. I stället måste vi söka hjälp på en gång. Robert, som nämndes tidigare, säger: ”Jag syndade för att jag var självsäker och trodde att jag kunde stå emot när jag blev lockad att göra sådant som är fel.” Han förstod att han behövde prata med de äldste. Han berättar: ”När jag väl gjorde det hjälpte de mig direkt att känna att Jehova älskade mig. De gav aldrig upp hoppet om mig. Och de hjälpte mig att förstå att Jehova inte heller hade gett upp hoppet om mig.” Om vi har gjort något allvarligt fel, men ångrar oss, söker hjälp hos de äldste och gör allt vi kan för att inte upprepa misstaget, så kan vi vara helt övertygade om att Jehova älskar oss och förlåter oss. (1 Joh. 1:8, 9) Att vi är övertygade om det här kommer att få oss att inte ge upp och sluta tjäna Jehova när vi har gjort något fel.

^ ***w23 augusti s. 11 Bibelns profetior och du***
^13 Vi kan lära oss flera viktiga saker av Daniels beskrivning av statyn och i synnerhet dess fötter. För det första har den brittisk-amerikanska världsmakten visat sin styrka på olika sätt. Storbritannien och USA var till exempel på den vinnande sidan i båda världskrigen. Men den här världsmakten har försvagats och kommer att fortsätta att försvagas av interna konflikter. För det andra kommer det här att vara den sista världsmakten som styr innan Guds rike ingriper och tar bort alla jordiska regeringar. Andra länder kanske ibland försöker utmana den brittisk-amerikanska världsmakten, men de kommer inte att ersätta den. Hur vet vi det? Därför att ”stenen” som representerar Guds rike kommer att krossa fötterna, som är den del av statyn som representerar den brittisk-amerikanska världsmakten. (Dan. 2:34, 35, 44, 45)

^14 Tror du att Daniels profetia om fötterna av järn och lera uppfylls i vår tid? Då kommer det att påverka hur du lever ditt liv. Du kommer inte att satsa på ekonomisk trygghet i den här världen, som snart är borta. (Luk. 12:16–21; 1 Joh. 2:15–17) När du förstår vad den här profetian betyder kommer du också att förstå hur viktigt vårt prediko- och undervisningsarbete är. (Matt. 6:33; 28:18–20) Med tanke på det vi har gått igenom om den här profetian, varför inte fråga dig själv: Visar de beslut jag tar att jag är helt övertygad om att Guds rike snart kommer att ta bort alla jordiska regeringar?

^ ***w23 augusti s. 29 Bär det du måste, gör dig av med resten***
^11 Hur kan du göra dig av med det? Kräv inte mer av dig själv än vad Jehova gör. Han förväntar aldrig att du ska ge någonting som du inte har. (2 Kor. 8:12) Och han skulle aldrig jämföra det du kan göra med det någon annan gör. (Matt. 25:20–23) Han sätter värde på din helhjärtade tjänst, din lojalitet och din uthållighet. Du kanske måste inse att du inte kan göra allt du vill just nu på grund av ålder, hälsa eller omständigheter. Du kanske precis som Barsillaj måste tacka nej till vissa uppgifter därför att åldern eller hälsan sätter stopp. (2 Sam. 19:35, 36) Och du kanske precis som Mose behöver ta emot hjälp och delegera ansvar till andra. (2 Mos. 18:21, 22) En sådan ödmjuk inställning kan hjälpa dig att inte ha orealistiska förväntningar på dig själv som skulle kunna trötta ut dig i loppet för liv.

^12 Att känna sig ansvarig för andras dåliga beslut. Vi kan inte fatta beslut åt andra, och vi kan inte heller alltid skydda dem från konsekvenserna av deras dåliga beslut. En del föräldrar till exempel har barn som valt att lämna Jehova. Det är en stor sorg för föräldrarna. Men om de anklagar sig själva för barnets beslut tar de på sig en tung börda. Det är en börda som Jehova inte förväntar att de ska bära. (Rom. 14:12)

^ ***w23 september s. 5 Lita på Jehova, precis som Simson***
^12 Simson var ofullkomlig precis som vi är, så ibland fattade han dåliga beslut. Och det var särskilt ett beslut som ledde till tragiska konsekvenser, för att han inte hade sitt uppdrag från Jehova i fokus. När Simson hade varit domare ett tag ”blev han kär i en kvinna i Sorekdalen som hette Delila”. (Dom. 16:4) Tidigare hade han varit förlovad med en filisteisk kvinna. Men det var något som Jehova låg bakom, för han ”ville ha en anledning att ingripa mot filistéerna”. Längre fram hade Simson gått hem till en prostituerad kvinna i den filisteiska staden Gaza. Och vid det tillfället gav Jehova Simson styrka att bära i väg stadsportens dörrar för att försvaga staden. (Dom. 14:1–4; 16:1–3) Men det kan ha varit annorlunda i fallet med Delila, eftersom hon troligen var israelitiska.

^13 Delila tog emot en stor summa pengar av filistéerna för att förråda Simson. Var han så naiv – så förblindad av kärlek – att han inte insåg vad Delila var ute efter? Hur det än var försökte hon pressa honom att avslöja var hans styrka kom ifrån, och till sist gav han efter. Han hade själv försatt sig i den här situationen, som ledde till att han förlorade sin styrka och att han under en tid också förlorade Jehovas godkännande. (Dom. 16:16–20)

^ ***w24 januari s. 11 Förbered dig för årets viktigaste dag***
^10 Vad var Jehova tvungen att gå igenom för att Jesus skulle kunna offra sitt liv för oss? Jehova och Jesus har den allra närmaste relation en pappa och en son kan ha. (Ords. 8:30) Så tänk hur det måste ha känts för Jehova när han såg att Jesus fick gå igenom så många svåra saker när han var på jorden. Det måste ha gjort otroligt ont i honom att se hur illa hans son blev behandlad.

^11 Alla föräldrar som har förlorat ett barn vet vilken enorm sorg man känner när man går igenom en sådan sak. Vi litar helt på uppståndelsen, men det tar ju inte bort smärtan vi känner när någon vi älskar dör. Det här hjälper oss att förstå hur Jehova måste ha känt när han såg sin älskade son lida och dö den där vårdagen år 33 v.t. (Matt. 3:17)

^12 Kan du använda tiden nu innan minneshögtiden till att studera om lösenoffret, antingen på ditt personliga studium eller på familjestudiet? Använd ”Ämnesguiden” eller andra studieverktyg för att få en djupare förståelse. Och följ med i bibelläsningsschemat för minneshögtiden som vi får i arbetshäftet. Glöm inte heller att titta på den speciella morgontillbedjan samma dag som minneshögtiden. När vi förbereder oss på det här sättet kommer vi att känna för minneshögtiden, och då blir det lättare för oss att hjälpa andra att få nytta av den också. (Esr. 7:10)

^ ***w23 oktober s. 13 ”Han ska göra er starka”***
^4 Ett sätt att få kraft från Jehova är att be till honom. Då kan han ge oss ”kraft som är över det normala”. (2 Kor. 4:7) Vi får också kraft när vi läser Bibeln och tänker på det som står där. (Ps. 86:11) Det sägs faktiskt att den utvecklar stor kraft. (Hebr. 4:12) Så be till Jehova och läs Bibeln, för då kommer du att få styrkan du behöver för att kunna hålla ut, fortsätta vara glad eller klara av en svår uppgift. Vi ska nu se hur Jehova gjorde profeten Jona stark.

^5 Jona behövde kraft. Han stack från ett svårt uppdrag som Jehova hade gett honom och gick ombord på en båt som skulle till ett helt annat ställe. Och det gjorde att han nästan dog i en kraftig storm, och han riskerade livet på de andra på båten. Sedan kastades han överbord. Och plötsligt var han på ett väldigt oväntat ställe: i magen på en stor fisk. Hur tror du Jona kände sig? Trodde han att han skulle dö? Undrade han om Jehova hade övergett honom? Han måste ha mått dåligt och varit väldigt orolig.

^6 Vad gjorde Jona för att få kraft när han var ensam i fiskens mage? En sak han gjorde var att be. (Läs Jona 2:1, 2, 7.) Även om han hade gått emot Jehovas vilja var han säker på att Jehova skulle lyssna på hans bön, eftersom han var ödmjuk och ångrade sig. En annan sak som Jona gjorde var att tänka på det som stod i Skrifterna. Hur vet vi det? Om man läser hans bön, som finns nedtecknad i Jona, kapitel 2, ser man att många av de ord och uttryck som han använde påminner om det som står i några av psalmerna. (Jämför till exempel Jona 2:2, 5 med Psalm 69:1; 86:7.) Så det är tydligt att Jona hade läst dem många gånger. Och när han tänkte på dem kände han sig säker på att Jehova skulle hjälpa honom. Så småningom kom Jona upp på torra land, och då var han redo att göra det som Jehova hade bett honom om. (Jon. 2:10–3:4)

^ ***w23 september s. 26-27 Vad kan vi lära oss av Petrus två brev?***
^2 Petrus skrev sina brev i en tid när hans bröder och systrar fick ”lida ... på grund av olika prövningar”. (1 Petr. 1:6) Onda människor försökte smyga in falska läror och ett orent uppförande i församlingen. (2 Petr. 2:1, 2, 14) De kristna i Jerusalem skulle snart få uppleva ”slutet på allt”, och det kom när romarna gjorde slut på staden och hela den judiska världsordningen. (1 Petr. 4:7) Petrus brev hjälpte utan tvekan de kristna att hantera de prövningar de fick gå igenom och förberedde dem för det de hade framför sig.

^3 Även om Petrus riktade sina brev till de kristna under det första århundradet, tog Jehova med dem i Bibeln så att vi kan ha nytta av dem i dag. (Rom. 15:4) Vi lever också i en värld där ett orent uppförande är väldigt vanligt. Och det kan göra det svårt för oss att vara lojala mot Jehova. Dessutom står vi inför någonting mycket större än slutet för den judiska världsordningen. Så vi får några viktiga påminnelser i Petrus brev. De kommer att hjälpa oss att fortsätta vänta på Jehovas dag, att inte vara rädda för vad andra tycker och tänker och att älska varandra innerligt. De här påminnelserna kan de äldste också ha nytta av när de hjälper bröderna och systrarna i församlingen att hålla sig andligt starka.

FORTSÄTT VÄNTA

^4 Vi lever i ett samhälle där de flesta inte alls tror på det Bibeln säger om framtiden. Motståndare kanske hånar oss för att vi under många år har sagt att slutet ska komma. Och en del påstår att slutet aldrig kommer. (Läs 2 Petrus 3:3, 4.) Om vi får höra sådana kommentarer från någon i tjänsten, från någon på jobbet eller från någon i vår familj kan det påverka vår tro. Petrus förklarar vad som kan hjälpa oss.

^5 En del kanske tycker att Jehova dröjer med att göra slut på den här onda världen. Det Petrus skrev kan hjälpa oss att få rätt perspektiv, för det påminner oss om att Jehovas sätt att se på tid skiljer sig väldigt mycket från hur vi människor ser på tid. (Läs 2 Petrus 3:8, 9.) För Jehova är tusen år som en dag. Han är tålmodig och vill inte att någon ska drabbas av förintelse. Men när hans dag kommer innebär det verkligen slutet för den här världen. Tänk vilken förmån vi har att få använda tiden som är kvar för att vittna för människor runt hela jorden.

^ ***w23 oktober s. 24-25 Ta vara på förmånen att få tillbe i Jehovas andliga tempel***
^3 Varför skrev Paulus brevet till hebréerna? Förmodligen av två viktiga skäl. För det första ville han uppmuntra dem. De flesta av dem hade växt upp inom judendomen, och deras tidigare religiösa ledare kanske hånade dem för att de hade blivit kristna. De kristna hade ju inget storslaget tempel, inget altare och inga präster. Så allt det här kunde ha fått dem att känna sig underlägsna och ha försvagat deras tro. (Hebr. 2:1; 3:12, 14) Det här kanske till och med fick en del av dem att vilja gå tillbaka till judendomen.

^4 För det andra påpekade Paulus att hebréerna inte ansträngde sig för att förstå nya eller djupa andliga sanningar, som kan liknas vid ”fast föda”. (Hebr. 5:11–14) Tydligen var det en del av dem som fortfarande följde Moses lag. Men Paulus förklarade att offren som krävdes enligt lagen aldrig kunde ta bort synder helt och hållet, och därför hade lagen upphävts. Så han förklarade några djupa andliga sanningar och påminde sina bröder och systrar om ett bättre hopp. Det var grundat på Jesus lösenoffer och skulle hjälpa dem att närma sig Gud. (Hebr. 7:18, 19)

^ ***w23 december s. 22 Unga systrar – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^16 Du kan välja att vara singel ett tag. Jesus sa att en del kvinnor skulle välja att inte gifta sig. (Matt. 19:10–12) Och en del har valt singellivet trots att det inte är så populärt i deras kultur. Andra kanske är singlar av andra orsaker. Och du kan vara säker på att Jehova och Jesus inte tycker att du är mindre värd bara för att du inte har gift dig. Världen över finns det många singelsystrar som är en positiv kraft i sina församlingar. De älskar och bryr sig om andra, och det gör att de blir andliga systrar och andliga mammor åt många andra. (Läs Markus 10:29, 30; 1 Tim. 5:2)

^17 Du skulle kunna börja i heltidstjänsten. Det är systrar som utför en stor del av det som görs i tjänsten jorden runt. (Ps. 68:11) Du kan redan nu sätta upp heltidstjänsten som ett mål. Du skulle kunna bli pionjär, byggvolontär eller betelit. Prata med Jehova om ditt mål. Och prata med andra som har nått det målet, och ta reda på vad du behöver göra för att lyckas. Gör sedan en realistisk plan. När man satsar på heltidstjänsten öppnar det dörren för en massa roliga saker i Jehovas organisation.

^ ***w23 april s. 16 Jehova hjälper dig att hantera oväntade problem***
^8 Kung David fick inte göra allt han hade hoppats få göra i tjänsten för Jehova. Han ville till exempel bygga ett tempel åt Jehova, och han berättade det för profeten Natan. Natan sa till honom: ”Gör allt som ligger dig varmt om hjärtat, för den sanne Guden är med dig.” (1 Krön. 17:1, 2) Man kan tänka sig att David verkligen blev glad när han hörde det, och han satte säkert i gång att planera för det här bygget direkt.

^9 Men det dröjde inte länge förrän Natan kom tillbaka med ett tråkigt besked. Under natten hade Jehova berättat för Natan att David inte skulle få bygga templet, utan att en av hans söner skulle få göra det. (1 Krön. 17:3, 4, 11, 12) Hur tog David det här beskedet? Han tänkte om och började i stället samla ihop pengar och material som hans son Salomo skulle behöva för bygget. (1 Krön. 29:1–5)

^10 Direkt efter att David fick veta att han inte skulle få bygga templet slöt Jehova ett förbund med honom. Han lovade David att en av hans avkomlingar skulle vara kung för evigt. (2 Sam. 7:16) Tänk vad glad David måste bli i den nya världen när han får veta att Jesus, som är kung då, är en av hans avkomlingar. Vad lär vi oss av den här skildringen? Vi kanske inte alltid kan göra det vi vill i tjänsten för Jehova, men han kan ge oss välsignelser i framtiden som vi aldrig hade kunnat drömma om.

^ ***w24 januari s. 25 Jehova finns alltid där för dig***
^16 Vad vi behöver göra: Umgås ofta med Jehova genom att be till honom och läsa Bibeln. (Ps. 77:1, 12–14) För om du då blir rädd, så kommer din första tanke att vara att vända dig till honom. Berätta vad du är rädd och orolig för. Och lyssna när han tröstar dig genom Bibeln. (Ps. 119:28) Du kanske tycker att det är vissa avsnitt i Bibeln som hjälper dig särskilt mycket när du är rädd. Det skulle kunna vara det som står i Job, Psalmerna och Ordspråksboken eller det Jesus sa i Matteus, kapitel 6. När du ber till Jehova och läser Bibeln får du hans tröst.

^17 Vi kan vara helt säkra på att Jehova kommer att finnas där för oss när det händer tragiska saker i vårt liv. Vi är aldrig ensamma. (Ps. 23:4; 94:14) Jehova lovar att ge oss skydd, stabilitet, stöd och tröst. I Jesaja 26:3 står det så här om Jehova: ”Du ska beskydda dem som litar helt på dig, du ska ge dem bestående frid, för det är på dig de förlitar sig.” Så lita på Jehova och gör allt du kan för att ta emot hans hjälp. Då kommer du att kunna vara stark även i svåra tider.

^ ***w24 februari s. 17-18 Vad kan vi lära oss av nasirerna?***
^11 Vi tar vårt överlämnandelöfte åt Jehova på största allvar. Och det påverkar de beslut vi tar i samband med familjeangelägenheter. Vi är noga med att ta vårt bibelenliga ansvar för familjen. Men vi skulle aldrig låta våra familjemedlemmars vilja komma före det Jehova förväntar av oss. (Matt. 10:35–37; 1 Tim. 5:8) Och ibland kan det betyda att våra släktingar inte alls tycker om de beslut vi fattar för att göra Jehova glad.

^12 Vi kan ta exemplet med Alexandru och Dorina. De började studera Bibeln. Men efter ett år bestämde sig Dorina för att sluta, och hon ville att Alexandru också skulle göra det. Han förklarade lugnt och vänligt att han tänkte fortsätta. Hon tyckte verkligen inte om det här och försökte tvinga honom att sluta studera. Alexandru säger att han försökte förstå varför hon reagerade som hon gjorde men att det inte var lätt för honom. Ibland när Dorina skällde på honom kände han för att sluta studera. Men han fortsatte att sätta Jehova främst, samtidigt som han var väldigt snäll och respektfull mot sin fru. Allt det här gjorde att hon till slut återupptog sitt studium och kom med i sanningen. (Se videon Alexandru och Dorina Văcar: ”Kärleken är tålmodig och vänlig” i serien ”Sanningen förändrar liv” på jw.org.)

^13 Jehova är den som ligger bakom familjen, och han vill att vi ska ha en lycklig och harmonisk familj. (Ef. 3:14, 15) Men för att få det behöver vi göra saker på hans sätt. Du kan vara säker på att Jehova uppskattar de uppoffringar du gör för att tjäna honom, samtidigt som du tar hand om din familj och visar dem kärlek och respekt. (Rom. 12:10)

VI HJÄLPER VARANDRA ATT VARA SOM NASIRERNA

^14 Vi som älskar Jehova och har valt att tjäna honom måste vara beredda att göra uppoffringar. Men det är inte alltid så lätt. Så hur kan vi hjälpa varandra att ändå göra det? Jo, vi kan berömma och uppmuntra varandra. (Job 16:5) Finns det någon i din församling som försöker förenkla sitt liv för att kunna göra mer för Jehova? Känner du någon ungdom som modigt står upp för sin tro och är annorlunda i skolan,

^ ***w24 februari s. 18 Vad kan vi lära oss av nasirerna?***
^13 Jehova är den som ligger bakom familjen, och han vill att vi ska ha en lycklig och harmonisk familj. (Ef. 3:14, 15) Men för att få det behöver vi göra saker på hans sätt. Du kan vara säker på att Jehova uppskattar de uppoffringar du gör för att tjäna honom, samtidigt som du tar hand om din familj och visar dem kärlek och respekt. (Rom. 12:10)

VI HJÄLPER VARANDRA ATT VARA SOM NASIRERNA

^14 Vi som älskar Jehova och har valt att tjäna honom måste vara beredda att göra uppoffringar. Men det är inte alltid så lätt. Så hur kan vi hjälpa varandra att ändå göra det? Jo, vi kan berömma och uppmuntra varandra. (Job 16:5) Finns det någon i din församling som försöker förenkla sitt liv för att kunna göra mer för Jehova? Känner du någon ungdom som modigt står upp för sin tro och är annorlunda i skolan,

Söndag 2 februari

Visheten från ovan är redo att lyda. ([Jak. 3:17])

Jakob sa att de som är visa är ”redo att lyda”. Vad innebär det? Det innebär att vi ska vara villiga att lyda dem som Jehova har gett ett visst ansvar. Men självklart förväntar han sig inte att vi ska lyda dem som vill att vi ska bryta mot hans lagar och normer. ([Apg. 4:18–20]) Det kan kännas lättare att lyda Jehova än att lyda människor, eftersom Jehova alltid ger den bästa vägledningen. ([Ps. 19:7]) Det kan man knappast säga om människor. Men trots det har Jehova gett ett visst ansvar till föräldrar, myndigheter och de äldste. ([Ords. 6:20;] 1 Thess. 5:12; 1 Petr. 2:13, 14) När vi lyder dem, lyder vi Jehova. w23.10 6 § 2, 3

^ (Jak. 3:17) Visheten från ovan är framför allt ren, men dessutom fridsam, resonlig, redo att lyda, full av barmhärtighet och goda gärningar, opartisk, fri från hyckleri.

^ (Apg. 4:18-20) Sedan kallade de in dem och förbjöd dem att över huvud taget tala eller undervisa i Jesus namn. ^19 Men Petrus och Johannes svarade: ”Ni får själva avgöra om det är rätt i Guds ögon att lyssna till er mer än till Gud. ^20 Men vi för vår del kan inte sluta berätta om det vi har sett och hört.”

^ (Ps. 19:7) Jehovas lag är fullkomlig, ger nya krafter. Jehovas påminnelser är pålitliga, gör den oerfarne vis.

^ (Ords. 6:20) Min son, håll din fars bud, se inte ner på din mors undervisning.*

Eller ”lag”.

^ (1 Thess. 5:12) Nu ber vi er, bröder, att visa respekt för dem som arbetar hårt bland er och har ledningen över er i Herren och som ger er råd och vägledning.

^ (1 Petr. 2:13, 14) Underordna er för Herrens skull allt som människor har skapat.* Det gäller oavsett om det är kungen, som är den högste, ^14 eller ståthållarna, som är sända av honom för att straffa dem som gör det onda och belöna dem som gör det goda.

Eller ”alla instanser (myndigheter) inrättade av människor”.

Måndag 3 februari

Dessa ord är pålitliga och sanna. ([Upp. 21:5])

Ett sätt att stärka vår tro är att tänka på Jehovas kraft. Han har förmågan att genomföra allt som han har lovat. Han är trots allt den allsmäktige Guden. ([Job 42:2;] Mark. 10:27;[Ef. 3:20]) Han lovade Abraham och Sara att de skulle få en son, trots att de var gamla. (1 Mos. 17:15–17) Han sa också till Abraham att hans avkomlingar skulle få bo i landet Kanaan. Under de många år som de var slavar i Egypten kan det här löftet ha verkat helt omöjligt. Men det gick i uppfyllelse. Han berättade för Maria, som var ogift, att hon skulle föda hans egen son. Och det här var något som Jehova hade lovat tusentals år tidigare i Edens trädgård. ([1 Mos. 3:15]) När vi tänker på att Jehova har hållit allt som han har lovat förstår vi vilken otrolig kraft han har. Det gör att vi kan få ännu starkare tro på det han har lovat för framtiden. ([Jos. 23:14;] Jes. 55:10, 11) w23.04 28 § 10–12

^ (Upp. 21:5) Han som satt på tronen sa: ”Se! Jag gör allting nytt.” Och han fortsatte: ”Skriv, för dessa ord är pålitliga och sanna.”

^ (Job 42:2) ”Nu vet jag att du kan göra allt, inget som du har bestämt dig för är omöjligt för dig.

^ (Mark. 10:27) Jesus såg dem rakt i ögonen och sa: ”För människor är det omöjligt, men inte för Gud. För Gud är allting möjligt.”

^ (Ef. 3:20) Genom sin kraft som är verksam i oss kan Gud göra oändligt mycket mer än allt vi ber om eller kan tänka oss.

^ (1 Mos. 17:15-17) Sedan sa Gud till Abraham: ”Din hustru ska inte längre heta Saraj,* för hennes namn ska vara Sara.* ^16 Jag ska välsigna henne, och hon ska föda en son åt dig. Jag ska välsigna henne, och nationer och kungar ska utgå från henne.” ^17 Då föll Abraham ner med ansiktet mot marken. Han började skratta och sa för sig själv: ”Ska en man som är 100 år bli pappa? Och ska Sara föda barn, hon som är 90 år gammal?”

Betyder möjligen ”stridbar”.

Betyder ”furstinna”.

^ (1 Mos. 3:15) Och jag ska göra dig och kvinnan till fiender och din avkomma och hennes avkomma till fiender. Du ska hugga honom* i hälen,* och han ska krossa* huvudet på dig.”

Dvs. kvinnans avkomma.

Eller ”krossa hans häl”.

Eller ”skada”.

^ (Jos. 23:14) Själv ska jag snart dö,* och ni vet av hela ert hjärta och av hela er själ* att inte ett enda ord av allt det goda som Jehova, er Gud, har lovat er har slagit fel. Allt har blivit verklighet. Inte ett enda ord har slagit fel.

Ordagrant ”Jag går i dag all jordens väg”.

Se Ordförklaringar.

^ (Jes. 55:10, 11) Precis som regnet och snön faller från himlen och inte återvänder dit förrän jorden är genomdränkt, så att den börjar gro och spira och ger säd att så och bröd att äta, ^11 så är det också med ordet som kommer från min mun. Det kommer inte tillbaka till mig utan resultat. Det uträttar min vilja,* och det har framgång.

Eller ”det som jag har funnit behag i”.

Tisdag 4 februari

Jehova, hör min bön, lyssna till min vädjan om hjälp. ([Ps. 143:1])

Jehova svarade på Davids bön och befriade honom. (1 Sam. 19:10,[18–20;] 2 Sam. 5:17–25) Och vi kan känna oss precis lika trygga som David. ([Ps. 145:18]) Men Jehova kanske inte svarar på våra böner på det sätt som vi förväntar oss. Paulus bad att få slippa det han kallade ”en törntagg i köttet”, och han bad specifikt om det här problemet vid tre tillfällen. Svarade Jehova på de bönerna? Ja, det gjorde han, men inte på det sätt som Paulus hade hoppats på. Jehova tog inte bort problemet, utan han gav honom den kraft han behövde för att kunna fortsätta vara trogen mot honom. (2 Kor. 12:7–10) Vi kanske inte heller alltid får de bönesvar vi hade tänkt oss. Men vi kan vara säkra på att Jehova vet exakt hur han ska hjälpa oss på bästa sätt. Han kan ju ”göra oändligt mycket mer än allt vi ber om eller kan tänka oss”. ([Ef. 3:20]) Så svaret på våra böner kan komma vid en tid eller på ett sätt som vi inte hade räknat med. w23.05 8, 9 § 4–6

^ (Ps. 143:1) Jehova, hör min bön, lyssna till min vädjan om hjälp. Svara mig, för du är trofast och rättfärdig.

^ (1 Sam. 19:10) och han försökte spetsa David vid väggen. Men David lyckades kasta sig undan, och spjutet satte sig i väggen. Den natten flydde David och kom undan.

^ (1 Sam. 19:18-20) Så David lyckades fly, och han sökte upp Samuel i Rama. David berättade om allt Saul hade gjort mot honom. Sedan gav sig han och Samuel i väg, och de stannade i Najot. ^19 Så småningom var det någon som rapporterade till Saul: ”David är i Najot i Rama.” ^20 Då sände Saul genast dit män för att gripa David. Men när de fick se de äldre profeterna profetera och Samuel stå där som deras överhuvud kom Guds ande över dem, och de började också uppföra sig som profeter.

^ (2 Sam. 5:17-25) När filistéerna fick höra att David hade blivit smord till kung över Israel drog de upp för att leta efter honom. David hörde det och gav sig av ner till sitt fäste. ^18 Sedan kom filistéerna och spred ut sig i Rẹfaimdalen.* ^19 David frågade Jehova: ”Ska jag dra ut mot filistéerna? Ger du dem i min hand?” Då svarade Jehova: ”Dra ut, jag ska ge filistéerna i din hand.” ^20 David kom till Bạal-Pẹrasim, och där besegrade han dem. Han sa: ”Jehova har gått före mig och brutit igenom mina fiender, som vatten bryter igenom en mur.” Därför gav han den platsen namnet Bạal-Pẹrasim.* ^21 Filistéerna lämnade sina avgudar där, och David och hans män tog bort dem. ^22 Längre fram drog filistéerna upp igen och spred ut sig i Rẹfaimdalen.* ^23 David frågade Jehova, och den här gången svarade han: ”Gå inte rakt emot dem, utan gå runt och anfall dem framför bakabuskarna. ^24 Och när du hör ljudet av marscherande i bakabuskarnas toppar ska du agera beslutsamt, för Jehova har dragit ut framför dig för att besegra filistéernas armé.” ^25 Så David gjorde precis som Jehova hade befallt, och han förföljde filistéerna från Geba ända till Geser och besegrade dem.

Eller ”på Refaimslätten”.

Betyder ”genombrottens herre”.

Eller ”på Refaimslätten”.

^ (Ps. 145:18) Jehova är nära alla som vänder sig till honom, alla som vänder sig till honom i uppriktighet.*

Eller ”sanning”.

^ (2 Kor. 12:7-10) bara för att jag har fått så många fantastiska uppenbarelser. Och för att jag inte ska känna mig alldeles för stolt har jag fått en törntagg i köttet, en ängel från Satan som slår mig hela tiden för att jag inte ska bli för stolt. ^8 Tre gånger har jag bett till Herren om att få slippa den. ^9 Men han sa: ”Du får nöja dig med den generösa omtanke jag redan visar dig, för min kraft är som starkast när du är som svagast.” Därför vill jag mer än gärna skryta över mina svagheter. Jag vill ju att kraften från Kristus ska fortsätta vara över mig som ett tält. ^10 Därför gläder jag mig när jag måste uthärda förolämpningar, svagheter, perioder av nöd, förföljelser och svårigheter för Kristus skull. För när jag är svag, då är jag full av kraft.

^ (Ef. 3:20) Genom sin kraft som är verksam i oss kan Gud göra oändligt mycket mer än allt vi ber om eller kan tänka oss.

Onsdag 5 februari

Det kommer en tid då alla som är i gravarna ska höra hans röst och komma ut. (Joh. 5:28, 29)

Det är bra för oss att tänka på det Bibeln säger om uppståndelsen. Varför det? Vi vet aldrig vad som händer i morgon. Vi kan plötsligt bli svårt sjuka eller förlora någon i vår närhet. ([Pred. 9:11;] Jak. 4:13, 14) Och då kan uppståndelsehoppet hjälpa oss att ta oss igenom det. (1 Thess. 4:13) Bibeln är tydlig med att Jehova känner oss utan och innan och älskar oss väldigt mycket. ([Luk. 12:7]) Tänk bara på hur bra Jehova måste känna oss för att kunna återskapa oss med exakt samma personlighet och minnen. Han älskar oss otroligt mycket och har gjort det möjligt för oss att leva för evigt. Så även om det värsta händer och vi dör, kommer han att uppväcka oss. Varför kan vi tro på uppståndelsen? Därför att vi är säkra på att han som har lovat att uppväcka de döda både vill och kan hålla det löftet. w23.04 8, 9 § 2–4

^ (Joh. 5:28, 29) Var inte förvånade över detta, för det kommer en tid då alla som är i gravarna ska höra hans röst ^29 och komma ut. Det blir en livets uppståndelse för dem som har gjort det goda och en domens uppståndelse för dem som har gjort det onda.

^ (Pred. 9:11) Vidare såg jag detta under solen: Det är inte alltid de snabba som vinner loppet, de mäktiga som vinner striden, de visa som har maten, de kloka som är rika eller de lärda som får framgång, för alla påverkas av tid och tillfälligheter.*

Eller ”och drabbas av händelser som inte kan förutses”.

^ (Jak. 4:13, 14) Några av er säger: ”I dag eller i morgon ska vi resa till en stad och stanna där ett år, och vi ska göra affärer och tjäna pengar.” ^14 Men ni vet ju inte hur ert liv ser ut i morgon. För ni är ett dis som syns en liten stund och sedan försvinner.

^ (1 Thess. 4:13) Bröder, vi vill att ni ska veta hur det förhåller sig med dem som sover i döden, för att ni inte ska sörja som de utan hopp.

^ (Luk. 12:7) Men på er har han till och med räknat alla huvudhåren. Så var inte rädda! Ni är värda mer än många sparvar.

Torsdag 6 februari

Varje år brukade Josef och Maria gå till Jerusalem för att fira påsken. ([Luk. 2:41])

Josef och Maria jobbade inte bara på sin relation till Jehova var för sig, utan också tillsammans. De förstod att det var viktigt att tillbe Jehova tillsammans som familj. (Luk. 2:22–24;[4:16]) De är verkligen ett bra exempel för gifta par i dag. Om ni har barn så kan det vara en kamp att ta sig till mötena och att få till familjekvällen, och det kan vara ännu svårare att få tid till att studera och be tillsammans som par. Men tänk på att när ni gör sådana saker tillsammans kommer ni att komma närmare både Jehova och varandra. Så se till att prioritera er andlighet. Men om ni har det tufft i äktenskapet just nu kanske tanken på att studera tillsammans inte känns så lockande. Men varför inte börja med korta stunder och gå igenom något som ni båda tycker om? Det kan göra att ni kommer närmare varandra och känner er mer motiverade att göra andliga saker tillsammans. w23.05 22 § 7, 8

^ (Luk. 2:41) Varje år brukade Jesus föräldrar gå till Jerusalem för att fira påsken.

^ (Luk. 2:22-24) Och när de skulle renas enligt Moses lag tog de med honom till Jerusalem för att bära fram honom åt Jehova, ^23 som det står skrivet i Jehovas lag: ”Varje förstfödd pojke ska tillhöra* Jehova.” ^24 Och de offrade det som föreskrivs i Jehovas lag: ”ett par turturduvor eller två unga duvor”.

Eller ”Var och en av mankön som öppnar livmodern ska kallas helig åt”.

^ (Luk. 4:16) Han kom till Nasaret, där han hade vuxit upp, och gick till synagogan, precis som han brukade på sabbaten. Han reste sig för att läsa,

Fredag 7 februari

Obadja hade djup respekt för Jehova. ([1 Kung. 18:3])

Hur påverkades Obadja av den här djupa respekten? Den fick honom bland annat att vara ärlig och pålitlig, och därför gav kungen honom ansvaret över hela sitt hov. (Jämför [Nehemja 7:2].) Obadjas respekt för Jehova fick honom också att vara väldigt modig, och det behövde han verkligen vara. Han levde när den onde kung Ahab regerade. (1 Kung. 16:30) Ahabs fru Isebel tillbad Baal, och hon hatade Jehova så mycket att hon försökte hindra alla i det norra riket från att tillbe honom. Hon dödade till och med många av Jehovas profeter. ([1 Kung. 18:4]) När Isebel började leta efter Jehovas profeter för att döda dem tog Obadja 100 av dem och gömde dem ”i två grottor, 50 i varje, och gav dem bröd och vatten”. (1 Kung. 18:13, 14) Om han hade avslöjats hade han säkert blivit dödad. Obadja var såklart inte mer än människa, och han ville inte dö, men han älskade Jehova och dem som tjänade honom mer än han älskade sitt eget liv. w23.06 16 § 9, 10

^ (1 Kung. 18:3) Under tiden kallade Ahab på Obạdja, som hade ansvaret över hushållet. (Obạdja var en man som hade djup respekt* för Jehova,

Eller ”fruktan”.

^ (Neh. 7:2) Och jag gav ansvaret för Jerusalem åt min bror Hạnani och åt Hananja, borgens kommendant, för han var mycket pålitlig och hade större respekt för den sanne Guden än många andra.

^ (1 Kung. 16:30) Ahab, Omris son, var värre i Jehovas ögon än alla andra före honom.

^ (1 Kung. 18:4) och när Isẹbel försökte utplåna Jehovas profeter tog Obạdja 100 profeter och gömde dem i två grottor, 50 i varje, och gav dem bröd och vatten.)

^ (1 Kung. 18:13, 14) Herre, har ingen berättat vad jag gjorde när Isẹbel dödade Jehovas profeter? Jag gömde 100 av Jehovas profeter i två grottor, 50 i varje, och gav dem bröd och vatten. ^14 Men nu uppmanar du mig: ’Gå och säg till din herre: ”Elia är här.”’ Han kommer ju att döda mig!”

Lördag 8 februari

Jag, Jehova, är den som leder dig. ([Jes. 48:17])

Jehova har fortsatt vägleda sitt folk i modern tid precis som han gjorde förr i tiden. Det har han gjort med hjälp av Bibeln och Jesus, som har fått ansvaret för församlingarna. Men finns det några bevis för att Jehova har fortsatt använda människor som representanter? Ja, det gör det. Tänk till exempel på vad som hände i slutet av 1800-talet. Charles Russell och några som han samarbetade med förstod att 1914 var ett viktigt år som hade med upprättandet av Guds rike att göra. (Dan. 4:25, 26) De använde sig av profetior i Bibeln för att komma fram till den slutsatsen. Och det blev tydligt att de hade rätt, för det som hände i världen 1914 bevisade att Guds rike hade börjat styra. Första världskriget bröt ut, och dessutom drabbades världen av epidemier, jordbävningar och matbrist. (Luk. 21:10, 11) Det är ingen tvekan om att Jehova använde de här personerna för att hjälpa människor som ville hitta sanningen. w24.02 22 § 11

^ (Jes. 48:17) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (Dan. 4:25, 26) Du ska drivas bort från människorna, du ska bo bland markens djur och äta gräs som oxar, och du ska fuktas av himlens dagg. Sju tider ska passera innan du inser att den Högste är härskare över människornas riken och att han ger makten åt vem han vill. ^26 Men att trädets stubbe och rötterna* skulle lämnas kvar betyder att du ska få tillbaka ditt rike igen när du har insett att det är himlen som har makten.

Eller ”trädets rotstock”.

^ (Luk. 21:10, 11) Sedan sa han till dem: ”Nation ska vända sig mot nation och rike mot rike. ^11 Det ska vara stora jordbävningar, och på den ena platsen efter den andra ska det vara svält och epidemier. Skrämmande händelser ska inträffa, och tydliga tecken ska visa sig från himlen.

Söndag 9 februari

Den rättfärdige drabbas av många problem, men Jehova finns alltid där för att hjälpa honom. ([Ps. 34:19])

Vi tillhör Jehova, så vi vet att han älskar oss och vill att vi ska ha ett så bra liv som möjligt. ([Rom. 8:35–39]) Och vi vet att det alltid blir till vårt bästa att följa det som står i Bibeln. (Jes. 48:17, 18) Men tänk om det plötsligt händer något som vi inte hade räknat med. Hur ska vi reagera då? Det kanske är någon i vår familj som har gjort oss besvikna på något sätt. Eller så kanske vi har hälsoproblem som begränsar det vi kan göra för Jehova. Vi kanske har upplevt en naturkatastrof. Eller så kanske vi blir motarbetade för att vi är vittnen. Om man är i en sådan situation kanske man undrar: ”Varför händer det här mig? Har jag gjort något fel? Är Jehova inte nöjd med mig?” Har du någon gång känt det så? I så fall är du inte ensam. Många av Jehovas tjänare har känt på samma sätt. ([Ps. 22:1, 2;][Hab. 1:2, 3]) w23.04 14 § 1, 2

^ (Ps. 34:19) Den rättfärdige drabbas av många problem,* men Jehova finns alltid där för att hjälpa honom.

Eller ”olyckor”.

^ (Rom. 8:35-39) Vem kan skilja oss från Kristus kärlek? Svårigheter eller lidande,* förföljelse eller svält, nakenhet, fara eller svärd? ^36 Det står ju skrivet: ”För din skull blir vi dödade hela dagen, vi betraktas som får som ska slaktas.” ^37 Men i allt detta står vi som fullständiga segrare tack vare honom som har visat oss sin kärlek. ^38 För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

Eller ”ångest”.

^ (Jes. 48:17, 18) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra. ^18 Om du bara ville lyssna på mina bud! Då skulle din frid bli som en flod, din rättfärdighet som havets vågor.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (Ps. 22:1, 2) Min Gud, min Gud, varför har du övergett mig? Varför räddar du mig inte? Varför hör du inte mina förtvivlade rop?  ^2 Min Gud, jag ropar hela dagen, men du svarar inte, inte ens på natten tystnar jag.

^ (Hab. 1:2, 3) Jehova, hur länge ska jag ropa på hjälp utan att du hör? Hur länge ska jag be om hjälp undan våldet utan att du ingriper?*  ^3 Varför tvingar du mig att se all ondska? Och varför tolererar du förtryck? Varför är det våld och ödeläggelse runt omkring mig? Och varför är det så mycket gräl och konflikter?

Eller ”räddar”.

Måndag 10 februari

Jag har bestämt mig för att lyda dina förordningar vid alla tillfällen. ([Ps. 119:112])

När vi frestas att göra något som är fel slår vi bort de tankarna direkt. Vi undviker allt som skulle kunna förstöra vår vänskap med Jehova. Han förväntar att vi ska lyda honom helhjärtat. ([Rom. 6:17]) Hans vägledning är alltid till vårt bästa, och hans lagar är aldrig förhandlingsbara. (Jes. 48:17, 18; 1 Kor. 6:9, 10) Djävulen använder både fysiskt våld och känslomässig press för att bryta ner vår beslutsamhet. Han vill sluka oss och förstöra vår relation till Jehova. ([1 Petr. 5:8]) De kristna under det första århundradet blev hotade, misshandlade och dödade för att de ville stå upp för Jehova. (Apg. 5:27, 28,[40;][7:54–60]) Satan använder samma metoder i dag. Det är helt uppenbart när vi tänker på den brutala behandling som våra bröder och systrar i Ryssland och i andra länder utsätts för. Många av våra vänner motarbetas också på andra sätt. Men Satan använder inte bara frontalangrepp, utan också ”listiga angrepp”. ([Ef. 6:11]) w23.07 15, 16 § 6–9

^ (Ps. 119:112) Jag har bestämt mig för* att lyda dina förordningar vid alla tillfällen, så länge jag lever.

Ordagrant ”Jag har böjt mitt hjärta till”.

^ (Rom. 6:17) Men låt oss tacka Gud för att ni som en gång var syndens slavar nu helhjärtat lyder den lära som ni blev anförtrodda.

^ (Jes. 48:17, 18) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra. ^18 Om du bara ville lyssna på mina bud! Då skulle din frid bli som en flod, din rättfärdighet som havets vågor.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (1 Kor. 6:9, 10) Vet ni inte att orättfärdiga människor inte ska ärva Guds rike? Bli inte vilseledda.* De som lever ett sexuellt omoraliskt liv, de som tillber avgudar, de som är otrogna mot sin äktenskapspartner, män som utövar homosexualitet eller underkastar sig sådant ^10 och de som är tjuvar, giriga, drinkare, smädare eller utpressare ska inte ärva Guds rike.

Eller ”bedragna”.

^ (1 Petr. 5:8) Var klartänkta* och vaksamma! Er motståndare, djävulen, stryker omkring som ett rytande lejon och letar efter någon att sluka.*

Eller ”sansade”.

Eller ”och försöker sluka någon”.

^ (Apg. 5:27, 28) De tog med sig apostlarna och ställde dem inför Sanhedrịn. Översteprästen förhörde dem ^28 och sa: ”Vi förbjöd er uttryckligen att undervisa i detta namn, och ändå har ni uppfyllt Jerusalem med er lära, och ni vill ge oss skulden för den mannens död.”*

Ordagrant ”dra den mannens blod över oss”.

^ (Apg. 5:40) Då följde de hans råd, och de kallade in apostlarna, piskade dem och förbjöd dem att tala i Jesus namn. Sedan släpptes de fria.

^ (Apg. 7:54-60) När de hörde detta blev de ursinniga och började koka av ilska. ^55 Men Stefanus, som var fylld av helig ande, vände blicken mot himlen och fick se Guds storhet och Jesus som stod på Guds högra sida. ^56 Han sa: ”Jag ser himlen öppen och Människosonen stå på Guds högra sida.” ^57 Då skrek de för full hals och höll för öronen, och alla rusade mot honom. ^58 De släpade ut honom utanför staden och började stena honom. Vittnena som hade anklagat honom lade sina mantlar vid fötterna på en ung man som hette Saul. ^59 Medan de stenade Stefanus vädjade han: ”Herre Jesus, ta emot min ande.” ^60 Sedan föll han på knä och ropade med hög röst: ”Jehova, ställ dem inte till svars för den här synden!” Och när han hade sagt det somnade han in i döden.

^ (Ef. 6:11) Ta på er hela rustningen från Gud, så att ni kan stå emot djävulens listiga angrepp.

Tisdag 11 februari

Vi ska visa kärlek så att vi på alla sätt kan växa till i mogenhet. ([Ef. 4:15])

Ju mer du studerar Bibeln, desto mer kommer du att älska Jehova. Den kärleken motiverar dig att tillämpa det du lär dig. Du fattar bättre beslut eftersom de grundar sig på principerna i Bibeln. Och du arbetar på att tänka som Jehova och göra saker på hans sätt. Precis som ett barn härmar sin förälder så försöker du efterlikna din himmelske Far. ([Ef. 5:1, 2]) Vi kan fråga oss själva: ”Älskar jag Jehova mer nu än när jag döpte mig? Har jag blivit bättre på att efterlikna honom, särskilt när det gäller att visa kärlek till mina bröder och systrar?” Om man känner att den kärlek man först hade har svalnat lite så behöver man inte bli alltför besviken på sig själv. Någonting liknande hände faktiskt de kristna under det första århundradet. Men Jesus gav inte upp hoppet om dem, och han ger inte upp hoppet om oss heller. ([Upp. 2:4,][7]) Han litar på att vi kan blåsa liv i den kärlek vi först hade när vi kom med i sanningen. w23.07 8 § 2, 3

^ (Ef. 4:15) I stället ska vi tala sanning och visa kärlek så att vi på alla sätt kan växa till i mogenhet under honom som är huvudet, Kristus.

^ (Ef. 5:1, 2) Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn, ^2 och fortsätt att vandra i kärlek, precis som Kristus älskade oss och gav sitt liv för oss som en offergåva och ett slaktoffer, en välbehaglig doft åt Gud.

^ (Upp. 2:4) Men det jag har emot dig är att du har övergett den kärlek du först hade.

^ (Upp. 2:7) Den som har öron, han ska höra vad anden säger till församlingarna: Den som segrar ska jag låta äta av livets träd, som finns i Guds paradis.’

Onsdag 12 februari

Du, Jehova, är god och förlåter villigt. ([Ps. 86:5])

Petrus gjorde flera misstag. Först var han väldigt självsäker och skröt om att han minsann skulle vara trogen även om alla de andra apostlarna övergav Jesus. (Mark. 14:27–29) Sedan misslyckades han med att hålla sig vaken. ([Mark. 14:32,][37–41]) Och när en mobb kom för att gripa Jesus så övergav Petrus honom. ([Mark. 14:50]) Till slut förnekade han Jesus tre gånger. Han svor till och med en ed på att han inte kände honom. (Mark. 14:66–71) Hur kände Petrus när han insåg att han faktiskt hade begått en allvarlig synd? Han bröt ihop och började gråta. ([Mark. 14:72]) Men Jesus påminde inte Petrus om hans misstag, utan gav honom i stället större ansvar. (Joh. 21:15–17) Petrus visste att det han hade gjort var allvarligt. Men han gav inte upp, utan fortsatte göra det som var rätt. Hur kunde han göra det? Jo, han var övertygad om att Jesus fortfarande älskade honom. Vad är lärdomen? Jehova vill att vi ska vara övertygade om att han älskar och förlåter oss. (Rom. 8:38, 39) w24.03 18, 19 § 13–15

^ (Ps. 86:5) För du, Jehova, är god och förlåter villigt,* du visar stor lojal kärlek mot alla som ropar till dig.

Eller ”och redo att förlåta”.

^ (Mark. 14:27-29) Jesus sa till dem: ”Ni kommer alla att falla, för det står skrivet: ’Jag ska slå herden, och fåren ska skingras.’ ^28 Men när jag har blivit uppväckt ska jag gå före er till Galileen.” ^29 Då sa Petrus: ”Även om alla de andra faller kommer jag inte att göra det.”

^ (Mark. 14:32) Så kom de till ett ställe som heter Getsẹmane, och han sa till lärjungarna: ”Sätt er här medan jag ber.”

^ (Mark. 14:37-41) Han kom tillbaka och såg att de hade somnat, och han sa till Petrus: ”Sover du, Simon? Orkade du inte hålla dig vaken en enda timme? ^38 Håll er vakna och be hela tiden, så att ni inte dukar under för prövningar. Viljan är stark,* men kroppen är svag.” ^39 Och han gick i väg en gång till och bad samma bön. ^40 När han kom tillbaka hade de somnat igen, för de var mycket trötta. Och de visste inte vad de skulle säga. ^41 Han kom tillbaka för tredje gången och sa: ”Hur kan ni sova och vila i en stund som denna? Det räcker nu, tiden är inne! Människosonen blir förrådd och överlämnas i syndares händer.

Eller ”Anden är villig”.

^ (Mark. 14:50) Då övergav alla lärjungarna honom och flydde.

^ (Mark. 14:66-71) Medan Petrus var nere på gården kom en av översteprästens tjänsteflickor. ^67 Hon fick syn på Petrus, som satt och värmde sig, och hon tittade rakt på honom och sa: ”Du var också tillsammans med den där Jesus från Nasaret.” ^68 Men han förnekade det och sa: ”Jag känner honom inte och förstår inte* vad du pratar om.” Och så gick han ut mot porten. ^69 Där fick tjänsteflickan syn på honom och upprepade till dem som var där: ”Han är en av dem.” ^70 Han förnekade det igen. Och efter en liten stund sa även de som stod bredvid: ”Du är visst en av dem, du är ju från Galileen.” ^71 Men han började förbanna sig själv och svor en ed: ”Jag känner inte den där människan ni pratar om!”

Eller ”Jag varken vet eller förstår”.

^ (Mark. 14:72) I samma ögonblick hörde Petrus en tupp gala för andra gången. Då kom han ihåg vad Jesus hade sagt: ”Innan en tupp gal två gånger kommer du att förneka mig tre gånger.” Och han bröt ihop och började gråta.

^ (Joh. 21:15-17) När de hade ätit frukost sa Jesus till Simon Petrus: ”Simon, Johannes son, älskar du mig mer än de här?” Han svarade: ”Ja, herre, du vet att jag älskar dig.” Han sa till honom: ”Se till att mina lamm får bete.” ^16 För andra gången frågade han: ”Simon, Johannes son, älskar du mig?” Han svarade: ”Ja, herre, du vet att jag älskar dig.” Han sa till honom: ”Var en herde för mina små får.” ^17 Han frågade för tredje gången: ”Simon, Johannes son, älskar du mig?” Petrus blev bedrövad när Jesus frågade honom för tredje gången: ”Älskar du mig?” Så han svarade: ”Herre, du vet ju redan allt. Du vet att jag älskar dig!” Jesus sa: ”Se till att mina små får har bete.

^ (Rom. 8:38, 39) För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

Torsdag 13 februari

Hon har många liv på sitt samvete. ([Ords. 7:26])

Sexuell omoral kan leda till skamkänslor, värdelöshetskänslor, oönskade graviditeter och trasiga familjer. Det bästa man kan göra är alltså att avvisa den oförnuftiga kvinnans inbjudan som det står om i Ordspråksboken, kapitel 9. Förutom att man kan förlora sin vänskap med Jehova finns också risken att drabbas av allvarliga sjukdomar som kan leda till en för tidig död. ([Ords. 7:23]) Precis som det står i vers 18 i Ordspråksboken, kapitel 9, är ”hennes gäster i gravens djup”. Så varför är det så många som låter sig luras av henne? (Ords. 9:13–18) En vanlig fälla är pornografi. En del tror att det är helt ofarligt att titta på det. Men det är tvärtom. Pornografi är skadligt, förnedrande och beroendeframkallande. Sådana bilder kan verkligen etsa sig fast i sinnet och vara svåra att få bort. Vi vill ju ”döda” orätta impulser, men pornografi triggar dem. ([Kol. 3:5;] Jak. 1:14, 15) Sedan är steget inte långt till att begå omoraliska handlingar, och det är många som har hamnat där. w23.06 23 § 10, 11

^ (Ords. 7:26) för många har fallit offer för henne, hon har många liv på sitt samvete.

^ (Ords. 9:1-18) Den sanna visheten har byggt sig ett hus, hon har huggit* ut sina sju pelare.  ^2 Hon har tillagat köttet,* blandat vinet och dukat bordet.  ^3 Hon har sänt ut sina tjänstekvinnor för att ropa från stadens höjder:  ^4 ”Alla oerfarna* är välkomna till mig!” Till den som saknar sunt förnuft* säger hon:  ^5 ”Kom, ät mitt bröd och drick det vin som jag har blandat.  ^6 Överge din okunnighet,* så får du leva. Gå rakt fram på klokhetens väg.”  ^7 Den som tillrättavisar den hånfulle tigger om skam, och den som förmanar den onde ber om problem.  ^8 Tillrättavisa inte den hånfulle, för då kommer han att hata dig. Tillrättavisa den vise, så kommer han att älska dig.  ^9 Dela dina insikter med den vise, så blir han ännu visare. Undervisa den rättfärdige, så ökar hans kunskap. ^10 Respekt* för Jehova är grunden till vishet, och kunskap om den Allraheligaste ger insikt. ^11 Genom visheten blir dina år många, och du får ett långt liv. ^12 Blir du vis är det till nytta för dig, men är du hånfull får du lida för det. ^13 En oförnuftig kvinna är högljudd. Hon är okunnig och förstår ingenting alls. ^14 Hon sitter på sin stol vid ingången till sitt hus, högt uppe på stadens höjder, ^15 och ropar till dem som går förbi, till dem som går rakt fram på sina vägar: ^16 ”Alla oerfarna är välkomna till mig!” Till dem som saknar sunt förnuft* säger hon: ^17 ”Stulet vatten är sött, och mat man äter i hemlighet smakar gott.” ^18 Men de anar inte att de döda är där, att hennes gäster är i gravens* djup.

Eller ”skurit”.

Ordagrant ”Hon har slaktat sin slakt”.

Eller ”okunniga”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”de oerfarna”.

Eller ”Fruktan”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 7:23) och till slut genomborrar en pil hans lever. Som en fågel som flyger rakt i fällan anar han inte att det kommer att kosta honom livet.

^ (Ords. 9:18) Men de anar inte att de döda är där, att hennes gäster är i gravens* djup.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 9:13-18) En oförnuftig kvinna är högljudd. Hon är okunnig och förstår ingenting alls. ^14 Hon sitter på sin stol vid ingången till sitt hus, högt uppe på stadens höjder, ^15 och ropar till dem som går förbi, till dem som går rakt fram på sina vägar: ^16 ”Alla oerfarna är välkomna till mig!” Till dem som saknar sunt förnuft* säger hon: ^17 ”Stulet vatten är sött, och mat man äter i hemlighet smakar gott.” ^18 Men de anar inte att de döda är där, att hennes gäster är i gravens* djup.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Kol. 3:5) Döda därför era fysiska impulser* som har att göra med sexuell omoral, orenhet, okontrollerad sexuell lust, skadliga begär och girighet, som är avgudadyrkan.

Eller ”era kroppsdelar på jorden”.

^ (Jak. 1:14, 15) Nej, när man prövas är det för att man dras och lockas av sitt eget begär. ^15 Och när begäret växer* föder det synd, och när synden är ett faktum leder den till död.

Ordagrant ”blir havande”.

Fredag 14 februari

Det ska krossa och göra slut på alla de andra rikena, och det ska ensamt bestå för evigt. ([Dan. 2:44])

Andra länder kanske ibland försöker utmana den brittisk-amerikanska världsmakten, men de kommer inte att ersätta den. Hur vet vi det? Därför att ”stenen”, som representerar Guds rike, kommer att krossa fötterna, som är den del av statyn som representerar den brittisk-amerikanska världsmakten. (Dan. 2:34, 35,[44, 45]) Tror du att Daniels profetia om fötterna av järn och lera uppfylls i vår tid? Då kommer det att påverka hur du lever ditt liv. Du kommer inte att satsa på ekonomisk trygghet i den här världen, som snart är borta. (Luk. 12:16–21; 1 Joh. 2:15–17) När du förstår vad den här profetian betyder kommer du också att förstå hur viktigt vårt prediko- och undervisningsarbete är. ([Matt. 6:33;][28:18–20]) Med tanke på den här profetian, varför inte fråga dig själv: Visar de beslut jag tar att jag är helt övertygad om att Guds rike snart kommer att ta bort alla jordiska regeringar? w23.08 11 § 13, 14

^ (Dan. 2:44) I de kungarnas dagar ska himlens Gud upprätta ett rike som aldrig ska förstöras. Och det riket ska inte överlåtas till något annat folk. Det ska krossa och göra slut på alla de andra rikena, och det ska ensamt bestå för evigt.

^ (Dan. 2:34, 35) Medan du tittade bröts en sten loss, men inte med människohänder, och den träffade statyns fötter av järn och lera och krossade dem. ^35 Då krossades alltsammans – järnet, leran, kopparn, silvret och guldet. Det blev som agnar från sommarens tröskplatser, och vinden förde bort det så att inte ett spår blev kvar. Men stenen som träffade statyn blev ett stort berg som uppfyllde hela jorden.

^ (Dan. 2:44, 45) I de kungarnas dagar ska himlens Gud upprätta ett rike som aldrig ska förstöras. Och det riket ska inte överlåtas till något annat folk. Det ska krossa och göra slut på alla de andra rikena, och det ska ensamt bestå för evigt. ^45 Du såg ju att en sten bröts loss från berget, inte med människohänder, och att den krossade järnet, kopparn, leran, silvret och guldet. Den store Guden har låtit kungen få veta vad som ska hända i framtiden. Drömmen är sann och uttydningen pålitlig.”

^ (Luk. 12:16-21) Sedan berättade han en liknelse för dem och sa: ”En rik man fick en stor skörd. ^17 Så han började fundera och sa till sig själv: ’Vad ska jag göra? Jag har ju ingenstans att förvara min skörd.’ ^18 Sedan tänkte han: ’Jag gör så här: Jag river mina magasin och bygger nya, som är större. Där kan jag förvara all min spannmål och allt annat jag äger. ^19 Sedan kan jag säga till mig själv: ”Nu har du samlat på dig så att det räcker i många år framöver. Nu kan du ta det lugnt, äta och dricka och njuta av livet.”’ ^20 Men Gud sa till honom: ’Dumma människa, i natt kommer du att dö. Vem ska då få allt som du har samlat på dig?’ ^21 Så går det för den som samlar skatter åt sig själv men inte är rik inför Gud.”

^ (1 Joh. 2:15-17) Älska inte världen och det som finns i världen. Om någon älskar världen finns inte Faderns kärlek i honom, ^16 för allt som finns i världen – kroppens* begär, ögonens begär och skrytet över det man har* – det kommer inte från Fadern utan från världen. ^17 Och världen och dess begär försvinner, men den som gör Guds vilja får leva för evigt.

Ordagrant ”köttets”.

Eller ”ens resurser i livet”.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Matt. 28:18-20) Jesus gick fram till dem och sa: ”Jag har fått all myndighet, både i himlen och på jorden. ^19 Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

Lördag 15 februari

Var och en av oss ska själv stå till svars inför Gud. ([Rom. 14:12])

Du kanske måste inse att du inte kan göra allt du vill just nu på grund av ålder, hälsa eller omständigheter. Du kanske precis som Barsillaj måste tacka nej till vissa uppgifter därför att åldern eller hälsan sätter stopp. (2 Sam. 19:35, 36) Och du kanske precis som Mose behöver ta emot hjälp och delegera ansvar till andra. (2 Mos. 18:21, 22) En sådan ödmjuk inställning kan hjälpa dig att inte ha orealistiska förväntningar på dig själv som skulle kunna trötta ut dig. Dessutom behöver du aldrig känna dig ansvarig för andras dåliga beslut. Vi kan inte fatta beslut åt andra, och vi kan inte heller alltid skydda dem från konsekvenserna av deras dåliga beslut. En del föräldrar, till exempel, har barn som valt att lämna Jehova. Det är en stor sorg för föräldrarna. Men om de anklagar sig själva för barnets beslut tar de på sig en tung börda. Det är en börda som Jehova inte förväntar att de ska bära. w23.08 29 § 11, 12

^ (Rom. 14:12) Var och en av oss ska alltså själv stå till svars inför Gud.

^ (2 Sam. 19:35, 36) Jag är i dag 80 år. Kan jag skilja mellan vad som är bra och vad som är dåligt? Kan jag, din tjänare, känna smaken på det jag äter och dricker? Kan jag fortfarande höra de kvinnliga och manliga sångarna? Så varför skulle jag bli ytterligare en börda för min herre och kung? ^36 Du behöver inte ge mig någon belöning, det är tillräckligt att jag fick följa med min herre och kung till Jordan.

^ (2 Mos. 18:21, 22) Men välj ut några lämpliga män bland folket som har djup respekt för Gud, ärliga och pålitliga män. Sätt dem som ledare för grupper på tusen, grupper på hundra, grupper på femtio och grupper på tio. ^22 De ska döma folket när det uppstår en tvist.* Alla svåra fall ska de lämna över till dig, men enklare fall kan de avgöra själva. Dela på bördan, så underlättar det för dig.

Ordagrant ”varje gång”.

Söndag 16 februari

Simson blev kär i en kvinna som hette Delila. ([Dom. 16:4])

Simson var ofullkomlig, precis som vi är, så ibland fattade han dåliga beslut. Och det var särskilt ett beslut som ledde till tragiska konsekvenser, för att han inte hade sitt uppdrag från Jehova i fokus. När Simson hade varit domare ett tag ”blev han kär i en kvinna i Sorekdalen som hette Delila”. Tidigare hade han varit förlovad med en filisteisk kvinna. Men det var något som Jehova låg bakom, för han ”ville ha en anledning att ingripa mot filistéerna”. Längre fram hade Simson gått hem till en prostituerad kvinna i den filisteiska staden Gaza. Och vid det tillfället gav Jehova Simson styrka att bära i väg stadsportens dörrar för att försvaga staden. ([Dom. 14:1–4;][16:1–3]) Men det kan ha varit annorlunda i fallet med Delila, eftersom hon troligen var israelitiska. Delila tog emot en stor summa pengar av filistéerna för att förråda Simson. w23.09 5 § 12, 13

^ (Dom. 16:4) Senare blev han kär i en kvinna i Sorekdalen* som hette Delila.

Eller ”Wadi Sorek”.

^ (Dom. 14:1-4) Sedan gick Simson ner till Timnah, och där fick han se en filisteisk kvinna.* ^2 Så han gick upp till sin far och mor och sa: ”Jag har lagt märke till en filisteisk kvinna i Timnah. Ordna så att hon blir min hustru.” ^3 Men hans far och mor sa: ”Kan du inte hitta en kvinna bland dina släktingar eller bland hela vårt folk? Måste du ta en hustru från de oomskurna filistéerna?” Men Simson sa till sin far: ”Ordna så att jag får henne. Hon är den rätta.”* ^4 Hans far och mor förstod inte att det var Jehova som låg bakom detta, för Han ville ha en anledning att ingripa mot filistéerna, som härskade över Israel vid den här tiden.

Ordagrant ”en kvinna av filistéernas döttrar”.

Ordagrant ”Hon är rätt i mina ögon”.

^ (Dom. 16:1-3) Vid ett tillfälle gick Simson till Gaza. Där fick han se en prostituerad, och han gick in till henne. ^2 Invånarna i Gaza fick höra att Simson hade kommit dit. Så de omringade platsen, och hela natten låg de i bakhåll i stadsporten. De höll sig stilla under natten och tänkte: ”Vi dödar honom så fort det blir ljust.” ^3 Men Simson låg kvar till midnatt och steg sedan upp. Han tog tag i stadsportens dörrar och de båda dörrposterna och ryckte loss dem tillsammans med bommen. Han lade allt på sina axlar och bar i väg det upp till toppen av det berg som ligger mitt emot Hebron.

Måndag 17 februari

Insikt lägger band på vreden. ([Ords. 19:11])

Insikt kan hjälpa oss att vara milda. Om vi har insikt kan vi hålla oss lugna när någon ifrågasätter det vi tror på. En del frågor och provocerande kommentarer är som isberg. Man ser bara en liten del; det mesta döljer sig under ytan. Med andra ord: När någon ställer en fråga kan det finnas ett skäl bakom som vi inte känner till. Så innan vi svarar är det bra att tänka på att vi inte alltid har hela bilden. ([Ords. 16:23]) Tänk på hur Gideon svarade Efraims män. De skällde ut honom för att han inte hade bett dem om hjälp när han drog ut i krig mot Israels fiender. Men vad var den verkliga orsaken till att de var så arga? Kände de sig kränkta kanske? Hur det än var, så var Gideon mild och tog hänsyn till deras känslor. Vad blev resultatet? De lugnade ner sig. ([Dom. 8:1–3]) w23.09 16 § 8, 9

^ (Ords. 19:11) Insikt lägger band på vreden, och det är vackert att man överser med ett felsteg.*

Eller ”en överträdelse”.

^ (Ords. 16:23) Den vise talar med insikt och uttrycker sig övertygande.

^ (Dom. 8:1-3) Sedan sa Efraims män till honom: ”Varför gjorde du så här mot oss? Varför bad du inte oss om hjälp när du drog ut i krig mot Midjan?” Och de skällde ut honom. ^2 Men han sa till dem: ”Vad har jag gjort jämfört med er? Är inte Efraims efterskörd bättre än Abiẹsers druvskörd? ^3 Det var ju er som Gud använde för att besegra Midjans furstar Oreb och Seeb. Så vad har jag gjort jämfört med er?” När han hade sagt det lugnade de ner sig.*

Ordagrant ”kom deras ande mot honom till ro”.

Tisdag 18 februari

Jag var den som han tyckte särskilt mycket om. ([Ords. 8:30])

Jehova och Jesus har den allra närmaste relation en pappa och en son kan ha. Det måste ha gjort otroligt ont i Jehova att se hur illa hans son blev behandlad. Alla föräldrar som har förlorat ett barn vet vilken enorm sorg man känner när man går igenom en sådan sak. Vi litar helt på uppståndelsen, men det tar ju inte bort smärtan vi känner när någon vi älskar dör. Det här hjälper oss att förstå hur Jehova måste ha känt när han såg sin älskade son lida och dö den där vårdagen år 33 v.t. ([Matt. 3:17]) Kan du använda tiden nu innan minneshögtiden till att studera om lösenoffret, antingen på ditt personliga studium eller på familjestudiet? Glöm inte heller att titta på den speciella morgontillbedjan samma dag som minneshögtiden. När vi förbereder oss på det här sättet kommer vi att känna för minneshögtiden, och då blir det lättare för oss att hjälpa andra att få nytta av den också. ([Esr. 7:10]) w24.01 11 § 10–12

^ (Ords. 8:30) då var jag vid hans sida som en skicklig arbetare. Dag efter dag var jag den som han tyckte särskilt mycket om. Hela tiden gladdes jag inför honom,

^ (Matt. 3:17) Det hördes också en röst från himlen som sa: ”Det här är min son, som jag älskar och har godkänt.”

^ (Esr. 7:10) Esra var inriktad* på att rådfråga Jehovas lag och att handla efter den och att undervisa israeliterna om lagen och dess förordningar.

Eller ”hade gjort sitt sinne (hjärta) inriktat”.

Onsdag 19 februari

Han ska göra er starka. ([1 Petr. 5:10])

Ett sätt att få kraft från Jehova är att be till honom. Då kan han ge oss ”kraft som är över det normala”. ([2 Kor. 4:7]) Vi får också kraft när vi läser Bibeln och tänker på det som står där. ([Ps. 86:11]) Det sägs faktiskt att den utvecklar stor kraft. ([Hebr. 4:12]) Så be till Jehova och läs Bibeln, för då kommer du att få styrkan du behöver för att kunna hålla ut, fortsätta vara glad eller klara av en svår uppgift. Jehova gjorde profeten Jona stark. Jona stack från ett svårt uppdrag som Jehova hade gett honom och gick ombord på en båt som skulle till ett helt annat ställe. Och det gjorde att han nästan dog i en kraftig storm, och han riskerade livet på de andra på båten. Sedan kastades han överbord. Och plötsligt var han på ett väldigt oväntat ställe: i magen på en stor fisk. Vad gjorde Jona för att få kraft när han var ensam i fiskens mage? Han bad. ([Jon. 2:1, 2,][7]) w23.10 13 § 4–6

^ (1 Petr. 5:10) Men efter att ni har lidit en liten tid ska Gud, källan till all generös omtanke, han som kallade er till att vara förenade med Kristus och upphöjda i all evighet, själv fullända er utbildning. Han ska göra er fasta, han ska göra er starka, han ska ge er en säker grund.

^ (2 Kor. 4:7) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva.

^ (Ps. 86:11) Undervisa mig om din väg, Jehova. Jag ska vandra i din sanning. Ge mig ett odelat hjärta med djup respekt för ditt namn.*

Eller ”Ena mitt hjärta till att frukta ditt namn”.

^ (Hebr. 4:12) För Guds ord är levande och utvecklar stor kraft, och det är skarpare än något tveeggat svärd. Det tränger så långt in att det skiljer själ och ande, leder och märg, och kan bedöma hjärtats tankar och avsikter.

^ (Jon. 2:1, 2) Då bad Jona till Jehova, sin Gud, från fiskens mage. ^2 Han sa: ”I min förtvivlan ropade jag till Jehova, och han svarade mig. Från gravens* djup* ropade jag på hjälp. Du hörde min röst.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”mage”.

^ (Jon. 2:7) När mitt liv höll på att rinna ut var det dig, Jehova, jag tänkte på, och min bön nådde dig i ditt heliga tempel.

Torsdag 20 februari

Slutet på allt har närmat sig. ([1 Petr. 4:7])

Även om Petrus riktade sina brev till de kristna under det första århundradet, tog Jehova med dem i Bibeln så att vi kan ha nytta av dem i dag. ([Rom. 15:4]) Vi lever i ett samhälle där de flesta inte alls tror på det Bibeln säger om framtiden. Motståndare kanske hånar oss för att vi under många år har sagt att slutet ska komma. Och en del påstår att slutet aldrig kommer. (2 Petr. 3:3, 4) Om vi får höra sådana kommentarer från någon i tjänsten, från någon på jobbet eller från någon i vår familj kan det påverka vår tro. Petrus förklarar vad som kan hjälpa oss. En del kanske tycker att Jehova dröjer med att göra slut på den här onda världen. Det Petrus skrev kan hjälpa oss att få rätt perspektiv, för det påminner oss om att Jehovas sätt att se på tid skiljer sig väldigt mycket från hur vi människor ser på tid. (2 Petr. 3:8, 9) För Jehova är tusen år som en dag. Han är tålmodig och vill inte att någon ska drabbas av förintelse. Men när hans dag kommer innebär det verkligen slutet för den här världen. w23.09 26, 27 § 2–5

^ (1 Petr. 4:7) Men slutet på allt har närmat sig. Visa därför gott omdöme,* och var alltid redo att be.

Eller ”Var därför sunda i sinnet”.

^ (Rom. 15:4) Allt som har skrivits förr skrevs ju för att ge oss undervisning, och det ger oss hopp eftersom Skrifterna ger oss tröst och hjälper oss att hålla ut.

^ (2 Petr. 3:3, 4) Framför allt ska ni tänka på att i de sista dagarna kommer det att finnas hånfulla och sarkastiska människor som följer sina själviska begär ^4 och säger: ”Vad hände med löftet om att han skulle komma?* Inget har ändrats sedan våra förfäder somnade in i döden, allt är precis som det varit sedan skapelsens början.”

Ordagrant ”om hans närvaro”.

^ (2 Petr. 3:8, 9) Mina älskade, glöm inte detta: För Jehova* är en dag som tusen år och tusen år som en dag. ^9 Jehova* är inte sen med att uppfylla sitt löfte, som en del tycker, utan han är tålmodig mot er. Han vill ju inte att någon ska drabbas av förintelse, utan vill att alla ska få möjlighet att ändra sig.

Se Tillägg A5.

Se Tillägg A5.

Fredag 21 februari

Vi måste vara extra uppmärksamma på det vi har hört, så att vi aldrig glider bort. ([Hebr. 2:1])

Varför skrev Paulus brevet till hebréerna? Förmodligen av två viktiga skäl. För det första ville han uppmuntra dem. De flesta av dem hade växt upp inom judendomen, och deras tidigare religiösa ledare kanske hånade dem för att de hade blivit kristna. De kristna hade ju inget storslaget tempel, inget altare och inga präster. Så allt det här kunde ha fått dem att känna sig underlägsna och ha försvagat deras tro. ([Hebr. 3:12,][14]) Det här kanske till och med fick en del av dem att vilja gå tillbaka till judendomen. För det andra påpekade Paulus att hebréerna inte ansträngde sig för att förstå nya eller djupa andliga sanningar, som kan liknas vid ”fast föda”. (Hebr. 5:11–14) Tydligen var det en del av dem som fortfarande följde Moses lag. w23.10 24, 25 § 3, 4

^ (Hebr. 2:1) Därför måste vi vara extra uppmärksamma på det vi har hört, så att vi aldrig glider bort.

^ (Hebr. 3:12) Se till, bröder, att ingen av er drar sig bort från den levande Guden och utvecklar ett ont hjärta utan tro.

^ (Hebr. 3:14) För vi har ju bara del i Kristus om vi ända till slutet håller fast vid övertygelsen vi hade i början.

^ (Hebr. 5:11-14) Det finns mycket att säga om honom, men det är inte så lätt att förklara det för er, eftersom ni har fått svårt att förstå. ^12 Vid det här laget borde ni vara lärare, men i stället behöver ni någon som undervisar er om det grundläggande i Guds heliga uttalanden. Ja, ni har gått bakåt och behöver mjölk i stället för fast föda. ^13 För ingen som fortsätter att leva på mjölk är insatt i rättfärdighetens ord, eftersom han är ett litet barn. ^14 Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

Lördag 22 februari

Vädja till yngre kvinnor som till systrar, rent och oskyldigt. ([1 Tim. 5:2])

Vissa systrar har valt att inte gifta sig. (Matt. 19:10–12) Var säker på att Jehova och Jesus inte tycker att de som är ogifta är mindre värda. Världen över finns det många singelsystrar som är en positiv kraft i sina församlingar. De älskar och bryr sig om andra, och det gör att de blir andliga systrar och andliga mammor åt många andra. (Mark. 10:29, 30) Vissa har kunnat börja i heltidstjänsten. Det är systrar som utför en stor del av det som görs i tjänsten jorden runt. ([Ps. 68:11]) Du kanske kan sätta upp heltidstjänsten som ett mål. Du skulle kunna bli pionjär, byggvolontär eller betelit. Prata med Jehova om ditt mål. Och prata med andra som har nått det målet, och ta reda på vad du behöver göra för att lyckas. Gör sedan en realistisk plan. När man satsar på heltidstjänsten öppnar det dörren för en massa roliga saker i Jehovas organisation. w23.12 22 § 16, 17

^ (1 Tim. 5:2) till äldre kvinnor som till mödrar, till yngre kvinnor som till systrar, rent och oskyldigt.

^ (Matt. 19:10-12) Lärjungarna sa till Jesus: ”Om det är så relationen mellan mannen och hustrun ska vara är det bättre att inte gifta sig alls.” ^11 Han sa till dem: ”Alla kan inte ge rum för den möjligheten, utan bara de som har gåvan. ^12 En del kan inte gifta sig för att de är födda som eunucker, och andra kan inte det för att människor har gjort dem till eunucker. Men det finns också de som väljer att inte gifta sig för himmelrikets skull. Låt dem som kan ge rum för den möjligheten göra det.”

^ (Mark. 10:29, 30) Jesus sa: ”Jag försäkrar er: Det finns ingen som har lämnat hus eller bröder eller systrar eller mor eller far eller barn eller åkrar för min skull och för de goda nyheternas skull ^30 som inte ska få 100 gånger mer nu i den här tiden – hus, bröder, systrar, mödrar, barn och åkrar, tillsammans med förföljelse – och i den kommande tiden evigt liv.

^ (Ps. 68:11) Jehova ger befallningen, och kvinnorna som förkunnar de goda nyheterna är en stor här.

Söndag 23 februari

De goda nyheterna måste först förkunnas. ([Mark. 13:10])

Det är viktigare än någonsin att vi predikar de goda nyheterna med tanke på att den stora prövningen är så nära. Men om vi kämpar med ekonomiska problem eller möter motstånd kan det vara svårt att fokusera på tjänsten. Så vad kan hjälpa oss att prioritera rätt? Vi måste komma ihåg att ”arméernas Jehova” är på vår sida. Om vi sätter hans vilja framför vår egen finns han alltid där för oss. Så vi kan känna oss helt trygga. ([Hagg. 2:4]) Jehova vill att vi ska prioritera tjänsten, för det är ett livräddande arbete. Haggaj uppmanade judarna att ta nya tag och sätta i gång med arbetet på templet. Om de gjorde det så lovade Jehova att välsigna dem. (Hagg. 2:18, 19) Vi kan vara säkra på att Jehova kommer att välsigna våra ansträngningar också om vi prioriterar det här arbetet han har gett oss. w23.11 16 § 8; 17 § 11

^ (Mark. 13:10) Och de goda nyheterna måste först förkunnas i alla nationerna.

^ (Hagg. 2:4) ’Men var nu stark, Serubbạbel’, säger Jehova, ’och var stark, Josua, Jehosạdaks son, du som är överstepräst.’ ’Och var starka, alla ni invånare i landet’, säger Jehova, ’och arbeta.’ ’Jag är med er!’ säger arméernas Jehova.

^ (Hagg. 2:18, 19) ’Stanna upp och tänk noga på* vad som händer från och med i dag, från den 24:e dagen i nionde månaden, från den dag då grunden till Jehovas tempel lades, ja, tänk på detta: ^19 Finns det fortfarande säd i era förråd?* Vinstocken, fikonträdet, granatäppelträdet och olivträdet har inte gett frukt än, eller hur? Från och med i dag ska jag välsigna er.’”

Ordagrant ”Rikta ert hjärta mot”.

Eller ”i spannmålsgropen”.

Måndag 24 februari

Alla har syndat. ([Rom. 3:23])

Paulus konstaterade i sitt brev till romarna att alla har syndat. Så hur kan då Jehova godkänna oss och betrakta oss som rättfärdiga? Paulus använde Abraham som exempel för att besvara den frågan. När Jehova kallade Abraham rättfärdig bodde Abraham i Kanaan. Hur kunde Jehova se honom som rättfärdig? Var det för att han följde Moses lag? Nej. ([Rom. 4:13]) Israel fick inte lagen förrän 400 år senare. Så vad var då grunden till att Jehova kunde kalla Abraham rättfärdig? Det var Abrahams tro som gjorde att Jehova i sin generösa omtanke kunde göra det. ([Rom. 4:2–4]) w23.12 3 § 4, 5

^ (Rom. 3:23) Alla har ju syndat och saknar Guds härlighet.

^ (Rom. 4:13) Det löfte som gavs åt Abraham och hans avkomlingar om att ärva en värld* gavs nämligen inte genom lag, utan genom rättfärdighet som kommer av tro.

Eller ”om att han skulle ärva den nya världen”.

^ (Rom. 4:2-4) Om Abraham hade förklarats rättfärdig till följd av gärningar hade han haft något att vara stolt över, men inte inför Gud. ^3 För vad säger Skriften? ”Abraham trodde på Jehova, och därför betraktades han som rättfärdig.” ^4 Om någon utför ett arbete betraktas ju inte hans lön som generös omtanke, utan som något han har rätt till.

Tisdag 25 februari

Gör allt som ligger dig varmt om hjärtat. ([1 Krön. 17:2])

Det var Natan som sa orden i dagens bibelvers till kung David, men redan samma natt berättade Jehova för Natan att David inte skulle få bygga templet. (1 Krön. 17:3, 4,[11, 12]) Hur tog David det här beskedet? Han började samla ihop pengar och material som hans son Salomo skulle behöva för bygget. (1 Krön. 29:1–5) Direkt efter att David fick veta att han inte skulle få bygga templet slöt Jehova ett förbund med honom. Han lovade David att en av hans avkomlingar skulle vara kung för evigt. ([2 Sam. 7:16]) Tänk vad glad David måste bli i den nya världen när han får veta att Jesus, som är kung då, är en av hans avkomlingar. Vad lär vi oss av den här skildringen? Vi kanske inte alltid kan göra det vi vill i tjänsten för Jehova, men han kan ge oss välsignelser i framtiden som vi aldrig hade kunnat drömma om. w23.04 16 § 8–10

^ (1 Krön. 17:2) Natan svarade: ”Gör allt som ligger dig varmt om hjärtat, för den sanne Guden är med dig.”

^ (1 Krön. 17:3, 4) Men samma natt sa Gud till Natan: ^4 ”Gå till min tjänare David och säg: ’Så här säger Jehova: ”Det är inte du som ska bygga ett hus åt mig att bo i.

^ (1 Krön. 17:11, 12) När dina dagar är till ända och du går till dina förfäder, då ska jag låta din avkomling, en av dina söner, efterträda dig, och jag ska befästa hans kungamakt. ^12 Det är han som ska få bygga ett hus åt mig, och jag ska befästa hans tron för alltid.

^ (1 Krön. 29:1-5) Kung David sa till alla de församlade: ”Min son Salomo, den som Gud har utvalt, är ung och oerfaren, och arbetet är stort, eftersom templet* inte byggs åt en människa, utan åt Jehova Gud. ^2 Och jag har under stor möda gjort förberedelser för Guds hus och skaffat fram guld till det som ska vara av guld, silver till det som ska vara av silver, koppar till det som ska vara av koppar, järn till det som ska vara av järn, trä till det som ska vara av trä, onyxstenar, särskilda stenar att sätta i murbruk, mosaikstenar, alla slags dyrbara stenar och alabasterstenar i stora mängder. ^3 Och eftersom jag älskar min Guds hus ger jag också guld och silver från min privata förmögenhet till Guds hus, förutom allt som jag redan har skaffat fram till det heliga huset, ^4 däribland 3 000 talenter* guld från Ofir och 7 000 talenter rent silver att överdra rummens* väggar med, ^5 guld till det som ska vara av guld och silver till det som ska vara av silver, till alla de arbeten som hantverkarna ska utföra. Och vem av er vill komma fram och ge en gåva åt Jehova i dag?”

Eller ”borgen”, ”palatset”.

Ca 100 ton. En talent motsvarade 34,2 kg. Se Tillägg B14.

Ordagrant ”husens”.

^ (2 Sam. 7:16) Ditt hus och ditt kungadöme ska bestå för alltid, och din tron ska vara befäst för alltid.”’”

Onsdag 26 februari

Jehova kommer inte att förskjuta sitt folk. ([Ps. 94:14])

Du kanske tycker att det är vissa avsnitt i Bibeln som hjälper dig särskilt mycket när du är rädd. Det skulle kunna vara det som står i Job, Psalmerna och Ordspråksboken eller det Jesus sa i Matteus, kapitel 6. När du ber till Jehova och läser Bibeln får du hans tröst. Vi kan vara helt säkra på att Jehova kommer att finnas där för oss när det händer tragiska saker i vårt liv. Vi är aldrig ensamma. ([Ps. 23:4]) Jehova lovar att ge oss skydd, stabilitet, stöd och tröst. I [Jesaja 26:3] står det så här om Jehova: ”Du ska beskydda dem som litar helt på dig, du ska ge dem bestående frid, för det är på dig de förlitar sig.” Så lita på Jehova och gör allt du kan för att ta emot hans hjälp. Då kommer du att kunna vara stark även i svåra tider. w24.01 25 § 16, 17

^ (Ps. 94:14) För Jehova kommer inte att förskjuta sitt folk, han överger aldrig sin egendom.

^ (Matt. 6:1-34) Var inte rättfärdiga bara för att imponera på andra. I så fall kan ni inte vänta er någon lön från er Far i himlen. ^2 Blås alltså inte i trumpet när du ska ge gåvor till de fattiga, som hycklarna gör på gatorna och i synagogorna. De vill ju bli beundrade av människor. Jag säger er: De får hela sin lön nu. ^3 Nej, när du ger till de fattiga ska du inte låta den vänstra handen veta vad den högra gör. ^4 Ge dina gåvor utan att andra ser det. Då ska din Far som ser allting belöna dig. ^5 Och när ni ber ska ni inte göra som hycklarna. De tycker ju om att stå och be i synagogorna och i hörnen av de stora gatorna för att andra ska se dem. Jag säger er: De får hela sin lön nu. ^6 Nej, när du ber, gå då in i ett rum för dig själv och stäng dörren. Sedan kan du be till din Far som är i det fördolda. Han ser dig och kommer att belöna dig. ^7 När ni ber, säg inte samma sak om och om igen som människor i andra nationer gör. De tror att de ska bli bönhörda bara för att de använder många ord. ^8 Gör inte som de. Er Far vet ju vad ni behöver redan innan ni ber om det. ^9 Så här ska ni be: ’Vår Far i himlen, vi ber att ditt namn ska bli upphöjt. ^10 Vi ber att ditt rike ska komma och att din vilja ska ske på jorden, precis som i himlen. ^11 Ge oss den mat vi behöver i dag. ^12 Förlåt oss våra synder, precis som vi har förlåtit dem som har syndat mot oss. ^13 Hjälp oss att inte ge efter för frestelser, utan rädda oss* från den onde.’* ^14 För om ni förlåter andra kommer er himmelske Far att förlåta er, ^15 men om ni inte förlåter andra kommer er Far inte heller att förlåta er. ^16 Se inte sorgsna ut när ni fastar, som hycklarna gör. De går omkring ovårdade så att alla ska se att de fastar. Jag säger er: De får hela sin lön nu. ^17 Nej, när du fastar, smörj då in huvudet med olja och tvätta ansiktet ^18 så att det inte syns att du fastar. Då ska din Far som är i det fördolda och som ser allting belöna dig. ^19 Sluta samla skatter på jorden där mal och rost förstör och där tjuvar bryter sig in och stjäl. ^20 Samla i stället skatter i himlen där varken mal eller rost förstör och där inga tjuvar bryter sig in och stjäl. ^21 För där din skatt är, där kommer också ditt hjärta att vara. ^22 Ögat är kroppens lampa. Om ditt öga ser klart kommer hela din kropp att vara upplyst.* ^23 Men om ditt öga dras till det onda kommer hela din kropp att vara mörk. Om ljuset i dig egentligen är mörker, då är det sannerligen ett stort mörker! ^24 Ingen kan vara slav åt två herrar. Antingen kommer han att hata den ene och älska den andre, eller så kommer han att tycka om den ene och se ner på den andre. Ni kan inte vara slavar åt både Gud och rikedomen. ^25 Därför säger jag: Sluta oroa er för vad ni ska äta och vad ni ska dricka och vad ni ska ha på er. Betyder inte livet mer än maten och kroppen mer än kläderna? ^26 Se på himlens fåglar. De sår inte, de skördar inte och de fyller inga förråd. Ändå får de mat av er Far i himlen. Är inte ni värda mer än de? ^27 Vem kan förlänga sitt liv med en enda timme genom att oroa sig? ^28 Och varför bekymrar ni er för kläder? Tänk på liljorna som växer på marken. De arbetar inte och spinner inget garn. ^29 Men jag säger er att inte ens Salomo i all sin prakt var klädd så fint som de. ^30 Om Gud alltså klär markens växter, som bara finns i dag och kastas i ugnen i morgon, då kommer han väl ännu hellre att ge er kläder? Ni har för lite tro. ^31 Så oroa er aldrig och säg: ’Vad ska vi äta?’ eller: ’Vad ska vi dricka?’ eller: ’Vad ska vi ha på oss?’ ^32 Det är ju sådant som folken runt omkring oss kämpar så hårt för. Men er Far i himlen vet att ni behöver allt detta. ^33 Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också. ^34 Så oroa er inte för morgondagen, för i morgon kommer nya bekymmer. Varje dag har tillräckligt med sina egna problem.

Eller ”befria oss”, ”skydda oss”.

Eller möjligen ”det onda”.

Eller ”full av ljus”.

^ (Ps. 23:4) Även om jag vandrar i den djupa skuggans dal fruktar jag inget ont, för du är med mig, din käpp och din stav är min trygghet.*

Eller ”tröstar mig”.

^ (Jes. 26:3) Du ska beskydda dem som litar helt på dig,* du ska ge dem bestående frid, för det är på dig de förlitar sig.

Eller möjligen ”dem vars inställning är orubblig”.

Torsdag 27 februari

Inget vapen som smids mot dig ska ha framgång. ([Jes. 54:17])

Profetian i dagens bibelvers uppfylls i dag. Och vers 13 och 14 i samma kapitel gäller också vår tid: ”Alla dina söner ska vara lärda av Jehova, och deras frid ska vara stor. Rättfärdighet ska vara din fasta grund. ... Du ska inte vara rädd eller behöva frukta något, för inget skrämmande ska komma i närheten av dig.” Inte ens ”den här världens gud”, Satan, kan sätta stopp för det utbildningsarbete som Jehovas folk utför i dag. ([2 Kor. 4:4]) Ren tillbedjan har blivit återställd, och den kommer att finnas kvar för all framtid. Inget vapen som smids mot oss kommer att ha framgång! w24.02 4 § 10

^ (Jes. 54:17) Så inget vapen som smids mot dig ska ha framgång, och den som talar emot dig i rätten ska du få fälld. Detta är det arv som Jehovas tjänare ska få, och deras rättfärdighet kommer från mig”, säger Jehova.

^ (2 Kor. 4:4) För den här världens gud har förblindat sinnet hos dem som inte tror, så att ljuset från de härliga goda nyheterna om Kristus, som är Guds avbild, inte ska kunna tränga igenom.

Fredag 28 februari

Den som älskar sin far eller mor mer än mig förtjänar inte att vara min efterföljare. ([Matt. 10:37])

Vi tar vårt överlämnandelöfte åt Jehova på största allvar. Och det påverkar de beslut vi tar i samband med familjeangelägenheter. Vi är noga med att ta vårt bibelenliga ansvar för familjen. Men vi skulle aldrig låta våra familjemedlemmars vilja komma före det Jehova förväntar av oss. (Matt. 10:35, 36;[1 Tim. 5:8]) Och ibland kan det betyda att våra släktingar inte alls tycker om de beslut vi fattar för att göra Jehova glad. Han är den som ligger bakom familjen, och han vill att vi ska ha en lycklig och harmonisk familj. ([Ef. 3:14, 15]) Men för att få det behöver vi göra saker på hans sätt. Du kan vara säker på att Jehova uppskattar de uppoffringar du gör för att tjäna honom, samtidigt som du tar hand om din familj och visar dem kärlek och respekt. ([Rom. 12:10]) w24.02 17, 18 § 11, 13

^ (Matt. 10:37) Den som älskar sin far eller mor mer än mig förtjänar inte att vara min efterföljare, och den som älskar sin son eller dotter mer än mig förtjänar inte att vara min efterföljare.

^ (Matt. 10:35, 36) Jag har kommit för att skapa splittring och få en son att vända sig mot sin far, en dotter mot sin mor och en svärdotter mot sin svärmor. ^36 Ja, en man ska få fiender i sin egen familj.*

Eller ”sitt eget hushåll”.

^ (1 Tim. 5:8) Men om någon inte tar hand om sina närmaste, och i synnerhet sin egen familj, så har han förnekat tron och är värre än en som är utan tro.

^ (Ef. 3:14, 15) På grund av detta böjer jag mina knän för vår Far, ^15 som varje familj i himlen och på jorden har att tacka för sin existens.

^ (Rom. 12:10) Var kärleksfulla och innerligt omtänksamma mot varandra, som i en familj. Ta initiativet till att visa varandra ära.

Mars

Lördag 1 mars

Hoppet gör oss inte besvikna. ([Rom. 5:5])

Den nya världen är inte här än. Men tänk på sådant som faktiskt är här, som stjärnorna, träden, djuren och alla människor. Även om de inte alltid har funnits är det ingen som tvivlar på att de finns i dag. Och det enda skälet till att de finns är att Jehova har skapat dem. ([1 Mos. 1:1,][26, 27]) Han har lovat att också skapa en ny värld, och det löftet kommer han att hålla. Då kommer alla att kunna leva för evigt och ha perfekt hälsa. Och då kommer den nya världen att vara lika verklig som det vi ser omkring oss i dag. ([Jes. 65:17;] Upp. 21:3, 4) Så fortsätt göra allt du kan för att stärka din tro. Bygg upp uppskattning för lösenoffret. Påminn dig vilken enorm kraft Jehova har. Och gör sådant som drar dig närmare honom. Då kan du vara bland dem ”som tack vare sin tro och sitt tålamod ärver löftena”. (Hebr. 6:11, 12) w23.04 31 § 18, 19

^ (Rom. 5:5) och hoppet gör oss inte besvikna, för våra hjärtan har blivit fyllda av Guds kärlek genom den heliga anden som han har gett oss.

^ (1 Mos. 1:1) I begynnelsen skapade Gud himlen* och jorden.

Dvs. universum med dess planeter, stjärnor, galaxer etc.

^ (1 Mos. 1:26, 27) Sedan sa Gud: ”Låt oss göra människor till vår avbild, så att de liknar oss. De ska härska* över havets fiskar och himlens flygande varelser och tamdjuren och hela jorden och alla kräldjuren som rör sig på jorden.” ^27 Och Gud skapade människorna så att de liknade honom, till sin avbild skapade han dem. Han skapade dem som man och kvinna.

Eller ”råda”.

^ (Jes. 65:17) Se! Jag skapar en ny himmel och en ny jord. Det som varit ska man aldrig mer tänka på,* inte heller ska det skapa oro* i hjärtat.

Eller ”komma ihåg”.

Eller ”finnas”.

^ (Upp. 21:3, 4) Och jag hörde en hög röst från tronen säga: ”Se! Guds tält är hos människorna, och han ska bo hos dem, och de ska vara hans folk. Ja, Gud själv ska vara hos dem. ^4 Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

^ (Hebr. 6:11, 12) Och vi önskar att ni alla behåller er entusiasm, så att ni kan vara fullständigt trygga i hoppet ända till slutet ^12 och inte blir lata. Efterlikna i stället dem som tack vare sin tro och sitt tålamod ärver löftena.

^ ***w23 april s. 11-12 ”Din bror ska uppstå”***
^15 Läs Johannes 11:41–44. Jesus kommer till Lasarus grav och säger att de ska ta bort stenen som ligger framför den. Marta invänder och säger att kroppen säkert luktar. Men Jesus svarar: ”Sa jag inte att om du har tro ska du få se Guds stora kraft?” (Joh. 11:39, 40) Sedan tittar han mot himlen och ber så att alla hör. Han vill att alla ska förstå att det är Jehova som ligger bakom det som snart kommer att hända. Sedan ropar han: ”Lasarus, kom ut!” Och plötsligt kommer Lasarus ut. Jesus har precis gjort det vissa trodde var omöjligt. (Se studienot till Johannes 11:17.)

^16 När vi läser det som står i Johannes, kapitel 11, får vi starkare tro på uppståndelsen. Varför då? Tänk på det Jesus lovade Marta: ”Din bror ska uppstå.” (Joh. 11:23) Jesus både vill och kan uppväcka dem som har dött, precis som Jehova. Hans tårar visade att han vill göra det och trösta dem som sörjer. Och när Lasarus kom ut ur graven bevisade Jesus att han kan uppväcka döda. Tänk också på några ord Jesus sa till Marta: ”Om du har tro ska du få se Guds stora kraft.” (Joh. 11:40) Vi kan tro på att Jehova kommer att hålla sitt löfte och uppväcka dem som har dött. Men vad kan vi göra för att det här hoppet ska bli mer verkligt för oss?

^ ***w23 maj s. 8-9 Hur besvarar Jehova våra böner?***
^4 Bibeln berättar om många tillfällen då Jehova svarade på böner. Kan du komma på något exempel? Du kanske kommer att tänka på kung David. Han hade många mäktiga fiender under sitt liv, och han vände sig ofta till Jehova för att få hjälp. Vid ett tillfälle bad han: ”Jehova, hör min bön, lyssna till min vädjan om hjälp. Svara mig, för du är trofast och rättfärdig.” (Ps. 143:1) Jehova svarade på Davids bön och befriade honom. (1 Sam. 19:10, 18–20; 2 Sam. 5:17–25) Det var därför David sa: ”Jehova är nära alla som vänder sig till honom.” Vi kan känna oss precis lika trygga som David. (Ps. 145:18)

^ ***w23 maj s. 9-10 Hur besvarar Jehova våra böner?***
^7 Ibland kan vi behöva tänka om när det gäller vad vi ber om. Vi kanske har fått en tydligare bild av vad som är Jehovas vilja. Martin Pötzinger är ett bra exempel på det. Han var ganska nygift när han hamnade i ett nazistiskt koncentrationsläger. Först bad han till Jehova att han skulle bli frisläppt, så att han skulle kunna ta hand om sin fru och fortsätta gå i tjänsten. Men när han efter två veckor inte såg något tecken på att Jehova tänkte göra det började han i stället be: ”Jehova, visa mig vad du vill att jag ska göra.” Sedan började han tänka på vad de andra bröderna i koncentrationslägret gick igenom. De var väldigt oroliga för sina familjer. Då bad han: ”Jehova, tack för mitt nya uppdrag. Hjälp mig att stärka och uppmuntra mina bröder.” Och det var precis det han gjorde de nio år som han satt i koncentrationsläger.

^8 Det finns en annan viktig faktor som vi behöver tänka på: Jehova har en avsikt, och han har bestämt exakt när han ska genomföra den. Han ska en gång för alla ta bort alla problem som orsakar så mycket sorg i dag, till exempel naturkatastrofer, sjukdom och död. Jehova kommer att göra det med hjälp av sitt rike. (Dan. 2:44; Upp. 21:3, 4) Men fram till dess tillåter Jehova att Satan styr den här världen. (Joh. 12:31; Upp. 12:9) Om Jehova skulle lösa mänsklighetens problem redan nu kunde det ju verka som att Satan lyckas ganska bra med att styra. Vi måste alltså vänta på att Jehova ska uppfylla sina löften. Men det betyder inte att han inte gör något alls för oss. Vi ska gå igenom några sätt som Jehova hjälper oss på.

^ ***w24 januari s. 12 Förbered dig för årets viktigaste dag***
^13 Hur kan vi hjälpa andra att få nytta av minneshögtiden? Steg ett är såklart att bjuda in dem. Vi bjuder in människor när vi går i tjänsten, men vi skulle också kunna tänka på vilka andra vi kan höra av oss till. Det skulle till exempel kunna vara någon släkting eller någon på jobbet eller i skolan. Antingen kan vi ge dem en tryckt inbjudan eller så kan vi skicka en länk. Vem vet, de kanske kommer? (Pred. 11:6)

^ ***w24 januari s. 12-13 Förbered dig för årets viktigaste dag***
^15 Tänk på att de vi bjuder in kan ha många frågor, särskilt om de aldrig har varit på ett möte tidigare. Så det är bra om vi funderar på vilka frågor som kan dyka upp och hur vi skulle kunna svara på dem. (Kol. 4:6) De kanske undrar: Hur går det till? Hur lång tid tar det? Finns det någon klädkod? Betalar man inträde? Tar ni upp kollekt? När du bjuder in någon till minneshögtiden skulle du helt enkelt kunna fråga: ”Är det något du undrar över?” Sedan kan ni prata om det. Du kan också använda dig av videorna Hedra minnet av Jesus död och Vad händer på Rikets sal? så att de får se hur våra möten går till. Och i lektion 28 i boken Ett hopp om en ljus framtid finns det flera bra tankar du kan använda dig av.

^ ***w24 januari s. 13 Förbered dig för årets viktigaste dag***
^16 Nyintresserade som har varit med på minneshögtiden kan ha fler frågor efteråt. De kanske undrar varför bara några få, om ens någon, tog av brödet och vinet. De kanske undrar hur ofta minneshögtiden hålls, eller så vill de veta om alla våra möten går till på samma sätt. Flera av de här sakerna tas upp i talet under minneshögtiden, men nyintresserade kan behöva få det förklarat lite mer. Vi kanske kan besvara deras frågor med hjälp av artikeln ”Varför firar inte Jehovas vittnen nattvard på samma sätt som andra samfund?” som finns på jw.org. Vi vill göra allt vi kan, både innan, under och efter minneshögtiden, för att hjälpa dem som har ”rätt inställning” att få ut så mycket som möjligt av den. (Apg. 13:48)

^ ***w23 april s. 8 ”Din bror ska uppstå”***
^2 Det är bra för oss att tänka på det Bibeln säger om uppståndelsen. (Joh. 5:28, 29) Varför det? Vi vet aldrig vad som händer i morgon. Vi kan plötsligt bli svårt sjuka eller förlora någon i vår närhet. (Pred. 9:11; Jak. 4:13, 14) Och då kan uppståndelsehoppet hjälpa oss att ta oss igenom det. (1 Thess. 4:13) Bibeln är tydlig med att Jehova känner oss utan och innan och älskar oss väldigt mycket. (Luk. 12:7) Tänk bara på hur bra Jehova måste känna oss för att kunna återskapa oss med exakt samma personlighet och minnen. Han älskar oss otroligt mycket och har gjort det möjligt för oss att leva för evigt. Så även om det värsta händer och vi dör, kommer han att uppväcka oss.

^ ***w23 april s. 12-13 ”Din bror ska uppstå”***
^17 Läs om dem som har uppväckts tidigare och reflektera över det. Bibeln berättar om åtta tillfällen när människor har uppväckts till liv här på jorden. Skulle du kunna ta dig lite tid att läsa och reflektera över de här skildringarna? När du gör det, kom då ihåg att det här var män, kvinnor och barn som har funnits på riktigt. Fundera på vad du kan lära dig. Hur visar var och en av de här skildringarna att Jehova både vill och kan uppväcka dem som har dött? Lägg lite extra tid på att tänka på Jesus uppståndelse, som också är den viktigaste. Kom ihåg att hundratals människor kunde bekräfta att Jesus hade uppväckts, och det kan stärka din tro. (1 Kor. 15:3–6, 20–22)

^ ***w23 april s. 13 ”Din bror ska uppstå”***
^20 Vi är så tacksamma för att Jehova har lovat att uppväcka dem som har dött. Vi kan vara säkra på att han kommer att hålla det löftet, för han både vill och kan det. Så fortsätt att stärka din tro på det här fina hoppet. Det gör att du kommer ännu närmare Jehova. För om man tänker efter är det som om han har lovat just dig: ”Dina nära och kära ska uppstå!”

^ ***w23 oktober s. 20-21 Upptäck Bibelns alla dimensioner***
^9 Något annat du kan studera om är den profetia som Jehova uttalade i Edens trädgård och som finns nedtecknad i 1 Moseboken 3:15. Den pekade på händelser som hade att göra med hans avsikt men som fortfarande låg tusentals år in i framtiden. Bland annat ingick det löfte som Jehova gav till Abraham om att en av hans framtida avkomlingar skulle bli Messias. (1 Mos. 22:15–18) Längre fram, år 33, blev Jesus huggen i hälen, precis som det var förutsagt. (Apg. 3:13–15) Och den sista delen av profetian är att Satan ska få sitt huvud krossat, och det ligger fortfarande över 1000 år in i framtiden. (Upp. 20:7–10) Men Bibeln berättar mer om vad som ska hända när fiendskapen mellan Satans sida och Jehovas sida når sin kulmen.

^10 Bibeln berättar om omskakande händelser som ligger framför oss. Först ska världsledarna påstå att det är ”fred och säkerhet”. (1 Thess. 5:2, 3) Sedan ska nationerna gå till angrepp mot falsk religion, och då börjar den stora prövningen. (Upp. 17:16) Efter det kanske vi med egna ögon kommer att få se ”Människosonen komma på himlens moln med makt och strålande prakt”. (Matt. 24:30) Jesus ska döma människor och skilja fåren från getterna. (Matt. 25:31–33, 46) Men Satan kommer inte att ge upp, för han hatar Guds folk. Han kommer att få ”Gog i landet Magog”, en sammanslutning av nationer, att gå till angrepp mot dem som tjänar Jehova. (Hes. 38:2, 10, 11) Vid någon tidpunkt under den stora prövningen kommer de smorda som är kvar att tas upp till himlen, där de tillsammans med Jesus och hans himmelska styrkor ska strida i Harmageddon – slutpunkten för den stora prövningen. (Matt. 24:31; Upp. 16:14, 16) Sedan börjar de 1000 år som Jesus ska styra över jorden. (Upp. 20:6)

^ ***w23 juni s. 16 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
^9 I Bibeln presenteras Obadja med orden: ”Obadja var en man som hade djup respekt för Jehova.” (Läs 1 Kungaboken 18:3, 12.) Hur påverkades han av det? Det fick honom bland annat att vara ärlig och pålitlig, och därför gav kungen honom ansvaret över hela sitt hov. (Jämför Nehemja 7:2.) Obadjas respekt för Jehova fick honom också att vara väldigt modig, och det behövde han verkligen vara. Han levde när den onde kung Ahab regerade, och det sägs att han ”var värre i Jehovas ögon än alla andra [kungar] före honom”. (1 Kung. 16:30) Ahabs fru Isebel tillbad Baal, och hon hatade Jehova så mycket att hon försökte hindra alla i det norra riket från att tillbe honom. Hon dödade till och med många av Jehovas profeter. (1 Kung. 18:4) Så Obadja tjänade utan tvivel Jehova under en mycket svår tid.

^ ***w23 juni s. 16-17 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
^11 Många Jehovas vittnen i dag bor i länder där vår verksamhet är förbjuden. De visar respekt för myndigheterna, men precis som Obadja ger de Jehova det som tillhör honom och är fullständigt lojala. (Matt. 22:21) De visar att de respekterar Jehova genom att lyda honom mer än människor. (Apg. 5:29) Och de fortsätter att predika de goda nyheterna och att hålla möten i hemlighet. (Matt. 10:16, 28) De försöker också se till att deras vänner får del av den andliga maten. Tänk på Henri, som bor i ett land i Afrika där vår verksamhet var förbjuden under en period. Då erbjöd han sig att ställa upp och dela ut litteratur till de andra vännerna. Han skrev: ”Jag är egentligen ganska blyg och försiktig av mig. Så jag är helt övertygad om att det var min djupa respekt för Jehova som hjälpte mig att vara modig.” Kan du se dig själv vara lika modig som Henri? Om du har djup respekt för Jehova kan du vara det.

^ ***w23 november s. 6 Jehova garanterar att jorden ska bli ett paradis***
^15 När Adam och Eva gjorde uppror syndade de, och sedan förde de vidare synd och död till sina barn. (Rom. 5:12) Så det kan ha verkat som att Satan hade lyckats hindra Jehova från att genomföra sin avsikt att jorden skulle befolkas av fullkomliga människor som älskade honom. Det kan ha sett ut som att Satan hade gjort det omöjligt för Jehova att någonsin säga ”Omega”. Och han kan ha tänkt att Jehova inte hade så många alternativ. Men kunde inte Jehova bara ha tagit bort Adam och Eva och skapat nya människor? Jo, men då hade Satan kunnat anklaga Jehova för att vara en lögnare. I 1 Moseboken 1:28 hade ju Jehova sagt till Adam och Eva att deras avkomlingar skulle befolka jorden.

^16 Vilket annat alternativ kan Satan ha tänkt att Jehova hade? Han kanske tänkte att Jehova kunde låta Adam och Eva få barn, men om de fick det skulle ju barnen vara ofullkomliga. (Pred. 7:20; Rom. 3:23) Och i så fall skulle jorden aldrig befolkas av fullkomliga människor. Då hade Satan kunnat anklaga Jehova för att ha misslyckats med sin avsikt.

^ ***w23 juli s. 16-17 Var ”fasta och orubbliga”***
^11 Ibland kanske vi tycker att vägledningen som vi får från Jehova inte är tillräcklig. Vi kanske till och med frestas att gå ”utöver det som står skrivet”. (1 Kor. 4:6) Det var precis vad de religiösa ledarna på Jesus tid gjorde. Utöver det som stod i lagen ställde de upp egna regler som var svåra att följa. (Matt. 23:4) Vi får tydlig vägledning från Jehova genom Bibeln och hans organisation, och vi har ingen anledning att lägga till extra anvisningar. (Ords. 3:5–7) Därför ställer vi inte upp regler för andra i frågor som egentligen bara har med tycke och smak att göra.

^12 Tomt bedrägeri. Djävulen använder ”det tomma bedrägeri som bygger på ... världens elementära idéer” för att vilseleda och splittra människor. (Kol. 2:8) Vad kan det ha syftat på under det första århundradet? Bland annat filosofier som grundade sig på mänskliga idéer, judiska läror som inte hade någon grund i Skrifterna och uppfattningen att de kristna behövde följa Moses lag. Allt det här var vilseledande eftersom det tog bort fokus från Jehova, som är källan till sann vishet. I dag använder djävulen nyhetsmedier och sociala medier för att sprida konspirationsteorier och falska nyheter som olika politiska ledare står bakom. Det här var något som var väldigt vanligt under covid-19-pandemin. Bröder och systrar som lyssnade på vägledningen från organisationen slapp en hel del onödig oro jämfört med dem som tog till sig av sådan vilseledande information. (Matt. 24:45)

^ ***w23 juli s. 15 Var ”fasta och orubbliga”***
^5 Vi respekterar Jehovas lag om att livet och blodet är heligt. Varför det? Därför att Jehova har sagt att blodet representerar livet, som är en dyrbar gåva från honom. (3 Mos. 17:14) När Jehova gav människor tillåtelse att äta kött befallde han dem att inte äta blodet. (1 Mos. 9:4) Han upprepade den här befallningen när han gav lagen till Israel. (3 Mos. 17:10) Och genom den styrande kretsen under det första århundradet uppmanade han alla kristna att avhålla sig från blod. (Apg. 15:28, 29) Vi är noga med att följa den här befallningen när vi tar beslut i medicinska frågor.

^6 Vi är noga med att följa Jehovas höga moralnormer. (Hebr. 13:4) Aposteln Paulus uttrycker sig starkt när han säger att vi ska ”döda” våra fysiska impulser som har med orätta begär att göra. Det kan betyda att vi måste göra något drastiskt för att bli av med dem. Vi vill varken titta på eller göra något som skulle kunna leda till sexuell omoral. (Kol. 3:5; Job 31:1) Och när vi frestas att göra något som är fel slår vi bort de tankarna direkt. Vi undviker allt som skulle kunna förstöra vår vänskap med Jehova.

^ ***w23 september s. 5-6 Lita på Jehova, precis som Simson***
^13 Delila tog emot en stor summa pengar av filistéerna för att förråda Simson. Var han så naiv – så förblindad av kärlek – att han inte insåg vad Delila var ute efter? Hur det än var försökte hon pressa honom att avslöja var hans styrka kom ifrån, och till sist gav han efter. Han hade själv försatt sig i den här situationen, som ledde till att han förlorade sin styrka och att han under en tid också förlorade Jehovas godkännande. (Dom. 16:16–20)

^14 Simson valde att lita på Delila i stället för på Jehova, och han fick lida för det. Filistéerna tog honom till fånga och gjorde honom blind. Han sattes i fängelse i Gaza, den stad där han tidigare hade förödmjukat invånarna, och han fick dra runt kvarnstenen i fängelset. Sedan blev han förödmjukad när filistéerna samlades till en högtid. De bar fram ett stort offer till sin gud Dagon, som om det var han som förtjänade äran för att de hade kunnat ta Simson till fånga. De hämtade Simson från fängelset för att de ”skulle driva med honom”. (Dom. 16:21–25)

^ ***w23 september s. 16-17 Låt mildhet vara din styrka***
^10 Det kan hända att någon på jobbet eller i skolan undrar varför vi lever efter Bibelns moralnormer. Då vill vi göra vårt bästa för att förklara varför vi gör det samtidigt som vi respekterar personens åsikt. (Läs 1 Petrus 3:15.) I stället för att ta det han säger som kritik kan vi se det som en möjlighet att få reda på vad som är viktigt för honom. Oavsett vad som får honom att ställa en sådan fråga så vill vi alltid svara på ett vänligt och milt sätt. Det kanske kan få honom att tänka till lite och fundera på varför han tror som han gör. Även om han är oförskämd eller sarkastisk är vårt mål att alltid vara vänliga tillbaka. (Rom. 12:17)

^11 Om någon på jobbet till exempel undrar varför vi inte firar födelsedagar, skulle det då kunna vara så att han tror att vi inte får ha roligt? Eller är han orolig att vår inställning kommer att förstöra stämningen på jobbet? Vi kan dämpa hans oro och få honom att slappna av om vi försäkrar honom om att vi uppskattar att han bryr sig om sina kollegor och att vi också vill ha en bra stämning på jobbet. Och det kanske öppnar upp en möjlighet för oss att på ett lugnt och avslappnat sätt berätta vad Bibeln säger om födelsedagar.

^ ***w23 september s. 27 Vad kan vi lära oss av Petrus två brev?***
^5 En del kanske tycker att Jehova dröjer med att göra slut på den här onda världen. Det Petrus skrev kan hjälpa oss att få rätt perspektiv, för det påminner oss om att Jehovas sätt att se på tid skiljer sig väldigt mycket från hur vi människor ser på tid. (Läs 2 Petrus 3:8, 9.) För Jehova är tusen år som en dag. Han är tålmodig och vill inte att någon ska drabbas av förintelse. Men när hans dag kommer innebär det verkligen slutet för den här världen. Tänk vilken förmån vi har att få använda tiden som är kvar för att vittna för människor runt hela jorden.

^6 Petrus uppmanar oss att alltid ha Jehovas dag i tankarna. (Läs 2 Petrus 3:11, 12.) Hur kan vi ha det? Det är bra att varje dag försöka tänka på hur fantastiskt livet i den nya världen kommer att bli. Försök se dig själv ta ett djupt andetag med riktigt frisk luft, äta god och nyttig mat, välkomna tillbaka nära och kära i uppståndelsen och undervisa dem som har levt för länge sedan om hur förutsägelserna i Bibeln gått i uppfyllelse. Det här kommer att hjälpa dig att fortsätta vänta och att inte glömma bort vilken tid vi lever i. När vi har en klar bild av hur vår framtid ser ut kommer vi inte att bli vilseledda och börja ”vackla i tron”. (2 Petr. 3:17)

^ ***w23 oktober s. 7 Är du ”redo att lyda”?***
^4 I dag är det många som är ”olydiga mot [sina] föräldrar”. (2 Tim. 3:1, 2) Varför är det så? En del tycker att deras föräldrar inte lever som de lär, och därför kan det kännas orättvist att de ska göra någonting som deras föräldrar inte gör. Andra tycker att det föräldrarna säger är gammalmodigt eller alltför strikt. Har du känt så någon gång? Många tycker att det är svårt att följa uppmaningen i Efesierna 6:1: ”Var lydiga mot era föräldrar i enlighet med Herrens vilja, för det är rätt.” Vad kan hjälpa dig att följa den här uppmaningen?

^5 Vi kan lära oss mycket om lydnad av Jesus, som är vår främsta förebild. (1 Petr. 2:21–24) Han var fullkomlig, men hans föräldrar var ofullkomliga. Ändå lydde han dem, till och med när de gjorde misstag eller missförstod honom. (2 Mos. 20:12) Tänk till exempel på vad som hände när han var 12 år. (Läs Lukas 2:46–52.) Han och hans familj hade varit i Jerusalem, och när de reste därifrån märkte inte hans föräldrar att han blev kvar. Det var ju Josef och Marias ansvar att se till att alla deras barn följde med tillbaka. Men när de till slut hittade Jesus blev Maria upprörd på honom för att han inte hade följt med. Jesus hade kunnat tala om hur orättvist han tyckte att det här var, men i stället svarade han på ett lugnt och respektfullt sätt. Bibeln säger att Josef och Maria inte förstod varför han sa som han gjorde men att ”han fortsatte att underordna sig dem”.

^ ***w23 oktober s. 25 Ta vara på förmånen att få tillbe i Jehovas andliga tempel***
^4 För det andra påpekade Paulus att hebréerna inte ansträngde sig för att förstå nya eller djupa andliga sanningar, som kan liknas vid ”fast föda”. (Hebr. 5:11–14) Tydligen var det en del av dem som fortfarande följde Moses lag. Men Paulus förklarade att offren som krävdes enligt lagen aldrig kunde ta bort synder helt och hållet, och därför hade lagen upphävts. Så han förklarade några djupa andliga sanningar och påminde sina bröder och systrar om ett bättre hopp. Det var grundat på Jesus lösenoffer och skulle hjälpa dem att närma sig Gud. (Hebr. 7:18, 19)

^5 Paulus förklarade för sina bröder och systrar varför det kristna sättet att tillbe Jehova var överlägset hur de hade tillbett tidigare. Judarnas sätt att tillbe var bara ”en skugga av det som skulle komma, men verkligheten tillhör Kristus”. (Kol. 2:17) En skugga av ett föremål är bara en ungefärlig bild av det. Och på liknande sätt var judarnas sätt att tillbe bara en skugga av verkligheten som skulle komma, det vill säga det andliga templet. Det är den anordning som Jehova har infört för att vi ska kunna få förlåtelse för våra synder och tillbe honom på ett godkänt sätt. Så därför är det väldigt viktigt att vi sätter oss in i den här anordningen. Med hjälp av det som står i Hebréerbrevet ska vi nu jämföra skuggan (judarnas sätt att tillbe) med verkligheten (de kristnas sätt att tillbe). Och det kommer att hjälpa oss att förstå hur vi berörs.

^ ***w23 november s. 17 Du kan vara trygg även i osäkra tider***
^12 År 468 reste Esra tillsammans med en andra grupp judar från Babylon till Jerusalem. De behövde ha stark tro för att göra den här resan. De hade med sig stora mängder guld och silver som hade skänkts till templet, och därför fanns risken att de skulle bli överfallna och rånade längs vägen. (Esr. 7:12–16; 8:31) När de väl kom till Jerusalem insåg de att det inte var säkert där heller. Det var få som bodde i staden, och murarna och portarna behövde omfattande reparationer. Nu ska vi se varför Esra kunde lita så mycket på Jehova och vad vi kan lära oss av det.

^13 Esra hade upplevt hur Jehova hade hjälpt sitt folk tidigare. Han bodde förmodligen i Babylon när kung Ahasveros ett antal år tidigare, år 484, befallde att alla judar i det persiska riket skulle utrotas. (Est. 3:7, 13–15) Esras liv var i fara! Judarna i alla provinser fastade och grät och vände sig till Jehova för att få hjälp och vägledning. (Est. 4:3) Man kan bara tänka sig hur lättade Esra och judarna blev när situationen vändes totalt och de som hade planerat att döda judarna själva blev dödade. (Est. 9:1, 2) Det Esra upplevde under den här perioden kan ha förberett honom för de prövningar som låg framför honom. Det stärkte säkert också hans tillit till att Jehova kan skydda sitt folk.

^ ***w23 december s. 3-4 Vi behöver både tro och gärningar***
^8 I århundraden har det förekommit heta diskussioner inom kristenheten om sambandet mellan tro och gärningar. En del präster och predikanter lär ut att allt du behöver göra för att bli räddad är att tro på Herren Jesus. Du kanske har hört någon av dem säga: ”Tro på Jesus så blir du frälst.” De kanske till och med använder Paulus ord i Romarna 4:6 som argument, där det sägs att ”Gud betraktar [någon] som rättfärdig oberoende av gärningar”. Å andra sidan finns det de som menar att man kan få frälsning genom att göra goda gärningar och pilgrimsresor. De kanske citerar Jakob 2:24, där det sägs att en människa förklaras rättfärdig ”på grund av gärningar och inte bara genom tro”.

^ ***w23 december s. 4-5 Vi behöver både tro och gärningar***
^10 Vad var det för gärningar som Paulus pratade om i Romarna, kapitel 3 och 4? Det var i första hand ”laggärningar”, alltså att man följde Moses lag, som israeliterna fick vid berget Sinai. (Läs Romarna 3:21, 28.) Det verkar som att en del kristna judar på Paulus tid hade svårt att acceptera att Moses lag och de gärningar som krävdes enligt den inte längre gällde. Därför tog Paulus upp Abrahams exempel för att visa att det inte är laggärningar som gör att Jehova betraktar någon som rättfärdig. Det handlar i stället om tro. Och det är uppmuntrande att tänka på, eftersom det visar att vi kan få Jehovas godkännande om vi har tro på honom och hans son, Jesus.

^11 De gärningar som nämns i Jakobs andra kapitel är däremot inte kopplade till Moses lag, utan till sådant som en kristen gör i vardagen. Och det är de gärningarna som visar om man är kristen på riktigt eller inte. Vi ska se på två exempel som Jakob använde.

^ ***w23 december s. 22-23 Unga systrar – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^18 Du kan välja att gifta dig. De egenskaper och förmågor som vi har pratat om kommer att hjälpa dig att bli en bra fru om du gifter dig. Om du funderar på att gifta dig är det såklart viktigt att du är noga när du väljer vem du ska gifta dig med. Det är ett av de viktigaste besluten du kommer att ta. Kom ihåg att du behöver respektera din man, eftersom det är han som kommer att ha huvudansvaret i er familj. (Rom. 7:2; Ef. 5:23, 33) Här kommer några saker du kan fundera på innan du gifter dig: Är han en andlig person som sätter sanningen främst i livet? Fattar han bra och genomtänkta beslut? Erkänner han sina misstag? Respekterar han kvinnor? Kommer han att kunna ta hand om mig andligt, materiellt och känslomässigt? Är han ansvarskännande? Hur hanterar han till exempel uppgifter i församlingen? (Luk. 16:10; 1 Tim. 5:8) Och det är klart, om du vill ha en man som du kan älska och respektera så måste du själv förbereda dig för att kunna bli en bra fru.

^19 Bibeln säger att en gift kvinna är en medhjälpare åt sin man och kompletterar honom. (1 Mos. 2:18) Är det här en nedvärderande beskrivning? Nej, tvärtom så lyfter det upp hennes roll. Bibeln beskriver faktiskt ofta Jehova som en hjälpare. (Ps. 54:4; Hebr. 13:6) När mannen till exempel har tagit ett beslut som gäller familjen kan hon samarbeta med honom så att det blir så bra som möjligt. Och eftersom hon älskar Jehova kommer hon att göra sitt bästa för att andra ska se hans goda sidor. (Ords. 31:11, 12; 1 Tim. 3:11) Hur kan du förbereda dig redan nu för att bli en bra fru? Jo, genom att arbeta på din relation till Jehova och genom att ställa upp för andra, både i familjen och i församlingen.

^ ***w23 maj s. 10-11 Hur besvarar Jehova våra böner?***
^9 Han ger oss vishet. Jehova lovar att hjälpa oss när vi behöver fatta beslut. Vi behöver särskilt hans hjälp när vi ska fatta beslut som påverkar resten av vårt liv, till exempel om vi ska gifta oss eller inte. (Jak. 1:5) Vi kan tänka på det en singelsyster som heter Maria var med om. Hon var pionjär och trivdes bra med det när hon träffade en broder. Hon berättar: ”Vi blev nära vänner, och efter ett tag märkte vi att vi var mer än vänner. Jag förstod att jag behövde fatta ett beslut, så jag bad mycket om det här. Jag behövde Jehovas vägledning, men jag visste också att han inte skulle fatta beslutet åt mig.” Hon kände att Jehova svarade på hennes böner. Hur då? Hon sökte i litteraturen och hittade bra artiklar som hjälpte henne att räta ut frågetecknen. Hon lyssnade också på de råd som hon fick av sin mamma. Det hjälpte Maria att reda ut sina tankar och känslor, så att hon till slut kunde fatta ett förståndigt beslut.

^10 Han ger oss kraft att hålla ut. Jehova kommer att ge oss den kraft vi behöver när vi har det svårt, precis som han gjorde för Paulus. (Läs Filipperna 4:13.) En broder som heter Benjamin fick hjälp av Jehova när han hade det svårt. Under större delen av sin uppväxt bodde han och hans familj i flyktingläger i Afrika. Han berättar: ”Jag bad hela tiden till Jehova. Jag bad om hjälp att göra det som han tycker är rätt, och han svarade på mina böner. Han gav mig inre frid, mod att predika och den litteratur jag behövde för att hålla mig andligt stark.” Han fortsätter: ”Jag läste om vad andra vittnen hade gått igenom och hur Jehova hade hjälpt dem. Och det gjorde mig motiverad att också fortsätta vara lojal.”

^11 Han använder vår andliga familj. Jesus bad intensivt kvällen innan han skulle offra sitt liv. Han bad att Jehova skulle låta honom slippa dö som en hädare. Gjorde Jehova det? Nej, han såg i stället till att Jesus fick uppmuntran av en ängel, en av Jesus bröder. (Luk. 22:42, 43) Jehova kan göra något liknande för oss och få någon av våra bröder och systrar att ringa och uppmuntra oss eller kanske komma på besök. Vi kan alla hålla utkik efter möjligheter att uppmuntra andra och på det sättet bli använda av Jehova. (Ords. 12:25)

^ ***w24 januari s. 14 Förbered dig för årets viktigaste dag***
^18 Alla i församlingen kan hjälpa inaktiva som kommer till minneshögtiden. Hur då? Genom att vara kärleksfulla, omtänksamma och respektfulla. (Läs Romarna 12:10.) Tänk på att det kan ha känts som ett stort steg för dem att komma dit. De kanske var oroliga för hur vännerna skulle reagera. Så försök att inte ställa frågor som gör dem obekväma eller säga sådant som gör dem ledsna. (1 Thess. 5:11) De här bröderna och systrarna är en viktig del av vår andliga familj. Och vi är så glada över att få tillbe Jehova med dem igen! (Ps. 119:176; Apg. 20:35)

^19 Vi förstår verkligen varför Jesus ville att vi skulle minnas hans död varje år. Minneshögtiden hjälper både oss själva och andra på många sätt. (Jes. 48:17, 18) Den får oss att älska Jehova och Jesus ännu mer. Den ger oss en möjlighet att visa hur tacksamma vi är för allt de har gjort för oss. Den hjälper oss att komma ännu närmare våra bröder och systrar. Och den ger oss dessutom en möjlighet att hjälpa andra att förstå hur de också kan få nytta av lösenoffret. Så vi vill verkligen göra allt vi kan för att förbereda oss för årets viktigaste dag.

^ ***w24 februari s. 20-21 Följ alltid vägledningen från Jehova***
^2 På vilket sätt vägleder Jehova oss? Han gör det först och främst genom Bibeln, men han använder också människor för att göra det. Till exempel använder han ”den trogne och förståndige tjänaren” för att ge oss andlig mat som hjälper oss att ta bra beslut. (Matt. 24:45) Men det finns fler som Jehova använder för att vägleda oss. Han ser till exempel till att kretstillsyningsmän och äldstebröder ger oss uppmuntran och råd som hjälper oss i livet. Och all den här vägledningen är något vi verkligen behöver, särskilt med tanke på vilken svår tid vi lever i. Den hjälper oss att ha ett bra förhållande till Jehova och gör att vi kan hålla oss på rätt kurs i livet.

^3 Ibland kan det vara svårt att följa vägledningen från Jehova, särskilt när den förmedlas av ofullkomliga människor. Varför då? Vägledningen vi får kanske skiljer sig från vad vi själva tycker och tänker. Eller så känner vi att den är ologisk och därför inte kan komma från Jehova. Eftersom det kan vara lätt att tänka så är det viktigt att vi stärker vår övertygelse om att det är Jehova som vägleder oss och att det alltid är bra att följa vägledningen han ger. För att få hjälp med det ska vi nu gå igenom 1) hur Jehova vägledde sitt folk på Bibelns tid, 2) hur han har väglett sitt folk i modern tid och 3) vilken nytta vi har av att följa hans vägledning.

^ ***w23 juli s. 9-10 Fördjupa din kärlek***
^7 Vi kan fördjupa vår kärlek till Jehova genom att vara noga med att studera Bibeln. När du läser ett avsnitt i Bibeln, försök se vad det säger om Jehova. Fråga dig själv: Hur visar den här skildringen att Jehova älskar mig? Och vad i den här skildringen får mig att älska Jehova ännu mer?

^8 Vi kan också fördjupa vår kärlek till Jehova genom att be till honom varje dag och berätta precis hur vi känner det. (Ps. 25:4, 5) Jehova i sin tur kommer att svara på våra böner. (1 Joh. 3:21, 22) Khanh, en syster i Asien, säger: ”I början byggde min kärlek till Jehova på kunskap, men när jag märkte att han svarade på mina böner så började jag älska honom på ett djupare plan. Det fick mig att vilja göra saker som gör honom glad.”

FÖRDJUPA DIN KÄRLEK TILL ANDRA

^9 Under en av sina missionsresor träffade Paulus en ung man som hette Timoteus. Han älskade Jehova, och han älskade människor. Längre fram beskrev Paulus honom så här: ”Jag har ingen annan med en så fin inställning som han, som så uppriktigt kommer att bry sig om er.” (Fil. 2:20) Paulus nämnde ingenting om att Timoteus var duktig på att organisera eller hålla tal, utan det som hade gjort intryck på honom var att han verkligen brydde sig om vännerna. Man kan tänka sig att församlingarna som Timoteus besökte uppskattade att ha honom där. (1 Kor. 4:17)

^10 Vi försöker också hitta sätt att hjälpa våra bröder och systrar på. (Hebr. 13:16) Anna, som nämndes i den förra artikeln, är ett fint exempel på att göra det. Efter ett kraftigt oväder åkte hon och hennes man hem till en familj som var vittnen. Taket på deras hus hade rasat in, och familjen hade inga rena kläder. Anna berättar: ”Vi tog med oss deras kläder, tvättade dem och lämnade tillbaka dem strukna och vikta. Det var ingen stor sak för oss, men det var början till en väldigt fin vänskap som vi fortfarande har kvar.” Det var kärlek som motiverade Anna och hennes man att ge praktisk hjälp till de här vännerna. (1 Joh. 3:17, 18)

^ ***w24 februari s. 5 Jag ska aldrig överge dig!***
^12 Precis innan israeliterna skulle gå in i det utlovade landet så dog Mose. Vad hände med Guds folk då? Lämnades de i sticket? Nej, så länge de var lojala mot Jehova tog han hand om dem. Innan Mose dog sa Jehova till honom att Josua skulle ta över hans uppgift att leda folket, och Mose hade övat Josua under flera årtionden. (2 Mos. 33:11; 5 Mos. 34:9) Dessutom fanns det många andra duktiga män som kunde ta ansvar. Det står att de var ”ledare för grupper på tusen, grupper på hundra, grupper på femtio och grupper på tio”. (5 Mos. 1:15) Jehova tog verkligen hand om sitt folk. Vi kan också tänka på Elia. Han hade jobbat hårt i många år för att hjälpa israeliterna att vara lojala mot Jehova, men så fick han ett nytt uppdrag. Han skulle flytta söderut, till Juda. (2 Kung. 2:1; 2 Krön. 21:12) Vad hände då med Jehovas lojala tjänare i tiostammarsriket Israel? Blev de övergivna? Nej, Elia hade övat Elisa under många år. Dessutom fanns profetsönerna, som tydligtvis hade fått utbildning vid en slags skola. (2 Kung. 2:7) Det fanns alltså många lojala män som kunde hjälpa till att vägleda Guds folk. Jehova såg till att hans avsikt förverkligades steg för steg, och han fortsatte att ta hand om sina tjänare.

^ ***w23 maj s. 24-25 Håll kärlekens låga brinnande***
^16 Abraham visade Sara respekt. Han vägde in hennes åsikter och känslor. Vid ett tillfälle var Sara riktigt upprörd över en viss situation, och hon vräkte till och med ur sig att det var Abrahams fel. Gav Abraham igen? Nej, för han visste att Sara brukade vara respektfull och samarbeta med honom. Abraham lyssnade på henne och försökte lösa situationen. (1 Mos. 16:5, 6) Vad kan vi lära oss av Abrahams exempel? Som gift broder kan du fatta beslut för din familj. (1 Kor. 11:3) Men det skulle vara kärleksfullt av dig att väga in din frus åsikter innan du beslutar någonting, särskilt om beslutet påverkar henne. (1 Kor. 13:4, 5) Ibland kanske din fru känner sig orolig eller upprörd och behöver prata av sig. Visar du att du respekterar hur hon känner det genom att verkligen lyssna? (Läs 1 Petrus 3:7.) Angela och Dmitrij har varit gifta i nästan 30 år. Hon berättar vad hennes man gör för att hon ska känna sig respekterad. ”Dmitrij lyssnar alltid på mig när jag är upprörd eller när jag bara behöver prata. Ibland kan känslorna dra i väg med mig, men han är alltid så tålmodig.”

^17 Sara visade att hon respekterade Abraham genom att understödja hans beslut. (1 Mos. 12:5) Vid ett tillfälle bestämde Abraham att de skulle bjuda några oväntade gäster på mat. Han sa till Sara att hon skulle släppa det hon höll på med och börja baka enorma mängder bröd. (1 Mos. 18:6) Sara var samarbetsvillig och gjorde det på en gång. Om du är en gift syster kan du efterlikna henne genom att understödja din mans beslut. Då kommer du att stärka ditt äktenskap. (Läs 1 Petrus 3:5, 6.) Dmitrij, som nämndes i den förra paragrafen, berättar vad hans fru gör för att få honom att känna sig respekterad. Han säger: ”Jag uppskattar verkligen när Angela ställer sig bakom mina beslut, även om hon inte alltid håller med. Och om det visar sig att det inte var det bästa beslutet så är hon inte kritisk.” Det är lätt att älska någon som visar respekt!

^ ***w23 juni s. 4-5 Vad kan ni äldste lära er av Gideon?***
^9 Kort efter att Gideon hade blivit domare sattes hans lydnad och mod på prov. Jehova uppmanade honom att riva ner sin fars baalsaltare, och det var ett riskfyllt uppdrag. (Dom. 6:25, 26) Längre fram, när han skulle samla ihop en armé, fick han två gånger höra att han skulle minska storleken på den. (Dom. 7:2–7) Och sedan fick han uppdraget att anfalla fiendens läger mitt i natten. (Dom. 7:9–11)

^10 De äldste behöver vara ”redo att lyda”. (Jak. 3:17) Det innebär att de gärna följer det som står i Bibeln och den vägledning som kommer från organisationen. På det sättet är de bra förebilder för andra. Men i vissa situationer kan det vara svårt för de äldste att följa anvisningar. Det kanske kommer många nya anvisningar och snabba förändringar. Andra gånger kanske de undrar om vissa anvisningar verkligen är så bra eller om de kommer att fungera. Eller så kanske de får en uppgift som gör att de riskerar att bli gripna. Hur kan de äldste efterlikna Gideon i sådana situationer?

^11 Sätt dig in i anvisningarna och följ dem. Jehova berättade för Gideon hur han skulle förstöra sin fars altare, var han skulle bygga ett nytt altare åt Jehova och vilket djur han skulle offra. Gideon ifrågasatte inte de här anvisningarna. Han följde dem helt enkelt. I dag får de äldste vägledning från organisationen genom brev, meddelanden och olika anvisningar som skyddar oss både andligt och fysiskt. Vi älskar våra äldstebröder för att de är lojala och följer vägledningen från Jehova! Och det blir till hela församlingens bästa. (Ps. 119:112)

Måndag 3 mars

Jehova är nära alla som vänder sig till honom, alla som vänder sig till honom i uppriktighet. ([Ps. 145:18])

Ibland kan vi behöva tänka om när det gäller vad vi ber om. Vi kanske har fått en tydligare bild av vad som är Jehovas vilja. Och så finns det en annan viktig faktor som vi behöver tänka på: Jehova har en avsikt, och han har bestämt exakt när han ska genomföra den. Han ska en gång för alla ta bort alla problem som orsakar så mycket sorg i dag, till exempel naturkatastrofer, sjukdom och död. Jehova kommer att göra det med hjälp av sitt rike. ([Dan. 2:44;] Upp. 21:3, 4) Men fram till dess tillåter Jehova att Satan styr den här världen. ([Joh. 12:31;][Upp. 12:9]) Om Jehova skulle lösa mänsklighetens problem redan nu kunde det ju verka som att Satan lyckas ganska bra med att styra. Vi måste alltså vänta på att Jehova ska uppfylla sina löften. Men det betyder inte att han inte gör något alls för oss. Jehova kommer att hjälpa oss. w23.05 8 § 4; 9, 10 § 7, 8

^ (Ps. 145:18) Jehova är nära alla som vänder sig till honom, alla som vänder sig till honom i uppriktighet.*

Eller ”sanning”.

^ (Dan. 2:44) I de kungarnas dagar ska himlens Gud upprätta ett rike som aldrig ska förstöras. Och det riket ska inte överlåtas till något annat folk. Det ska krossa och göra slut på alla de andra rikena, och det ska ensamt bestå för evigt.

^ (Upp. 21:3, 4) Och jag hörde en hög röst från tronen säga: ”Se! Guds tält är hos människorna, och han ska bo hos dem, och de ska vara hans folk. Ja, Gud själv ska vara hos dem. ^4 Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

^ (Joh. 12:31) Nu blir den här världen dömd. Nu ska den här världens härskare kastas ut.

^ (Upp. 12:9) Och den store draken kastades ner, den forntida ormen, han som kallas djävulen och Satan. Det är han som vilseleder hela jorden.* Han kastades ner till jorden tillsammans med sina änglar.

Eller ”hela den bebodda jorden”.

Tisdag 4 mars

Då kommer ni alltid att veta hur ni ska svara andra. ([Kol. 4:6])

Hur kan vi hjälpa andra att få nytta av minneshögtiden? Steg ett är såklart att bjuda in dem. Vi bjuder in människor när vi går i tjänsten, men vi skulle också kunna tänka på vilka andra vi kan höra av oss till. Det skulle till exempel kunna vara någon släkting eller någon på jobbet eller i skolan. Antingen kan vi ge dem en tryckt inbjudan eller så kan vi skicka en länk. Vem vet, de kanske kommer? ([Pred. 11:6]) Tänk på att de vi bjuder in kan ha många frågor, särskilt om de aldrig har varit på ett möte tidigare. Så det är bra om vi funderar på vilka frågor som kan dyka upp och hur vi skulle kunna svara på dem. Nyintresserade som har varit med på minneshögtiden kan ha fler frågor efteråt. Vi vill göra allt vi kan, både innan, under och efter minneshögtiden, för att hjälpa dem som har ”rätt inställning” att få ut så mycket som möjligt av den. ([Apg. 13:48]) w24.01 12 § 13, 15; 13 § 16

^ (Kol. 4:6) Se till att ni alltid uttrycker er på ett vänligt sätt och kryddar era ord med salt. Då kommer ni alltid att veta hur ni ska svara andra.

^ (Pred. 11:6) Så din säd om morgonen, och låt inte dina händer vila förrän kvällen kommer, för du vet inte vad som kommer att lyckas bäst, det ena eller det andra, eller om båda blir lika bra.

^ (Apg. 13:48) När de som kom från andra nationer hörde detta blev de glada och började tala entusiastiskt om Jehovas ord. Och alla som hade rätt inställning för att få evigt liv blev troende.

Onsdag 5 mars

Ni är ett dis som syns en liten stund och sedan försvinner. ([Jak. 4:14])

Bibeln berättar om åtta tillfällen när människor har uppväckts till liv här på jorden. Skulle du kunna ta dig lite tid att läsa och reflektera över de här skildringarna? När du gör det, fundera på vad du kan lära dig. Hur visar var och en av dem att Jehova både vill och kan uppväcka dem som har dött? Lägg lite extra tid på att tänka på Jesus uppståndelse, som också är den viktigaste. Kom ihåg att hundratals människor kunde bekräfta att Jesus hade uppväckts, och det kan stärka din tro. (1 Kor. 15:3–6,[20–22]) Vi är så tacksamma för att Jehova har lovat att uppväcka dem som har dött. Vi kan vara säkra på att han kommer att hålla det löftet, för han både vill och kan det. Så fortsätt att stärka din tro på det här fina hoppet. Det gör att du kommer ännu närmare Jehova. För om man tänker efter är det som om han har lovat just dig: ”Dina nära och kära ska uppstå!” ([Joh. 11:23]) w23.04 8 § 2; 12 § 17; 13 § 20

^ (Jak. 4:14) Men ni vet ju inte hur ert liv ser ut i morgon. För ni är ett dis som syns en liten stund och sedan försvinner.

^ (1 Kor. 15:3-6) Något av det första jag lärde er var det jag själv fått lära mig, nämligen att Kristus dog för våra synder i enlighet med Skrifterna, ^4 att han blev begravd, att han blev uppväckt på tredje dagen i enlighet med Skrifterna ^5 och att han visade sig för Kefas och sedan för de tolv. ^6 Efter det visade han sig för mer än 500 bröder vid ett och samma tillfälle. De flesta av dem är fortfarande i livet, men några har somnat in i döden.

^ (1 Kor. 15:20-22) Men nu har Kristus uppstått från de döda, som den förste av dem som somnat in i döden. ^21 För eftersom döden kom genom en människa kommer också de dödas uppståndelse genom en människa. ^22 För precis som alla dör på grund av Adam, så ska också alla göras levande på grund av Kristus.

^ (Joh. 11:23) Jesus sa till henne: ”Din bror ska uppstå.”

Torsdag 6 mars

Var ödmjuk när du vandrar med din Gud. ([Mik. 6:8])

Vi visar att vi är ödmjuka när vi har en balanserad syn på oss själva och våra begränsningar. Vi visar också att vi är ödmjuka när vi tänker högre om andra än om oss själva. ([Fil. 2:3]) Gideon var verkligen ödmjuk. När Jehovas ängel sa till honom att han hade blivit utvald för att befria Israel från de mäktiga midjaniterna svarade han: ”Min klan är ju den oansenligaste i Manasse, och jag är den obetydligaste i min fars familj.” ([Dom. 6:15]) Han kände inte att han var rätt person för uppdraget, men Jehova visste bättre. Och med Jehovas hjälp klarade han av situationen. De äldste gör sitt bästa för att alltid vara ödmjuka. (Apg. 20:18, 19) De skryter inte om vad de gör eller har gjort, men de känner sig inte heller värdelösa för att de gör misstag ibland. w23.06 3 § 4, 5

^ (Mik. 6:8) Han har talat om för dig, du människa, vad som är gott. Så vad förväntar Jehova av dig?* Inget annat än att du är rättvis, älskar lojalitet* och är ödmjuk när du vandrar med din Gud.

Eller ”kräver Jehova i gengäld av dig”.

Eller ”att din kärlek är lojal och omtänksam”. Ordagrant ”älskar lojal kärlek”.

^ (Fil. 2:3) Var inte omedgörliga eller självupptagna, utan var ödmjuka och tänk högre om andra än om er själva.

^ (Dom. 6:15) Gịdeon svarade: ”Förlåt mig, Jehova. Hur ska jag kunna rädda Israel? Min klan* är ju den oansenligaste i Manasse, och jag är den obetydligaste i min fars familj.”

Ordagrant ”Mitt tusende”.

^ (Apg. 20:18, 19) När de kom fram sa han till dem: ”Ni vet mycket väl hur mitt liv har sett ut från första dagen jag kom till er i provinsen Asia. ^19 Jag har tjänat Herren som slav med stor ödmjukhet, under tårar och under svårigheter på grund av judarnas intriger,

Fredag 7 mars

Han ska krossa huvudet på dig. ([1 Mos. 3:15])

Uppfyllelsen av dagens bibelvers ligger fortfarande över 1 000 år in i framtiden. ([Upp. 20:7–10]) Och Bibeln berättar om omskakande händelser som ska inträffa innan dess. Först ska världsledarna påstå att det är ”fred och säkerhet”. (1 Thess. 5:2, 3) Sedan ska nationerna gå till angrepp mot falsk religion, och då börjar den stora prövningen. ([Upp. 17:16]) Efter det ska Jesus döma människor och skilja fåren från getterna. (Matt. 25:31–33,[46]) Men Satan kommer inte att ge upp, för han hatar Guds folk. Han kommer att få ”Gog i landet Magog”, en sammanslutning av nationer, att gå till angrepp mot dem som tjänar Jehova. ([Hes. 38:2,][10, 11]) Vid någon tidpunkt under den stora prövningen kommer de smorda som är kvar att tas upp till himlen, där de tillsammans med Jesus och hans himmelska styrkor ska strida i Harmageddon – slutpunkten för den stora prövningen. ([Matt. 24:31;][Upp. 16:14,][16]) Sedan börjar de 1 000 år som Jesus ska styra över jorden. ([Upp. 20:6]) w23.10 20, 21 § 9, 10

^ (1 Mos. 3:15) Och jag ska göra dig och kvinnan till fiender och din avkomma och hennes avkomma till fiender. Du ska hugga honom* i hälen,* och han ska krossa* huvudet på dig.”

Dvs. kvinnans avkomma.

Eller ”krossa hans häl”.

Eller ”skada”.

^ (Upp. 20:7-10) Och när de 1 000 åren har löpt ut ska Satan släppas lös ur sitt fängelse. ^8 Han ska gå ut och vilseleda nationerna som är i jordens fyra hörn, Gog och Magog, och samla dem till kriget. Deras antal är som sanden i havet. ^9 Och de ska rycka fram över hela jorden och omringa de heligas läger och den älskade staden. Men det ska komma eld från himlen och förtära dem. ^10 Och djävulen, som hade vilselett dem, ska kastas i sjön av eld och svavel, där både vilddjuret och den falske profeten redan är. Och de ska plågas* dag och natt i evigheters evighet.

Eller ”spärras in”, ”fängslas”. Se not till Upp 14:11.

^ (1 Thess. 5:2, 3) Ni vet ju mycket väl att Jehovas dag kommer precis som en tjuv om natten. ^3 När de säger: ”Fred och säkerhet!” då ska undergång plötsligt komma över dem, lika plötsligt som värkarna drabbar en gravid kvinna, och de ska på inga villkor komma undan.

^ (Upp. 17:16) Och de tio hornen och vilddjuret som du såg kommer att hata den prostituerade kvinnan och plundra henne och lämna henne naken, och de kommer att äta hennes kött och bränna upp henne i eld.

^ (Matt. 25:31-33) När Människosonen kommer i sin strålande prakt tillsammans med alla änglarna ska han sätta sig på sin strålande tron. ^32 Alla nationerna ska samlas inför honom, och han ska skilja människor från varandra, precis som en herde skiljer fåren från getterna. ^33 Och han ska ställa fåren på sin högra sida och getterna på sin vänstra.

^ (Matt. 25:46) Och de ska gå bort till evig död men de rättfärdiga till evigt liv.”

^ (Hes. 38:2) ”Människoson, vänd dig mot Gog i landet Magog, den store hövdingen* över Mesek och Tubal, och profetera mot honom

Eller ”den främste fursten”.

^ (Hes. 38:10, 11) Så här säger den suveräne Herren Jehova: ’Den dagen ska det dyka upp tankar i ditt hjärta, och du ska smida en ond plan. ^11 Du ska säga: ”Jag ska invadera landet där byarna är oskyddade.* Jag ska komma mot dem som lever i trygghet och ro, som bor i städer som varken har murar, bommar eller portar.”

Eller ”landet med öppen landsbygd”.

^ (Matt. 24:31) Och han ska sända ut sina änglar med starkt trumpetljud, och de ska samla ihop hans utvalda från de fyra väderstrecken, från himlens ena ände till den andra.

^ (Upp. 16:14) De är i själva verket uttalanden som är inspirerade av demoner, och de gör tecken och går ut till kungarna i hela världen* för att samla dem till kriget på den allsmäktige Gudens stora dag.

Eller ”på hela den bebodda jorden”.

^ (Upp. 16:16) Och de samlade dem till den plats som på hebreiska kallas Harmageddon.*

Grekiska: Har Magedọ̄n. Från ett hebreiskt uttryck som betyder ”Megiddos berg”.

^ (Upp. 20:6) Lyckliga och heliga är alla som har del i den första uppståndelsen. Den andra döden har ingen makt över dem. De ska vara Guds och Kristus präster och regera som kungar tillsammans med honom* under de 1 000 åren.

Dvs. Kristus.

Lördag 8 mars

Jag har haft djup respekt för Jehova ända sedan unga år. (1 Kung. 18:12)

Många Jehovas vittnen i dag bor i länder där vår verksamhet är förbjuden. De visar respekt för myndigheterna, men precis som Obadja ger de Jehova det som tillhör honom och är fullständigt lojala. ([Matt. 22:21]) De visar att de respekterar Jehova genom att lyda honom mer än människor. ([Apg. 5:29]) Och de fortsätter att predika de goda nyheterna och att hålla möten i hemlighet. ([Matt. 10:16,][28]) De försöker också se till att deras vänner får del av den andliga maten. Tänk på Henri, som bor i ett land i Afrika där vår verksamhet var förbjuden under en period. Då erbjöd han sig att ställa upp och dela ut litteratur till de andra vännerna. Han skrev: ”Jag är egentligen ganska blyg och försiktig av mig. ... Jehova ... hjälpte mig att vara modig.” Kan du se dig själv vara lika modig som Henri? Om du har djup respekt för Jehova kan du vara det. w23.06 16 § 9, 11

^ (1 Kung. 18:12) Så fort jag går härifrån kommer Jehovas ande att föra bort dig till en plats som jag inte känner till. Och sedan, när jag informerar Ahab och han inte hittar dig, så kommer han att döda mig. Och då har jag ändå haft djup respekt för Jehova ända sedan unga år.

^ (Matt. 22:21) ”Kejsarens”, svarade de. Då sa han till dem: ”Ge därför kejsaren det som tillhör kejsaren, men ge Gud det som tillhör honom.”

^ (Apg. 5:29) Petrus och de andra apostlarna svarade: ”Vi måste lyda Gud* mer än* människor.

Eller ”Gud som vår härskare”.

Eller ”i stället för”.

^ (Matt. 10:16) Jag sänder ut er som får bland vargar. Så var försiktiga som ormar och oskyldiga som duvor.

^ (Matt. 10:28) Var inte rädda för dem som dödar kroppen men inte kan döda själen. Var i stället rädda för honom som kan utplåna både kropp och själ i Gehẹnna.

Söndag 9 mars

Synden kom in i världen genom en enda människa. ([Rom. 5:12])

När Adam och Eva gjorde uppror kan det ha verkat som att Satan hade lyckats hindra Jehova från att genomföra sin avsikt att jorden skulle befolkas av fullkomliga människor som älskade honom. Och Satan kan ha tänkt att Jehova inte hade så många alternativ. Men kunde inte Jehova bara ha tagit bort Adam och Eva och skapat nya människor? Jo, men då hade Satan kunnat anklaga Jehova för att vara en lögnare. I 1 Moseboken 1:28 hade ju Jehova sagt till Adam och Eva att deras avkomlingar skulle befolka jorden. Satan kan också ha tänkt att Jehova kunde låta Adam och Eva få barn, men om de fick det skulle ju barnen vara ofullkomliga. ([Pred. 7:20;][Rom. 3:23]) Och i så fall skulle jorden aldrig befolkas av fullkomliga människor. Då hade Satan kunnat anklaga Jehova för att ha misslyckats med sin avsikt. w23.11 6 § 15, 16

^ (Rom. 5:12) Därför: Synden kom in i världen genom en enda människa, och genom synden kom döden. Och döden spred sig till alla människor därför att de alla hade syndat* ...

Eller ”alla blev syndare (syndfulla)”.

^ (1 Mos. 1:28) Och Gud välsignade dem och sa: ”Skaffa barn och bli många, befolka hela jorden och lägg den under er, och härska över* havets fiskar och himlens flygande varelser och alla djur som rör sig på jorden.”

Eller ”råd över”.

^ (Pred. 7:20) Det finns ingen rättfärdig på jorden som alltid gör det som är rätt och aldrig syndar.

^ (Rom. 3:23) Alla har ju syndat och saknar Guds härlighet.

Måndag 10 mars

Gå inte utöver det som står skrivet. ([1 Kor. 4:6])

Vi får tydlig vägledning från Jehova genom Bibeln och hans organisation, och vi har ingen anledning att lägga till extra anvisningar. ([Ords. 3:5–7]) Därför ställer vi inte upp regler för andra i frågor som egentligen bara har med tycke och smak att göra. Djävulen använder ”det tomma bedrägeri som bygger på ... världens elementära idéer” för att vilseleda och splittra människor. ([Kol. 2:8]) Vad kan det ha syftat på under det första århundradet? Bland annat filosofier som grundade sig på mänskliga idéer, judiska läror som inte hade någon grund i Skrifterna och uppfattningen att de kristna behövde följa Moses lag. Allt det här var vilseledande eftersom det tog bort fokus från Jehova, som är källan till sann vishet. I dag använder djävulen nyhetsmedier och sociala medier för att sprida konspirationsteorier och falska nyheter som olika politiska ledare står bakom. w23.07 16 § 11, 12

^ (1 Kor. 4:6) Bröder, för er skull har jag tillämpat detta på mig själv och på Apollos, för att ni med hjälp av oss ska kunna lära er regeln: ”Gå inte utöver det som står skrivet.” Annars kan ni bli stolta och börja favorisera någon på bekostnad av en annan.

^ (Ords. 3:5-7) Förlita dig på Jehova av hela ditt hjärta, och stöd dig inte på ditt eget förstånd.  ^6 Tänk på honom i allt du gör, så ska han göra din väg rak.  ^7 Tyck inte att du själv är vis. Ha djup respekt för Jehova och fly det onda.

^ (Kol. 2:8) Se upp så att ingen fångar er med hjälp av den filosofi och det tomma bedrägeri som bygger på mänsklig tradition, på världens elementära idéer, och som inte stämmer med Kristus.

Tisdag 11 mars

Jehova, dina verk är så stora, dina tankar så djupa! ([Ps. 92:5])

Jehova hade den bästa lösningen redo när Satan och de första människorna gjorde uppror. Det var en lösning som Satan aldrig hade kunnat föreställa sig. Jehova visade att han inte var någon lögnare, utan han lät Adam och Eva få barn precis som han hade sagt. Och han visade att när han har bestämt sig för någonting så kan han inte misslyckas. Han såg till att en ”avkomma” skulle rädda de människor som ville vara lojala mot honom och på så sätt förverkliga sin avsikt. ([1 Mos. 3:15;][22:18]) Den här avkomman skulle ge sitt liv som en lösen, och det var något som Satan inte hade kunnat räkna ut. Varför det? Därför att det var en lösning som bottnade i osjälvisk kärlek, och den egenskapen finns det inte ett spår av hos Satan. ([Matt. 20:28;][Joh. 3:16]) Vad är det då som blir möjligt tack vare anordningen med en lösen? Jo, vid slutet av Jesus tusenåriga styre över jorden kommer den att vara ett paradis och vara befolkad av fullkomliga och lojala avkomlingar till Adam och Eva, precis som Jehova hade tänkt från början. w23.11 6 § 17

^ (Ps. 92:5) Jehova, dina verk är så stora, dina tankar så djupa!

^ (1 Mos. 3:15) Och jag ska göra dig och kvinnan till fiender och din avkomma och hennes avkomma till fiender. Du ska hugga honom* i hälen,* och han ska krossa* huvudet på dig.”

Dvs. kvinnans avkomma.

Eller ”krossa hans häl”.

Eller ”skada”.

^ (1 Mos. 22:18) Och genom din avkomma ska alla jordens nationer bli välsignade* därför att du har lyssnat till mig.’”

Eller ”välsigna sig”, ”skaffa sig en välsignelse”.

^ (Matt. 20:28) Inte heller Människosonen har kommit för att bli betjänad utan för att betjäna och ge sitt liv till en lösen i utbyte mot många.”

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

Onsdag 12 mars

Gud ska döma. ([Hebr. 13:4])

Vi respekterar Jehovas lag om att livet och blodet är heligt. Varför det? Därför att Jehova har sagt att blodet representerar livet, som är en dyrbar gåva från honom. ([3 Mos. 17:14]) När Jehova gav människor tillåtelse att äta kött befallde han dem att inte äta blodet. ([1 Mos. 9:4]) Han upprepade den här befallningen när han gav lagen till Israel. ([3 Mos. 17:10]) Och genom den styrande kretsen under det första århundradet uppmanade han alla kristna att avhålla sig från blod. (Apg. 15:28, 29) Vi är noga med att följa den här befallningen när vi tar beslut i medicinska frågor. Vi är också noga med att följa Jehovas höga moralnormer. Aposteln Paulus uttrycker sig starkt när han säger att vi ska ”döda” våra fysiska impulser som har med orätta begär att göra. Det kan betyda att vi måste göra något drastiskt för att bli av med dem. Vi vill varken titta på eller göra något som skulle kunna leda till sexuell omoral. ([Kol. 3:5;][Job 31:1]) w23.07 15 § 5, 6

^ (Hebr. 13:4) Äktenskapet ska hållas i ära av alla, och äktenskapet ska hållas rent,* för Gud ska döma dem som är omoraliska* och dem som är otrogna.

Eller ”den äktenskapliga sängen ska vara utan fläck”.

Eller ”som gör sig skyldiga till sexuell omoral”. Se Ordförklaringar under ”Sexuell omoral”.

^ (3 Mos. 17:14) För livet i alla slags varelser är blodet, eftersom livet är i det. Därför har jag sagt till israeliterna: ”Ni får inte äta blodet från någon varelse, för livet i alla slags varelser är blodet. Den som äter det ska utplånas.”

^ (1 Mos. 9:4) Men kött som har blodet kvar i sig, det vill säga livet, får ni inte äta.

^ (3 Mos. 17:10) Om någon av israeliterna eller någon invandrare som bor bland er äter något slags blod ska jag förkasta den som äter blodet, och jag ska utplåna honom från hans folk.

^ (Apg. 15:28, 29) Den heliga anden och vi själva har nämligen beslutat att inte lägga någon ytterligare börda på er utöver detta nödvändiga: ^29 att ni avhåller er från kött som är offrat åt avgudar, från blod, från köttet från kvävda djur och från sexuell omoral. Om ni undviker allt sådant kommer det att gå bra för er. Vi önskar er allt gott!”

^ (Kol. 3:5) Döda därför era fysiska impulser* som har att göra med sexuell omoral, orenhet, okontrollerad sexuell lust, skadliga begär och girighet, som är avgudadyrkan.

Eller ”era kroppsdelar på jorden”.

^ (Job 31:1) Jag har ingått ett avtal med mina ögon, så hur skulle jag kunna ge en kvinna opassande uppmärksamhet?

Torsdag 13 mars

Till slut öppnade han sitt hjärta för henne. ([Dom. 16:17])

Var Simson så naiv – så förblindad av kärlek – att han inte insåg vad Delila var ute efter? Hur det än var försökte hon pressa honom att avslöja var hans styrka kom ifrån, och till sist gav han efter. Han hade själv försatt sig i den här situationen, som ledde till att han förlorade sin styrka och att han under en tid också förlorade Jehovas godkännande. (Dom. 16:16–20) Simson valde att lita på Delila i stället för på Jehova, och han fick lida för det. Filistéerna tog honom till fånga och gjorde honom blind. Han sattes i fängelse i Gaza, och han fick dra runt kvarnstenen i fängelset. Sedan blev han förödmjukad när filistéerna samlades till en högtid. De bar fram ett stort offer till sin gud Dagon, som om det var han som förtjänade äran för att de hade kunnat ta Simson till fånga. De hämtade Simson från fängelset för att de ”skulle driva med honom”. (Dom. 16:21–25) w23.09 5, 6 § 13, 14

^ (Dom. 16:17) Till slut öppnade han sitt hjärta för henne och sa: ”Mitt hår har aldrig blivit klippt,* för jag är en Guds nasir från födseln.* Om man klipper mitt hår försvinner min styrka och jag blir svag och blir som vem som helst.”

Eller ”Ingen rakkniv har rört mitt huvud”.

Ordagrant ”från min mors livmoder”.

^ (Dom. 16:16-20) Och eftersom hon hela tiden låg på och tjatade blev han så trött på henne att han bara ville dö. ^17 Till slut öppnade han sitt hjärta för henne och sa: ”Mitt hår har aldrig blivit klippt,* för jag är en Guds nasir från födseln.* Om man klipper mitt hår försvinner min styrka och jag blir svag och blir som vem som helst.” ^18 När Delila förstod att han hade öppnat sitt hjärta för henne skickade hon genast bud efter filistéernas furstar och sa: ”Kom hit, för nu har han avslöjat sin hemlighet för mig.” Så filistéernas furstar kom upp till henne och hade med sig pengarna. ^19 Delila fick honom att somna i sitt knä och kallade in en man som rakade av hans sju flätor. Efter det fick hon makt över honom, för hans styrka försvann. ^20 När hon ropade: ”Filistéerna är här, Simson!” vaknade han och tänkte: ”Jag sliter mig loss och kommer undan precis som förut.” Men han visste inte att Jehova hade övergett honom.

Eller ”Ingen rakkniv har rört mitt huvud”.

Ordagrant ”från min mors livmoder”.

^ (Dom. 16:21-25) Och filistéerna grep honom och stack ut ögonen på honom. Sedan förde de honom ner till Gaza och satte på honom två kopparbojor, och han fick dra runt kvarnstenen i fängelset. ^22 Men håret på hans huvud började växa ut igen. ^23 Filistéernas furstar samlades för att bära fram ett stort offer till sin gud Dagon och för att fira, och de sa: ”Vår gud har gett vår fiende Simson i vår hand!” ^24 När folket såg honom* prisade de sin gud och sa: ”Vår gud har gett vår fiende i vår hand, han som har ödelagt vårt land och dödat så många av oss.” ^25 Eftersom de var på gott humör sa de: ”Hämta Simson, så att vi kan ha roligt åt honom.” Då hämtade de Simson från fängelset för att man skulle driva med honom, och de ställde honom mellan pelarna.

Syftar förmodligen på avguden.

Fredag 14 mars

Ta hänsyn till vad som är rätt och riktigt i alla människors ögon. ([Rom. 12:17])

Det kan hända att någon på jobbet eller i skolan undrar varför vi lever efter Bibelns moralnormer. Då vill vi göra vårt bästa för att förklara varför vi gör det samtidigt som vi respekterar personens åsikt. ([1 Petr. 3:15]) I stället för att ta det han säger som kritik kan vi se det som en möjlighet att få reda på vad som är viktigt för honom. Oavsett vad som får honom att ställa en sådan fråga så vill vi alltid svara på ett vänligt och milt sätt. Det kanske kan få honom att tänka till lite och fundera på varför han tror som han gör. Om någon på jobbet till exempel undrar varför vi inte firar födelsedagar, skulle det då kunna vara så att han tror att vi inte får ha roligt? Vi kan få honom att slappna av om vi försäkrar honom om att vi uppskattar att han bryr sig. Och det kanske öppnar upp en möjlighet för oss att på ett lugnt och avslappnat sätt berätta vad Bibeln säger om födelsedagar. w23.09 16, 17 § 10, 11

^ (Rom. 12:17) Löna inte ont med ont. Ta hänsyn till vad som är rätt och riktigt i alla människors ögon.

^ (1 Petr. 3:15) Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt.

Lördag 15 mars

Akta er så att ni inte blir vilseledda av dessa lagbrytare och börjar vackla i tron. ([2 Petr. 3:17])

Tänk vilken förmån vi har att få använda tiden som är kvar för att vittna för människor runt hela jorden. Petrus uppmanar oss att alltid ha Jehovas dag i tankarna. (2 Petr. 3:11, 12) Hur kan vi ha det? Det är bra att varje dag försöka tänka på hur fantastiskt livet i den nya världen kommer att bli. Försök se dig själv ta ett djupt andetag med riktigt frisk luft, äta god och nyttig mat, välkomna tillbaka nära och kära i uppståndelsen och undervisa dem som har levt för länge sedan om hur förutsägelserna i Bibeln gått i uppfyllelse. Det här kommer att hjälpa dig att fortsätta vänta och att inte glömma bort vilken tid vi lever i. När vi har en klar bild av hur vår framtid ser ut kommer vi inte att bli vilseledda och börja ”vackla i tron”. w23.09 27 § 5, 6

^ (2 Petr. 3:17) Älskade vänner, eftersom ni vet detta måste ni akta er så att ni inte blir vilseledda av dessa lagbrytare och börjar vackla i tron.

^ (2 Petr. 3:11, 12) Eftersom allt detta ska lösas upp på det här sättet måste ni tänka på hur ni lever ert liv. Det ska märkas att ni är heliga och gudhängivna människor ^12 medan ni väntar på Jehovas* dag* och alltid har den i tankarna.* På den dagen kommer himlen att förintas i eld och elementen att smälta av den intensiva hettan.

Se Tillägg A5.

Eller ”Jehovas dags närvaro”.

Eller ”och längtar efter den”. Ordagrant ”och skyndar på den”.

Söndag 16 mars

Var lydiga mot era föräldrar i enlighet med Herrens vilja, för det är rätt. ([Ef. 6:1])

I dag är det många som är ”olydiga mot [sina] föräldrar”. (2 Tim. 3:1, 2) Varför är det så? En del tycker att deras föräldrar inte lever som de lär, och därför kan det kännas orättvist att de ska göra någonting som deras föräldrar inte gör. Andra tycker att det föräldrarna säger är gammalmodigt eller alltför strikt. Har du känt så någon gång? Många tycker att det är svårt att följa uppmaningen i dagens bibelvers. Vad kan hjälpa dig att göra det? Vi kan lära oss mycket om lydnad av Jesus, som är vår främsta förebild. (1 Petr. 2:21–24) Han var fullkomlig, men hans föräldrar var ofullkomliga. Ändå lydde han dem, till och med när de gjorde misstag eller missförstod honom. ([2 Mos. 20:12]) w23.10 7 § 4, 5

^ (Ef. 6:1) Ni barn, var lydiga mot era föräldrar i enlighet med Herrens vilja, för det är rätt.

^ (2 Tim. 3:1, 2) Du ska veta att i de sista dagarna ska det vara kritiska tider som är svåra att hantera. ^2 För människor ska vara egoistiska, älska pengar, vara skrytsamma, stolta, hädare, olydiga mot föräldrar, otacksamma, illojala,

^ (1 Petr. 2:21-24) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår. ^22 Han syndade aldrig, och det fanns inget svek i hans mun. ^23 När han blev hånad* kom han inte med förolämpningar.* När han fick lida kom han inte med hotelser, utan överlät saken åt honom som dömer rättvist. ^24 Han bar våra synder i sin egen kropp på pålen,* för att vi skulle dö i förhållande till* våra synder och leva för rättfärdigheten. Och ”genom hans sår fick ni läkedom”.

Eller ”smädad”.

Eller ”smädelser”.

Eller ”trädet”, ”stocken”.

Eller ”sluta upp med”.

^ (2 Mos. 20:12) Respektera* din far och din mor, så att du kan leva länge i det land som Jehova, din Gud, ska ge dig.

Eller ”Ära”.

Måndag 17 mars

De tidigare buden upphävs, eftersom de är svaga och inte till någon hjälp för oss. ([Hebr. 7:18])

Paulus förklarade att offren som krävdes enligt lagen aldrig kunde ta bort synder helt och hållet, och därför hade lagen upphävts. Så han förklarade några djupa andliga sanningar och påminde sina bröder och systrar om ett bättre hopp. Det var grundat på Jesus lösenoffer och skulle hjälpa dem att närma sig Gud. ([Hebr. 7:19]) Paulus förklarade för sina bröder och systrar varför det kristna sättet att tillbe Jehova var överlägset hur de hade tillbett tidigare. Judarnas sätt att tillbe var bara ”en skugga av det som skulle komma, men verkligheten tillhör Kristus”. ([Kol. 2:17]) En skugga av ett föremål är bara en ungefärlig bild av det. Och på liknande sätt var judarnas sätt att tillbe bara en skugga av verkligheten som skulle komma, det vill säga det andliga templet. Det är den anordning som Jehova har infört för att vi ska kunna få förlåtelse för våra synder och tillbe honom på ett godkänt sätt. Så därför är det väldigt viktigt att vi sätter oss in i den här anordningen. w23.10 25 § 4, 5

^ (Hebr. 7:18) Därmed upphävs de tidigare buden, eftersom de är svaga och inte till någon hjälp för oss.

^ (Hebr. 7:19) För lagen gjorde ju inget fullkomligt, men införandet av ett bättre hopp gjorde det, och med hjälp av det hoppet närmar vi oss Gud.

^ (Kol. 2:17) Detta är en skugga av det som skulle komma, men verkligheten* tillhör Kristus.

Eller ”det egentliga”. Ordagrant ”kroppen”.

Tisdag 18 mars

I ändens tid ska söderns kung mäta sina krafter med honom. Nordens kung ska storma fram mot honom. ([Dan. 11:40])

I Daniel, kapitel 11, nämns två kungar, eller politiska makter, som tävlar med varandra om att vara världens mäktigaste stormakt. När vi jämför den här profetian med andra profetior i Bibeln kan vi identifiera ”nordens kung” som Ryssland och dess allierade och ”söderns kung” som Storbritannien och USA. Våra bröder och systrar som bor i områden som ”nordens kung” styr över blir utsatta för direkt förföljelse. En del av dem har blivit misshandlade och fängslade för sin tro. Men det här skrämmer dem inte. Tvärtom, det som ”nordens kung” gör stärker deras tro. De vet att den här förföljelsen av Guds folk är en uppfyllelse av det Daniel fick förutsäga. ([Dan. 11:41]) När vi vet det här kan det hjälpa oss att hålla vårt hopp starkt och att vara lojala mot Jehova. w23.08 11 § 15, 16

^ (Dan. 11:40) I ändens tid ska söderns kung mäta sina krafter med* honom. Nordens kung ska storma fram mot honom med vagnar, ryttare och många skepp, och han ska tränga in i länderna och skölja in över dem som en flodvåg.

Eller ”drabba samman med”.

^ (Dan. 11:1-45) Jag trädde fram för att styrka och skydda* honom i medern Dareios första regeringsår. ^2 Det som jag nu ska berätta för dig är sanningen: Ytterligare tre kungar ska framträda i Persien, och en fjärde ska samla större rikedom än alla de andra. Och när han har blivit mäktig genom sin rikedom kommer han att mobilisera alla sina resurser mot Grekland. ^3 Och en mäktig kung ska träda fram och härska med stor makt* och göra som han vill. ^4 Men när han har framträtt ska hans rike splittras och delas efter de fyra väderstrecken.* Det ska inte tillfalla hans ättlingar och inte vara lika mäktigt som när han styrde, för det ska ryckas upp och tillfalla andra. ^5 Och en av hans furstar, söderns kung, ska bli mäktig. Men en annan ska bli starkare än han och härska med stor makt, ja med en makt större än hans. ^6 Efter några år ingår de en allians, och dottern till söderns kung kommer till nordens kung för att bekräfta avtalet.* Men hon ska inte behålla sin arms kraft, och han ska förlora sin makt. Hon ska utlämnas, hon själv och de som förde henne dit, och även hennes far och han som gjorde henne stark på den tiden. ^7 Men ett skott från hennes rötter ska träda fram i hans ställe, och han ska rycka fram mot armén och gå emot nordens kungs fästning, och han ska angripa dem och få övertaget. ^8 Och deras gudar, metallstatyer,* dyrbara föremål av silver och guld, och deras fångar, ska han föra till Egypten. Under några år ska han hålla sig borta från nordens kung, ^9 som ska angripa söderns kungs rike men sedan tvingas vända tillbaka till sitt eget land. ^10 Hans* söner rustar sig till krig och samlar ihop en stor armé. Han ska rycka fram och skölja in över landet som en flodvåg. Men han ska återvända, och han ska föra krig ända fram till fästningen. ^11 Söderns kung blir rasande och drar ut i strid mot honom, det vill säga mot nordens kung, som uppbådar en stor armé. Men armén ska utlämnas åt den andre kungen, ^12 och den ska röjas ur vägen. Hans* hjärta blir stolt, och han får tiotusenden att falla, men han utnyttjar inte sin starka ställning. ^13 Nordens kung ska återvända och uppbåda en större armé än den första. Längre fram, efter några år, ska han rycka fram med en stor, välrustad armé. ^14 På den tiden ska det vara många som sätter sig upp mot söderns kung. Och våldsmännen* bland ditt folk ska ryckas med i ett försök att få en syn att bli verklighet, men de kommer att snava. ^15 Nordens kung ska komma och kasta upp en belägringsvall och inta en befäst stad. Och söderns armé ska inte kunna hålla ställningarna, inte ens de bästa soldaterna. De har inget att sätta emot. ^16 Den som kommer emot honom* gör som han vill, och ingen kan försvara sig mot honom. Han ska ställa sig i det härliga landet,* och han ska ha makt att utrota. ^17 Han ska besluta sig för* att komma med hela sitt rikes kraft, och ett avtal ska ingås,* och han ska agera. Vad kvinnornas dotter angår, ska han få tillåtelse att ödelägga henne. Hon ska inte stå fast, och hon ska inte fortsätta tillhöra honom. ^18 Han ska vända sig mot kustländerna och inta flera av dem. Men en befälhavare ska göra slut på hans hån, så att det upphör. Han ska låta det slå tillbaka mot honom själv. ^19 Då ska han vända sig till fästningarna i sitt eget land, och han ska snava och falla och inte mer finnas till. ^20 I hans ställe ska det träda fram en som sänder ut en indrivare* genom det praktfulla riket. Efter några få dagar ska han krossas, dock inte i vrede eller i krig. ^21 Och i hans ställe ska det träda fram en föraktad* man, som man inte ger kungavärdighet. Han ska komma under en tid av trygghet* och gripa kungamakten med list.* ^22 Och arméerna som sköljer in som en flodvåg ska svepas bort på grund av honom, och de ska krossas, likaså förbundets ledare. ^23 Och på grund av en allians med honom kommer han att handla svekfullt, och han ska dra ut och bli mäktig genom en liten nation. ^24 Under en tid av trygghet* kommer han att dra in i provinsens bördigaste delar* och göra sådant som hans fäder och deras fäder inte har gjort. Plundringsgods, byte och egendom ska han fördela bland dem, och han ska smida planer mot befästa platser, men bara för en tid. ^25 Han ska samla kraft och mod* och gå emot söderns kung med en stor armé, och söderns kung ska rusta sig till krig med en enormt stor och mäktig armé. Och han ska inte bestå, eftersom man kommer att smida planer mot honom. ^26 De som äter hans delikatesser ska krossa honom. Hans armé ska svepas bort, och många ska stupa. ^27 Båda kungarna är beslutna att göra det som är ont, och de ska sitta vid samma bord och ljuga för varandra. Men de ska inte lyckas, för slutet kommer först vid den bestämda tiden. ^28 Han ska återvända till sitt land med stora rikedomar, och han kommer att vara fientligt inställd till* det heliga förbundet. Han ska agera och återvända till sitt land. ^29 Vid den bestämda tiden drar han återigen ut mot södern. Men den här gången går det inte som tidigare, ^30 för skepp från Kittim ska komma emot honom, och han ska bli förödmjukad. Han ska återvända och rikta sin vrede* mot det heliga förbundet och gå till handling. Han ska återvända och rikta uppmärksamheten mot dem som överger det heliga förbundet. ^31 Arméer* som utgår från honom ska träda fram, och de ska vanhelga helgedomen, fästningen, och avlägsna det regelbundna offret.* Och man ska ställa upp avskyvärdheten som orsakar förödelse. ^32 Och dem som handlar ondskefullt och bryter förbundet ska han förleda till avfall med svekfulla* ord. Men det folk som känner sin Gud ska segra och handla beslutsamt. ^33 Och de som har insikt bland folket ska ge kunskap till många. Men under några dagar ska de förmås att snava på grund av svärd och eld, fångenskap och plundring. ^34 När de snavar ska de få viss hjälp, och många ska ansluta sig till dem genom falska* ord. ^35 Och några av dem som har insikt ska förmås att snava, för att en luttring ska ske* och för att folket ska renas och göras vita fram till ändens tid, för slutet kommer först vid den bestämda tiden. ^36 Kungen ska göra som han vill, och han ska upphöja sig själv och göra sig större än alla gudar, och mot gudarnas Gud ska han uttala chockerande ord. Och han ska lyckas med allt tills vredens* tid är förbi, för det som är beslutat måste ske. ^37 Han visar ingen respekt för sina fäders gud eller någon annan gud, inte heller tar han hänsyn till det kvinnor önskar, utan han gör sig själv större än alla andra. ^38 Han ger sin ära åt fästningarnas gud. En gud som hans fäder inte kände ska han ära med guld och silver, ädelstenar och dyrbarheter. ^39 Han kommer att ingripa mot de starkaste fästningarna, tillsammans med* en främmande gud. Alla som ger honom sitt erkännande* ska han visa stor ära, och han ska låta dem härska över många och dela ut landområden mot betalning. ^40 I ändens tid ska söderns kung mäta sina krafter med* honom. Nordens kung ska storma fram mot honom med vagnar, ryttare och många skepp, och han ska tränga in i länderna och skölja in över dem som en flodvåg. ^41 Han ska också tränga in i det härliga landet,* och många länder ska förmås att snava. Men följande ska undkomma hans hand: Edom och Moab och de främsta av ammoniterna. ^42 Och han ska fortsätta lyfta sin hand mot länderna, och Egypten ska inte heller komma undan. ^43 Han kommer att härska över dolda skatter av guld och silver och över alla Egyptens dyrbarheter. Libyer och etiopier kommer att följa honom.* ^44 Men rapporter från öster* och från norr ska skaka om honom, och han ska dra ut i stort raseri för att förgöra och tillintetgöra många. ^45 Och han ska slå upp sina kungliga tält* mellan det stora havet och härlighetens* heliga berg. Men han går sin undergång till mötes, och ingen hjälper honom.

Eller ”och vara som en fästning för”.

Eller ”härska över ett stort område”.

Ordagrant ”himlens fyra vindar”.

Eller ”träffa en överenskommelse”.

Eller ”gjutna statyer”.

Syftar tydligtvis på nordens kung.

Syftar tydligtvis på söderns kung.

Eller ”rövarna”.

Syftar tydligtvis på söderns kung.

Eller ”Prydnaden”.

Ordagrant ”rikta sitt ansikte mot”.

Eller ”han ska ingå en överenskommelse med honom”.

Möjligen en skatteindrivare. Eller ”en hård arbetsledare”.

Eller ”föraktlig”.

Eller möjligen ”utan förvarning”.

Eller ”genom intriger”.

Eller möjligen ”Utan förvarning”.

Ordagrant ”fetma”.

Ordagrant ”hjärta”.

Eller ”hans hjärta kommer att vara emot”.

Eller ”slunga ut fördömelser”.

Ordagrant ”Armar”.

Eller ”det ständiga kännetecknet”.

Eller ”smickrande”, ”falska”.

Eller ”smickrande”, ”svekfulla”.

Ordagrant ”för att en luttring ska ske på grund av dem”.

Eller ”fördömelsens”.

Eller ”med hjälp av”.

Eller möjligen ”Alla som han erkänner”.

Eller ”drabba samman med”.

Eller ”Prydnaden”.

Eller ”följa i hans fotspår”.

Eller ”soluppgången”.

Eller ”sina palatstält”.

Eller ”Prydnadens”.

^ (Dan. 11:41) Han ska också tränga in i det härliga landet,* och många länder ska förmås att snava. Men följande ska undkomma hans hand: Edom och Moab och de främsta av ammoniterna.

Eller ”Prydnaden”.

Onsdag 19 mars

Den som rör vid er, han rör vid min ögonsten. ([Sak. 2:8])

Eftersom Jehova älskar oss är han snabb att lägga märke till hur vi mår och vill gärna skydda oss. Han blir ledsen när han ser att vi är ledsna. Och därför kan vi lita på att han hör oss när vi ber som det står i [Psalm 17:8]: ”Skydda mig som din ögonsten.” Ögonen är väldigt känsliga, och vi är rädda om dem. Så när Jehova använder den här liknelsen är det som att han säger: ”Ni tillhör mig, och om någon gör illa er så gör han illa mig.” Jehova vill att du ska vara helt säker på att han älskar dig. Men han vet också att sådant som vi har upplevt tidigare i livet eller upplever nu kan göra det svårt för oss att känna så. Vad kan göra dig övertygad om att han verkligen älskar dig? Ett sätt är att tänka på hur han har visat att han älskar Jesus, de smorda och var och en av oss. w24.01 27 § 6, 7

^ (Sak. 2:8) För så här säger arméernas Jehova, som efter att ha blivit ärad* har sänt mig* till de folk som plundrade er: ’Den som rör vid er, han rör vid min ögonsten.*

Ordagrant ”efter härlighet”.

Syftar möjligen på ängeln.

Eller ”pupillen i mitt öga”.

^ (Ps. 17:8) Skydda mig som din ögonsten, göm mig i skuggan av dina vingar.

Torsdag 20 mars

Vår Gud var med oss och befriade oss från fiender. ([Esr. 8:31])

Esra hade upplevt hur Jehova hade hjälpt sitt folk tidigare. Han bodde förmodligen i Babylon när kung Ahasveros ett antal år tidigare, år 484, befallde att alla judar i det persiska riket skulle utrotas. ([Est. 3:7,][13–15]) Esras liv var i fara! Judarna i alla provinser fastade och grät och vände sig till Jehova för att få hjälp och vägledning. ([Est. 4:3]) Man kan bara tänka sig hur lättade Esra och judarna blev när situationen vändes totalt och de som hade planerat att döda judarna själva blev dödade. ([Est. 9:1, 2]) Det Esra upplevde under den här perioden kan ha förberett honom för de prövningar som låg framför honom. Det stärkte säkert också hans tillit till att Jehova kan skydda sitt folk. w23.11 17 § 12, 13

^ (Esr. 8:31) Till slut bröt vi upp från floden Ahạva på tolfte dagen i första månaden och började resan till Jerusalem. Och vår Gud var med oss och befriade oss från fiender och från bakhåll längs vägen.

^ (Est. 3:7) I första månaden, alltså nisan,* i kung Ahasvẹros 12:e år, kastade man pur (det vill säga lott) inför Haman för att bestämma en dag och en månad. Lotten föll på den 12:e månaden, adar.*

Se Tillägg B15.

Se Tillägg B15.

^ (Est. 3:13-15) Breven sändes med kurirer till alla kungens provinser. Ordern var att judarna skulle dödas, förgöras och utrotas, både unga och gamla, kvinnor och barn, alla på en och samma dag, den 13:e dagen i 12:e månaden, alltså adar, och man skulle lägga beslag på deras ägodelar. ^14 Skrivelsen skulle gälla som lag i varje provins och offentliggöras för alla folken, så att de skulle vara beredda när den dagen kom. ^15 Lagen utfärdades i borgen* Susa, och kurirerna gav sig snabbt i väg på kungens order. Sedan satte sig kungen och Haman ner för att dricka. Men i staden Susa rådde förvirring.

Eller ”palatset”, ”fästningen”.

^ (Est. 4:3) Och i alla provinser som nåddes av kungens ord och lag blev sorgen stor bland judarna. De fastade, grät och jämrade sig, och många lade sig ner i säck och aska.

^ (Est. 9:1, 2) På 13:e dagen i 12:e månaden, alltså månaden adar,* skulle kungens lag verkställas. Det var dagen då judarnas fiender hade planerat att utplåna dem, men i stället skedde det motsatta, och judarna besegrade sina fiender. ^2 Judarna samlades i sina städer i alla kung Ahasvẹros provinser för att strida mot dem som ville dem illa. Det fanns ingen som kunde stå emot judarna, för alla folken kände skräck för dem.

Se Tillägg B15.

Fredag 21 mars

Den som Gud betraktar som rättfärdig oberoende av gärningar är lycklig. ([Rom. 4:6])

De gärningar Paulus nämner i dagens bibelvers syftar i första hand på ”laggärningar”, alltså att man följde Moses lag, som israeliterna fick vid berget Sinai. ([Rom. 3:21,][28]) Det verkar som att en del kristna judar på Paulus tid hade svårt att acceptera att Moses lag och de gärningar som krävdes enligt den inte längre gällde. Därför tog Paulus upp Abrahams exempel för att visa att det inte är laggärningar som gör att Jehova betraktar någon som rättfärdig. Det handlar i stället om tro. Och det är uppmuntrande att tänka på, eftersom det visar att vi kan få Jehovas godkännande om vi har tro på honom och hans son, Jesus. De gärningar som nämns i Jakobs andra kapitel är däremot inte kopplade till Moses lag, utan till sådant som en kristen gör i vardagen. ([Jak. 2:24]) Och det är de gärningarna som visar om man är kristen på riktigt eller inte. w23.12 3 § 8; 4, 5 § 10, 11

^ (Rom. 4:6) David säger på liknande sätt att den som Gud betraktar som rättfärdig oberoende av gärningar är lycklig:

^ (Rom. 3:21) Men nu har det blivit uppenbart att man kan bli rättfärdig inför Gud utan lagen, något som också lagen och profeterna vittnar om.

^ (Rom. 3:28) För vi menar att en människa förklaras rättfärdig genom tro, inte genom laggärningar.

^ (Jak. 2:1-26) Mina bröder, försöker ni hålla fast vid tron på vår förhärligade Herre Jesus Kristus samtidigt som ni favoriserar vissa människor? ^2 Tänk er att det kommer in två män på ert möte. Den ene har eleganta kläder och guldringar på fingrarna, den andre är fattig och har smutsiga kläder. ^3 Den med fina kläder välkomnar ni och säger: ”Sätt dig här, så får du en bra plats.” Men till den fattige säger ni: ”Du kan stå”, eller: ”Sätt dig på golvet.”* ^4 Har ni inte klasskillnader bland er då, och har ni inte gjort er själva till domare som fattar onda beslut? ^5 Lyssna, mina älskade bröder. Har inte Gud utvalt dem som är fattiga i världens ögon och gjort dem rika i tro? Det är de som ska få ärva riket, som han har lovat dem som älskar honom. ^6 Men ni har behandlat de fattiga respektlöst. Är det inte de rika som förtrycker er och drar er inför domstol? ^7 Hädar de inte det vackra namn som ni har fått? ^8 Om ni följer den kungliga lagen som står i Skriften: ”Du ska älska din medmänniska som dig själv”, så gör ni rätt. ^9 Men om ni favoriserar människor syndar ni och döms skyldiga av lagen.* ^10 Om någon håller hela lagen men bryter ett enda bud så har han brutit hela lagen. ^11 Den som sa: ”Du ska inte begå äktenskapsbrott” sa också: ”Du ska inte mörda.” Om du inte begår äktenskapsbrott, men mördar, har du brutit mot lagen. ^12 Fortsätt att tala och uppföra er som sådana som ska dömas efter frihetens lag.* ^13 För domen blir obarmhärtig över den som inte är barmhärtig. Barmhärtigheten triumferar över domen. ^14 Mina bröder, vad hjälper det om någon säger att han har tro men inte har gärningar? Hur skulle en sådan tro kunna rädda honom? ^15 Om en broder eller syster saknar kläder* och inte har mat för dagen ^16 och ni säger: ”Gå i frid, håll er varma och mätta”, vad hjälper det, om ni inte ger dem vad de behöver? ^17 Så är det också med tron: En tro utan gärningar är död. ^18 Men någon kommer säkert att säga: ”Du har tro, och jag har gärningar. Bevisa din tro utan gärningar, så ska jag bevisa min tro med gärningar.” ^19 Du tror att det finns en enda Gud, eller hur? Det gör du rätt i. Men även demonerna tror, och de ryser. ^20 Saknar du helt omdöme? Behöver du bli överbevisad om att en tro utan gärningar är meningslös? ^21 Blev inte Abraham, vår far, förklarad rättfärdig genom sina gärningar, när han lade sin son Isak på altaret för att offra honom? ^22 Du ser att hans tro följdes av gärningar och att hans tro blev fullkomlig genom hans gärningar. ^23 Så uppfylldes skriftstället som säger: ”Abraham trodde på Jehova,* och därför betraktades han som rättfärdig”, och han kallades Jehovas* vän. ^24 Som ni ser förklaras alltså en människa rättfärdig på grund av gärningar och inte bara genom tro. ^25 Var det inte på samma sätt med Rahab, den prostituerade kvinnan? Hon förklarades rättfärdig på grund av sina gärningar, eftersom hon gästfritt tog emot budbärarna och förde ut dem en annan väg. ^26 Ja, precis som en kropp utan ande* är död, så är också en tro utan gärningar död.

Ordagrant ”vid min fotpall”.

Eller ”blir tillrättavisade av lagen som överträdare”.

Eller ”ett fritt folks lag”.

Ordagrant ”är naken”.

Se Tillägg A5.

Se Tillägg A5.

Eller ”andedräkt”.

^ (Jak. 2:24) Som ni ser förklaras alltså en människa rättfärdig på grund av gärningar och inte bara genom tro.

Lördag 22 mars

En man är sin hustrus huvud. ([Ef. 5:23])

Det är viktigt att systrar som funderar på att gifta sig är noga när de väljer vem de ska gifta sig med. Funderar du på att gifta dig? Kom ihåg att du i så fall behöver respektera din man, eftersom det är han som kommer att ha huvudansvaret i er familj. ([Rom. 7:2;][Ef. 5:33]) Här kommer några saker du kan fundera på innan du gifter dig: Är han en andlig person som sätter sanningen främst i livet? Fattar han bra och genomtänkta beslut? Erkänner han sina misstag? Respekterar han kvinnor? Kommer han att kunna ta hand om mig andligt, materiellt och känslomässigt? Och det är klart, om du vill ha en man som du kan älska och respektera så måste du själv förbereda dig för att kunna bli en bra fru. En gift kvinna är en medhjälpare åt sin man och kompletterar honom. ([1 Mos. 2:18]) Och eftersom hon älskar Jehova kommer hon att göra sitt bästa för att andra ska se hans goda sidor. (Ords. 31:11, 12;[1 Tim. 3:11]) Hur kan du förbereda dig för att bli en bra fru? Jo, genom att arbeta på din relation till Jehova och genom att ställa upp för andra, både i familjen och i församlingen. w23.12 22, 23 § 18, 19

^ (Ef. 5:23) För en man är sin hustrus huvud, precis som Kristus är församlingens huvud, och han är också den som räddar församlingen, sin kropp.

^ (Rom. 7:2) En gift kvinna* är till exempel bunden vid sin man genom lag så länge han lever, men om mannen dör är hon löst från hans lag.

Eller ”En kvinna som är underställd en äkta man”.

^ (Ef. 5:33) Men när det gäller er: Varje man ska älska sin hustru som sig själv, och en hustru ska ha djup respekt för sin man.

^ (1 Mos. 2:18) Sedan sa Jehova Gud: ”Det är inte bra för mannen* att vara ensam. Jag ska göra en medhjälpare åt honom, en som kompletterar* honom.”

Eller ”människan”.

Eller ”motsvarar”.

^ (Ords. 31:11, 12) Hennes man litar på henne av hela sitt hjärta, och han saknar ingenting. ^12 Hon gör bara gott mot honom, inget illa, alla sina livsdagar.

^ (1 Tim. 3:11) Även kvinnor ska vara seriösa, inte förtala andra, utan vara måttfulla i sina vanor och visa sin tro i allt.

Söndag 23 mars

Om någon av er behöver vishet ska han be till Gud om det och inte ge upp. ([Jak. 1:5])

Jehova lovar att hjälpa oss när vi behöver fatta beslut. Vi behöver särskilt hans hjälp när vi ska fatta beslut som påverkar resten av vårt liv. Han ger oss också kraft att hålla ut. Jehova kommer att ge oss den kraft vi behöver när vi har det svårt, precis som han gjorde för Paulus. ([Fil. 4:13]) Han använder dessutom vår andliga familj. Jesus bad intensivt kvällen innan han skulle offra sitt liv. Han bad att Jehova skulle låta honom slippa dö som en hädare. Gjorde Jehova det? Nej, han såg i stället till att Jesus fick uppmuntran av en ängel, en av Jesus bröder. (Luk. 22:42, 43) Jehova kan göra något liknande för oss och få någon av våra bröder och systrar att ringa och uppmuntra oss eller kanske komma på besök. Vi kan alla hålla utkik efter möjligheter att uppmuntra andra och på det sättet bli använda av Jehova. ([Ords. 12:25]) w23.05 10, 11 § 9–11

^ (Jak. 1:5) Men om någon av er behöver vishet ska han be till Gud om det och inte ge upp, för Gud ger frikostigt åt alla utan att klandra,* och han ska få vad han ber om.

Eller ”kritisera”.

^ (Fil. 4:13) Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

^ (Luk. 22:42, 43) Han sa: ”Far, om du vill, så ta den här bägaren ifrån mig. Men låt ändå inte min vilja ske, utan din.” ^43 Då visade sig en ängel från himlen för honom och styrkte honom.

^ (Ords. 12:25) Bekymmer tynger en mans hjärta, men ett gott ord muntrar upp.

Måndag 24 mars

Fortsätt uppmuntra varandra och bygga upp varandra. (1 Thess. 5:11)

Vittnen som är inaktiva och som kommer till minneshögtiden kanske har varit oroliga för hur vännerna ska reagera. Så försök att inte ställa frågor som gör dem obekväma eller säga sådant som gör dem ledsna. De här bröderna och systrarna är en viktig del av vår andliga familj. Och vi är så glada över att få tillbe Jehova med dem igen! ([Ps. 119:176;][Apg. 20:35]) Vi förstår verkligen varför Jesus ville att vi skulle minnas hans död varje år. Minneshögtiden hjälper både oss själva och andra på många sätt. (Jes. 48:17, 18) Den får oss att älska Jehova och Jesus ännu mer. Den ger oss en möjlighet att visa hur tacksamma vi är för allt de har gjort för oss. Den hjälper oss att komma ännu närmare våra bröder och systrar. Och den ger oss dessutom en möjlighet att hjälpa andra att förstå hur de också kan få nytta av lösenoffret. Så vi vill verkligen göra allt vi kan för att förbereda oss för årets viktigaste dag. w24.01 14 § 18, 19

^ (1 Thess. 5:11) Så fortsätt uppmuntra varandra och bygga upp varandra, precis som ni redan gör.

^ (Ps. 119:176) Jag har irrat omkring som ett bortsprunget får. Leta rätt på din tjänare, för jag har inte glömt dina bud.

^ (Apg. 20:35) På alla sätt har jag visat er att ni ska hjälpa de svaga genom att anstränga er precis som jag har gjort. Och kom ihåg det Herren Jesus själv sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’”

^ (Jes. 48:17, 18) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra. ^18 Om du bara ville lyssna på mina bud! Då skulle din frid bli som en flod, din rättfärdighet som havets vågor.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

Tisdag 25 mars

Jag, Jehova, är den som leder dig. ([Jes. 48:17])

På vilket sätt vägleder Jehova oss? Han gör det först och främst genom Bibeln, men han använder också människor för att göra det. Till exempel använder han ”den trogne och förståndige tjänaren” för att ge oss andlig mat som hjälper oss att ta bra beslut. ([Matt. 24:45]) Men det finns fler som Jehova använder för att vägleda oss. Han ser till exempel till att kretstillsyningsmän och äldstebröder ger oss uppmuntran och råd som hjälper oss i livet. Och all den här vägledningen är något vi verkligen behöver, särskilt med tanke på vilken svår tid vi lever i. Den hjälper oss att ha ett bra förhållande till Jehova och gör att vi kan hålla oss på rätt kurs i livet. Ibland kan det vara svårt att följa vägledningen från Jehova, särskilt när den förmedlas av ofullkomliga människor. Därför är det viktigt att vi stärker vår övertygelse om att det är Jehova som vägleder oss och att det alltid är bra att följa vägledningen han ger. w24.02 20 § 2, 3

^ (Jes. 48:17) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (Matt. 24:45) Vem är egentligen den trogne och förståndige tjänaren, som hans herre har satt över sitt tjänstefolk för att ge dem mat i rätt tid?

Onsdag 26 mars

Vår kärlek ska inte bara uttryckas i ord utan också i handling och med uppriktighet. ([1 Joh. 3:18])

Vi kan fördjupa vår kärlek till Jehova genom att vara noga med att studera Bibeln. När du läser ett avsnitt i Bibeln, försök se vad det säger om Jehova. Fråga dig själv: Hur visar den här skildringen att Jehova älskar mig? Och vad i den här skildringen får mig att älska Jehova ännu mer? Vi kan också fördjupa vår kärlek till Jehova genom att be till honom varje dag och berätta precis hur vi känner det. ([Ps. 25:4, 5]) Jehova i sin tur kommer att svara på våra böner. (1 Joh. 3:21, 22) Vi behöver också fördjupa vår kärlek till andra. Några år efter att Paulus hade blivit kristen träffade han Timoteus. Timoteus var en ung man som älskade Jehova, och han älskade människor. Längre fram beskrev Paulus honom så här: ”Jag har ingen annan med en så fin inställning som han, som så uppriktigt kommer att bry sig om er.” ([Fil. 2:20]) Det som hade gjort intryck på Paulus var att Timoteus verkligen brydde sig om vännerna. Man kan tänka sig att församlingarna som Timoteus besökte uppskattade att ha honom där. ([1 Kor. 4:17]) w23.07 9 § 7–10

^ (1 Joh. 3:18) Mina kära barn, vår kärlek ska inte bara uttryckas i ord utan också i handling och med uppriktighet.

^ (Ps. 25:4, 5) Visa mig dina vägar, Jehova, lär mig dina stigar.  ^5 Få mig att vandra efter din sanning, och undervisa mig, för du är min Gud, min räddare. Mitt hopp står alltid till dig.

^ (1 Joh. 3:21, 22) Och ni älskade, om vårt hjärta inte dömer oss kan vi tala fritt och öppet till Gud, ^22 och han ska ge oss vad vi än ber om, eftersom vi håller hans bud och gör det som gläder honom.

^ (Fil. 2:20) För jag har ingen annan med en så fin inställning som han, som så uppriktigt kommer att bry sig om er.

^ (1 Kor. 4:17) Det är av den anledningen jag skickar Timoteus till er, för han är mitt älskade och trogna barn i Herren. Han ska påminna er om hur jag utför min tjänst för Kristus Jesus, om min undervisning i alla församlingarna.

Torsdag 27 mars

Jag ska aldrig överge dig. ([Hebr. 13:5])

Precis innan israeliterna skulle gå in i det utlovade landet så dog Mose. Men lämnades Guds folk i sticket då? Nej, så länge de var lojala mot Jehova tog han hand om dem. Innan Mose dog sa Jehova till honom att Josua skulle ta över hans uppgift att leda folket, och Mose hade övat Josua under flera årtionden. (2 Mos. 33:11;[5 Mos. 34:9]) Dessutom fanns det många andra duktiga män som kunde ta ansvar. Det står att de var ”ledare för grupper på tusen, grupper på hundra, grupper på femtio och grupper på tio”. ([5 Mos. 1:15]) Jehova tog verkligen hand om sitt folk. Vi kan också tänka på Elia. Han hade jobbat hårt i många år för att hjälpa israeliterna att vara lojala mot Jehova, men så fick han ett nytt uppdrag. Han skulle flytta söderut, till Juda. ([2 Kung. 2:1;] 2 Krön. 21:12) Vad hände då med Jehovas lojala tjänare i tiostammarsriket Israel? Blev de övergivna? Nej, Elia hade övat Elisa under många år. Jehova såg till att hans avsikt förverkligades steg för steg, och han fortsatte att ta hand om sina tjänare. w24.02 5 § 12

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (2 Mos. 33:11) Jehova talade med Mose ansikte mot ansikte, precis som när en människa talar med en annan människa. När Mose gick tillbaka till lägret stannade hans tjänare och medhjälpare Josua, Nuns son, kvar vid tältet.

^ (5 Mos. 34:9) Josua, Nuns son, var uppfylld av vishet,* för Mose hade lagt sin hand på honom. Och israeliterna lyssnade på honom, och de gjorde precis som Jehova hade befallt Mose.

Eller ”vishet från Guds ande”.

^ (5 Mos. 1:15) Så jag tog era stamöverhuvuden, visa och erfarna män, och förordnade dem som ledare över er, som ledare för grupper på tusen, grupper på hundra, grupper på femtio och grupper på tio och som tillsyningsmän i era stammar.

^ (2 Kung. 2:1) Då Jehova skulle ta upp Elia till himlen i en stormvind var Elia och Elisa på väg från Gilgal.

^ (2 Krön. 21:12) Så småningom fick han ett skriftligt budskap från profeten Elia: ”Så här säger Jehova, din förfader Davids Gud: ’Du har inte följt i din far Jehosạfats fotspår, och inte heller i Asas, Judas kungs, fotspår.

Fredag 28 mars

Fortsätt att vandra som ljusets barn. ([Ef. 5:8])

För de kristna i Efesos hade Guds ord blivit som ett ljus som vägledde dem. ([Ps. 119:105]) Och därför hade de slutat med falska religiösa traditioner och lämnat en omoralisk livsstil. Nu försökte de efterlikna Jehova och gjorde sitt bästa för att tillbe honom och göra honom glad. ([Ef. 5:1]) Många av oss som tillber Jehova i dag har också varit i religiöst och moraliskt mörker. Innan vi fick sanningen kanske vi firade olika religiösa högtider och levde omoraliskt. Men så fick vi veta vad Jehova tycker är rätt och fel och gjorde förändringar. Och när vi började leva efter Jehovas normer fick vi ett mycket bättre liv. ([Jes. 48:17]) Men även om vi har lämnat mörkret så behöver vi fortsätta anstränga oss för att vara kvar i ljuset. w24.03 21 § 6, 7

^ (Ef. 5:8) För en gång var ni i mörker, men nu är ni i ljus, eftersom ni tillhör Herren. Fortsätt att vandra som ljusets barn,

^ (Ps. 119:105) Ditt ord är en lampa för min fot och ett ljus på min stig.

^ (Ef. 5:1) Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn,

^ (Jes. 48:17) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

Lördag 29 mars

Oavsett vilka framsteg vi har gjort, så låt oss fortsätta följa denna kurs. ([Fil. 3:16])

Du kanske känner att du inte är redo för att överlämna dig och bli döpt. Du kanske fortfarande behöver göra vissa förändringar för att kunna leva efter Jehovas normer, eller så behöver du mer tid för att stärka din tro. ([Kol. 2:6, 7]) Alla som studerar gör inte framsteg i samma takt, och alla unga är inte redo för att överlämna sig och bli döpta vid samma ålder. Så jämför dig inte med någon annan, utan försök att se vad just du behöver göra för att gå framåt. ([Gal. 6:4, 5]) Om du skulle komma fram till att du inte är redo att överlämna dig åt Jehova, så fortsätt ändå att ha det som mål. Be att Jehova ska hjälpa dig att göra de förändringar som behövs. ([Fil. 2:13]) Du kan vara övertygad om att han lyssnar på dina böner och kommer att hjälpa dig. ([1 Joh. 5:14]) w24.03 5 § 9, 10

^ (Fil. 3:16) Hur som helst, oavsett vilka framsteg vi har gjort, så låt oss fortsätta följa denna kurs.

^ (Kol. 2:6, 7) På samma sätt som ni har tagit emot Kristus Jesus, Herren, ska ni därför fortsätta att vandra förenade med honom. ^7 Bli rotade och uppbyggda i honom och fasta i tron, precis som ni har fått lära er, och låt er tacksamhet överflöda.

^ (Gal. 6:4, 5) Men var och en ska bedöma det han själv gör utan att jämföra sig med någon annan. Då kan han känna glädje över sin egen insats. ^5 Var och en ska nämligen bära sin egen ansvarsbörda.

^ (Fil. 2:13) För Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom.

^ (1 Joh. 5:14) Och vi är övertygade om att* vad vi än ber Gud om så hör han oss, så länge det är enligt hans vilja.

Eller ”vi kan tala fritt och öppet till honom, för”.

Söndag 30 mars

Ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl. ([1 Petr. 3:7])

Vid ett tillfälle var Sara riktigt upprörd över en viss situation, och hon vräkte till och med ur sig att det var Abrahams fel. Abraham visste att Sara brukade vara respektfull och samarbeta med honom. Och han lyssnade på henne och försökte lösa situationen. (1 Mos. 16:5, 6) Vad kan vi lära oss av Abrahams exempel? Som gift broder kan du fatta beslut för din familj. ([1 Kor. 11:3]) Men det skulle vara kärleksfullt av dig att verkligen lyssna på din fru och väga in hennes åsikter innan du beslutar någonting, särskilt om beslutet påverkar henne. (1 Kor. 13:4, 5) Vid ett annat tillfälle bestämde Abraham att de skulle bjuda några oväntade gäster på mat. Han sa till Sara att hon skulle släppa det hon höll på med och börja baka enorma mängder bröd. ([1 Mos. 18:6]) Sara var samarbetsvillig och gjorde det på en gång. Om du är en gift syster kan du efterlikna henne genom att understödja din mans beslut. Då kommer du att stärka ditt äktenskap. (1 Petr. 3:5, 6) w23.05 24, 25 § 16, 17

^ (1 Petr. 3:7) Och ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl.* Ni ska visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur* och att de är arvingar till livets generösa gåva tillsammans med er. Annars kommer era böner att hindras.

Eller ”fortsätt visa era hustrur omtanke (förståelse)”.

Eller ”är ett ömtåligare kärl”.

^ (1 Mos. 16:5, 6) Då sa Saraj till Abram: ”Det är ditt fel att jag blir illa behandlad. Det var jag som överlämnade min tjänstekvinna i din famn, men när hon förstod att hon var med barn började hon se ner på mig. Må Jehova döma mellan dig och mig.” ^6 Abram sa till Saraj: ”Det är din tjänstekvinna, gör vad du tycker är bäst med henne.” Då började Saraj förödmjuka henne, och hon rymde.

^ (1 Kor. 11:3) Men jag vill att ni ska veta att Kristus är varje mans huvud, att mannen är kvinnans huvud och att Gud är Kristus huvud.

^ (1 Kor. 13:4, 5) Kärleken är tålmodig och vänlig. Kärleken är inte avundsjuk. Den skryter inte, blir inte stolt, ^5 uppför sig inte respektlöst, är inte självisk, låter sig inte provoceras. Den är inte långsint.

^ (1 Mos. 18:6) Så Abraham skyndade sig till tältet och sa till Sara: ”Skynda dig! Ta tre mått* fint mjöl, knåda degen och baka bröd.”

Ordagrant ”seamått”. En sea motsvarade 7,33 l. Se Tillägg B14.

^ (1 Petr. 3:5, 6) För det var på det sättet som forntidens heliga kvinnor smyckade sig, de som hoppades på Gud. De underordnade sig sina män. ^6 En av dem var Sara, som hade djup respekt för Abraham och kallade honom herre. Ni är hennes döttrar om ni fortsätter att göra det som är gott och inte låter er skrämmas.

Måndag 31 mars

Visheten från ovan är redo att lyda. ([Jak. 3:17])

Kort efter att Gideon hade blivit domare sattes hans lydnad och mod på prov. Jehova uppmanade honom att riva ner sin fars baalsaltare, och det var ett riskfyllt uppdrag. (Dom. 6:25, 26) Längre fram, när han skulle samla ihop en armé, fick han två gånger höra att han skulle minska storleken på den. ([Dom. 7:2–7]) Och sedan fick han uppdraget att anfalla fiendens läger mitt i natten. ([Dom. 7:9–11]) De äldste behöver vara ”redo att lyda”. Det innebär att de gärna följer det som står i Bibeln och den vägledning som kommer från organisationen. På det sättet är de bra förebilder för andra. Men i vissa situationer kan det vara svårt för de äldste att följa anvisningar. Det kanske kommer många nya anvisningar och snabba förändringar. Andra gånger kanske de undrar om vissa anvisningar verkligen är så bra eller om de kommer att fungera. Eller så kanske de får en uppgift som gör att de riskerar att bli gripna. Hur kan de äldste efterlikna Gideon i sådana situationer? Genom att sätta sig in i anvisningarna och följa dem. w23.06 4, 5 § 9–11

^ (Jak. 3:17) Visheten från ovan är framför allt ren, men dessutom fridsam, resonlig, redo att lyda, full av barmhärtighet och goda gärningar, opartisk, fri från hyckleri.

^ (Dom. 6:25, 26) Samma natt sa Jehova till honom: ”Ta din fars ungtjur, den* som är sju år, riv ner din fars baalsaltare och hugg ner den heliga pålen* som står bredvid. ^26 Och du ska bygga ett altare åt Jehova, din Gud, med stenar i en rad på toppen av den här höjden. Ta sedan ungtjuren* och offra den som ett brännoffer på veden från den heliga pålen* som du har huggit ner.”

Ordagrant ”den andra ungtjuren”.

Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”den andra ungtjuren”.

Se Ordförklaringar.

^ (Dom. 7:2-7) Jehova sa nu till Gịdeon: ”Du har för många män med dig. Jag tänker inte låta dem besegra Midjan, för då kanske Israel börjar skryta och säga till mig: ’Jag besegrade dem på egen hand.’ ^3 Nu ber jag dig, säg till männen: ’Alla som darrar av skräck kan återvända hem.’” På det här sättet satte Gịdeon dem på prov. Då återvände 22 000 män hem, och 10 000 stannade. ^4 Men Jehova sa till Gịdeon: ”Du har fortfarande för mycket folk. Låt dem gå ner till vattnet, så ska jag välja ut män* åt dig där. Den jag säger att du ska ta med dig, han ska följa med, och den jag säger att du inte ska ta med dig, han ska inte följa med.” ^5 Så han tog med männen ner till vattnet. Sedan sa Jehova till Gịdeon: ”Dela upp männen. Ställ alla som skopar upp vatten med händerna och dricker som en hund gör i en grupp, och ställ alla som lägger sig på knä för att dricka i en annan grupp.” ^6 Och det var 300 män som förde handen till munnen och lapade i sig vattnet. Resten av männen ställde sig på knä och drack. ^7 Jehova sa nu till Gịdeon: ”Jag ska rädda er med hjälp av de 300 männen som lapade i sig vattnet, och jag ska låta er besegra Midjan. Men alla de andra kan återvända hem.”

Eller ”sätta dem på prov”.

^ (Dom. 7:9-11) Samma natt sa Jehova till Gideon: ”Bryt upp och anfall lägret, för jag ska låta dig besegra dem. ^10 Men om du inte vågar anfalla kan du ta med dig din medhjälpare Pura och gå ner till lägret ^11 och lyssna på vad de säger där. Det kommer att ge dig mod* att gå till anfall.” Då gick han och hans medhjälpare Pura ner till utkanten av lägret.

Ordagrant ”Dina händer ska bli starka”.

April

Tisdag 1 april

Vad har du gjort? Varför har du lurat mig? ([1 Mos. 29:25])

Många av dem som tjänade Jehova på Bibelns tid hamnade i situationer som de inte hade räknat med. En av dem var Jakob. Hans pappa uppmanade honom att gifta sig med en av döttrarna till Laban, en släkting som också tjänade Jehova. Och Jakob fick veta att det här var något som Jehova skulle välsigna. (1 Mos. 28:1–4) Jakob gjorde precis som hans pappa sa och reste från Kanaan till Laban. Laban hade två döttrar, Lea och Rakel, och Jakob blev kär i den yngre dottern, Rakel. ([1 Mos. 29:18]) Han gick med på att arbeta sju år åt Laban för att få gifta sig med henne. Men det blev inte som Jakob tänkt sig. Laban lurade honom så att han gifte sig med Lea i stället. Laban lovade att han en vecka senare skulle få gifta sig med Rakel också, men bara om han arbetade sju år till. (1 Mos. 29:26, 27) Laban utnyttjade honom ekonomiskt i 20 års tid! (1 Mos. 31:41, 42) w23.04 15 § 5

^ (1 Mos. 29:25) På morgonen upptäckte Jakob att det var Lea. Så han sa till Laban: ”Vad har du gjort? Var det inte för Rakel som jag arbetade hos dig? Varför har du lurat mig?”

^ (1 Mos. 28:1-4) Isak kallade därför på Jakob och välsignade honom och befallde honom: ”Du ska inte gifta dig med en kvinna från Kanaan. ^2 Ge dig av till Paddan-Aram till din morfar Bẹtuels familj och välj en hustru bland din morbror Labans döttrar. ^3 Den allsmäktige Guden kommer att välsigna dig och ge dig många avkomlingar, och du kommer att bli till många folk. ^4 Och han ska ge Abrahams välsignelse till dig och dina efterkommande,* så att du får överta det land där du nu bor som utlänning, det land som Gud gav Abraham.”

Eller ”din avkomma”.

^ (1 Mos. 29:18) Jakob hade blivit förälskad i Rakel, så han sa: ”Jag är villig att arbeta för dig i sju år för din yngsta dotter Rakel.”

^ (1 Mos. 29:26, 27) Då sa Laban: ”Här på orten brukar vi inte gifta bort den yngre dottern före den äldre. ^27 Fira först Leas bröllopsvecka. Sedan ska du få Rakel också, om du lovar att arbeta för mig i sju år till.”

^ (1 Mos. 31:41, 42) I 20 år har jag bott hos dig. Jag har arbetat 14 år för dina döttrar och 6 år för småboskapen, och du har ändrat min lön tio gånger. ^42 Om inte min fars Gud, Abrahams Gud och den Gud som Isak fruktar,* hade stått vid min sida skulle du ha skickat bort mig tomhänt. Gud har sett mitt lidande och mitt slit och släp, och därför varnade han dig i natt.”

Ordagrant ”Isaks Fruktan”.

^ ***w23 juni s. 17 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
^12 Översteprästen Jehojada hade respekt för Jehova, och det fick honom att vara lojal och att uppmuntra andra att tillbe honom. Det blev extra tydligt när Isebels dotter Atalja försökte ta makten i Juda. Folk var rädda för henne, och det med all rätt. Hon var hänsynslös och så maktgalen att hon försökte utplåna hela kungaätten – sina egna barnbarn! (2 Krön. 22:10, 11) Ett av barnbarnen, Jehoas, överlevde tack vare att Jehojadas fru, Jehosabat, räddade honom. Hon och hennes man gömde Jehoas och tog hand om honom. På det här sättet hjälpte de till att bevara Davids kungliga släktlinje. Jehojada var lojal mot Jehova och lät inte rädslan för Atalja hindra honom från att göra det som var rätt. (Ords. 29:25)

^13 När Jehoas var sju år visade Jehojada ännu en gång att han var lojal mot Jehova. Han gjorde upp en plan. Om den lyckades skulle Jehoas bli kung, precis som han hade rätt till som en av Davids avkomlingar. Men om den inte gick i lås skulle Jehojada säkert förlora livet. Jehova var med honom och planen lyckades. Jehojada fick stöd av hövdingarna och leviterna, och de gjorde Jehoas till kung och dödade Atalja. (2 Krön. 23:1–5, 11, 12, 15; 24:1) Sedan ”upprättade Jehojada ett förbund mellan Jehova och kungen och folket om att de skulle fortsätta vara Jehovas folk”. (2 Kung. 11:17) Han ”ställde också portvaktarna vid portarna till Jehovas hus för att ingen som på något sätt var oren skulle kunna komma in”. (2 Krön. 23:19)

^ ***w23 augusti s. 3-4 Ha Daniel som förebild***
^5 Efter att Daniel hade förklarat vad drömmen om den stora statyn betydde behövde han visa mod igen. Nebukadnessar fick en ny dröm som gjorde honom rädd. Den här drömmen handlade om ett enormt träd. Daniel förklarade modigt för kungen vad drömmen betydde. Han sa att kungen till och med skulle förlora förståndet och inte få sitta vid makten under en tid. (Dan. 4:25) Kungen kunde ha sett det här som en konspiration och dödat Daniel på en gång, men Daniel var modig och framförde budskapet ändå.

^6 Vad kan ha hjälpt Daniel att vara så modig under hela sitt liv? Hans föräldrar var säkert goda exempel för honom när han var liten. De följde utan tvekan den vägledning som Jehova hade gett till föräldrar i Israel och undervisade honom i Guds lag. (5 Mos. 6:6–9) Daniel kände inte bara till det grundläggande i lagen, som de tio budorden, utan han kunde också många detaljer i lagen, till exempel vad en israelit fick och inte fick äta. (3 Mos. 11:4–8; Dan. 1:8, 11–13) Daniel hade också studerat Guds folks historia och visste hur det hade gått när de inte hade följt Jehovas lagar. (Dan. 9:10, 11) Det Daniel hade varit med om under sitt liv övertygade honom om att Jehova och hans mäktiga änglar skulle finnas där för honom vad som än hände. (Dan. 2:19–24; 10:12, 18, 19)

^ ***w23 december s. 19-20 Unga systrar – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^6 Tänk på Rebecka. Hon var klok och tog modigt initiativ när det passade. (1 Mos. 24:58; 27:5–17) Men hon visade också alltid andra respekt och var villig att följa den vägledning hon fick. (1 Mos. 24:17, 18, 65) Du kan efterlikna Rebecka och ödmjukt stötta dem som Jehova har gett ansvar. Då kommer du att vara ett bra exempel både för din familj och för vännerna i församlingen.

^7 I Bibeln uppmanas alla som vill tjäna Jehova att vara ödmjuka och blygsamma. (Ords. 11:2) Ester var verkligen en ödmjuk person. När hon blev drottning steg det inte henne åt huvudet, och det gjorde inte henne stolt. Hon fick till exempel ett råd från sin äldre kusin, Mordokaj, och då följde hon det. (Est. 2:10, 20, 22) Du kan också visa att du är ödmjuk om du ber andra om råd och sedan följer dem. (Tit. 2:3–5)

^8 Ester visade att hon var ödmjuk även på andra sätt. Det står i Bibeln att hon var ”en tilldragande ung kvinna med vacker gestalt”. Men hon sökte inte andras uppmärksamhet och bekräftelse. (Est. 2:7, 15) Hur kan systrar efterlikna Ester? Ett sätt är att följa det som står i 1 Timoteus 2:9, 10. (Läs.) Aposteln Paulus säger att kvinnor som tjänar Gud ska klä sig blygsamt och med gott omdöme. I de grekiska orden som används här så ligger tanken att en kristen kvinna ska klä sig på ett respektfullt sätt och ta hänsyn till vad andra tycker och tänker. Vi är verkligen stolta över er systrar för att ni följer det här rådet!

^ ***w23 augusti s. 30-31 Bär det du måste, gör dig av med resten***
^14 Överdrivna skuldkänslor. Det är inte konstigt att vi känner skuld när vi har gjort något fel. Men Jehova vill inte att vi ska bära på överdrivna skuldkänslor. Det är en börda som vi måste lägga bort. Hur vet man om de här känslorna är överdrivna? Om vi har erkänt vårt fel, ångrat oss och gjort allt vi kan för att inte göra om samma misstag måste vi lita på att Jehova förlåter oss. (Apg. 3:19) När vi har tagit de här stegen vill inte Jehova att vi ska gå omkring och må dåligt. Han vet hur stor skada det skulle göra. (Ps. 31:10) Om vi blir helt uppslukade av skuldkänslor kanske vi ger upp i loppet för liv. (2 Kor. 2:7)

^15 Hur kan du göra dig av med det? Om du har svårt att släppa överdrivna skuldkänslor kan det hjälpa att tänka på vad Jehovas förlåtelse innebär. (Ps. 130:4) När han förlåter dem som uppriktigt har ångrat sig så glömmer han också. Han säger: ”Deras synd ska jag inte längre komma ihåg.” (Jer. 31:34) Det betyder att han aldrig kommer att dra upp det igen. Så ta inte konsekvenserna av det du har gjort som bevis för att Jehova inte har förlåtit dig. Och var inte för hård mot dig själv om du på grund av de här tidigare misstagen har förlorat en del uppgifter i församlingen. Jehova fortsätter inte att tänka på det som har hänt, och det behöver inte du heller göra. (Läs 1 Johannes 3:19, 20.)

^ ***w23 juli s. 16-17 Var ”fasta och orubbliga”***
^12 Tomt bedrägeri. Djävulen använder ”det tomma bedrägeri som bygger på ... världens elementära idéer” för att vilseleda och splittra människor. (Kol. 2:8) Vad kan det ha syftat på under det första århundradet? Bland annat filosofier som grundade sig på mänskliga idéer, judiska läror som inte hade någon grund i Skrifterna och uppfattningen att de kristna behövde följa Moses lag. Allt det här var vilseledande eftersom det tog bort fokus från Jehova, som är källan till sann vishet. I dag använder djävulen nyhetsmedier och sociala medier för att sprida konspirationsteorier och falska nyheter som olika politiska ledare står bakom. Det här var något som var väldigt vanligt under covid-19-pandemin. Bröder och systrar som lyssnade på vägledningen från organisationen slapp en hel del onödig oro jämfört med dem som tog till sig av sådan vilseledande information. (Matt. 24:45)

^13 Sådant som distraherar. Vi måste vara fokuserade på det ”som är verkligt viktigt”. (Fil. 1:9, 10) Det finns mycket som vi skulle kunna slösa bort tid och energi på. Vi skulle kunna bli distraherade av sådant som mat och dryck och låta det ta för stor plats i vårt liv. (Luk. 21:34, 35) Dessutom blir vi varje dag bombarderade med nyheter om sociala orättvisor och politiskt laddade frågor. Vi får inte låta oss bli distraherade av sådana saker, för då kanske vi innerst inne börjar ta ställning för den ena eller andra sidan. Djävulen använder alla de här metoderna för att försöka bryta ner vår beslutsamhet att göra det som är rätt. Nu ska vi se hur vi kan fortsätta vara fasta och orubbliga och undvika att gå i de här fällorna.

^ ***w24 januari s. 8-10 Förbered dig för årets viktigaste dag***
MINNESHÖGTIDEN är den viktigaste händelsen på året för oss Jehovas vittnen. Det är den enda högtiden som Jesus befallde sina efterföljare att hålla. (Läs Lukas 22:19, 20.) Vi ser fram emot den här dagen av många olika anledningar, och vi ska se på några av dem.

^2 Minneshögtiden hjälper oss att tänka på hur värdefullt lösenoffret är. Och vi blir påminda om hur vi kan visa att vi är tacksamma för det Jesus gjorde för oss. (2 Kor. 5:14, 15) Vi får också möjligheten att uppmuntra varandra i församlingen. (Rom. 1:12) Varje år är det dessutom många av våra bröder och systrar som har slutat gå på mötena som kommer till minneshögtiden. Och en del av dem har blivit motiverade att komma tillbaka till Jehova tack vare den kärlek de fick där. Det är även många nya som kommer till Rikets sal, och flera av dem väljer att börja studera Bibeln efter att ha varit med. Det här är några av de saker som gör att minneshögtiden betyder så mycket för oss.

^3 En annan sak som gör att vi ser fram emot minneshögtiden är att den förenar oss Jehovas vittnen. Allteftersom solen går ner samlas vi på plats efter plats världen över. Vi lyssnar alla på ett tal som handlar om hur viktigt lösenoffret är. Vi sjunger två sånger, vi skickar runt brödet och vinet och vi ber fyra gemensamma böner. Inom ett dygn så har alla Jehovas vittnens församlingar gjort likadant. Tänk vad otroligt glada Jehova och Jesus måste vara när de ser alla oss världen över ära dem på det här sättet.

^ ***w24 januari s. 28 Jehova älskar dig***
^10 Vad är det största beviset på att Jehova älskar oss? Det är lösenoffret – historiens största kärlekshandling! (Joh. 3:16; Rom. 5:8) Jehova lät sin älskade son komma till jorden för att dö för oss människor, så att vi kunde få våra synder förlåtna och bli hans nära vänner. (1 Joh. 4:10) När vi tänker på vilket pris Jehova och Jesus betalade förstår vi ännu mer hur mycket de älskar var och en av oss. (Gal. 2:20) Lösen var inte bara en transaktion som Jehova genomförde för att uppfylla sin norm för rättvisa. Nej, han gav det dyrbaraste han hade för att han älskar oss. Han lät sin son lida och dö för vår skull.

^11 Som vi har sett älskar Jehova oss inte bara i det tysta, utan han berättar också för oss att han gör det. (Läs Jeremia 31:3.) Han har dragit oss till sig för att han älskar oss. (Jämför 5 Moseboken 7:7, 8.) Det finns inte något eller någon som kan skilja oss från hans kärlek. (Rom. 8:38, 39) Hur känner du för den tanken? Läs Psalm 23, och lägg märke till hur David kände för Jehovas kärlek och hur det kan få dig att känna.

^ ***w23 december s. 9-10 Ditt hopp kommer att bli verklighet***
^6 Hoppet betyder verkligen mycket för de smorda. En av dem, broder Frederick Franz, beskrev hur han kände för det här hoppet år 1991, när han hade tjänat Jehova i många år. Han sa: ”Vårt hopp är något säkert och visst, och långt utöver vad vi alls har kunnat föreställa oss kommer det att fullständigt förverkligas för alla de 144.000 medlemmarna av den lilla hjorden. Vi ... har inte förlorat vår uppskattning av det hoppet, utan ... vi uppskattar det mer och mer ju längre vi måste vänta på det. Det är någonting värt att vänta på, även om vi så skulle behöva vänta i en miljon år. Jag uppskattar vårt hopp ännu mera nu än någonsin tidigare.”

^ ***w23 december s. 10 Ditt hopp kommer att bli verklighet***
^8 Oavsett om vi ser fram emot att leva för evigt i himlen eller på jorden, så har vi ett fantastiskt hopp som ger oss mycket kraft och glädje. Och hoppet kan dessutom bli ännu starkare. Paulus beskriver hur det här går till, och vi ska se lite närmare på det nu. Det kommer att göra oss ännu mer övertygade om att vårt hopp ska bli verklighet.

^ ***w24 januari s. 10 Förbered dig för årets viktigaste dag***
^5 Ett av de bästa sätten att förbereda sig för minneshögtiden och få rätt känsla för den är att tänka på hur värdefullt lösenoffret är. Vi skulle aldrig själva kunna köpa oss fria från synd och död. (Läs Psalm 49:7, 8; se också videon Varför dog Jesus?) Så Jehova ordnade så att Jesus gav sitt liv för oss människor, trots att det kostade dem båda väldigt mycket. (Rom. 6:23) När vi tänker djupare på vad Jehova och Jesus har gjort för oss så uppskattar vi lösenoffret ännu mer. Vi ska gå igenom några saker de var villiga att göra för oss. Men först ska vi se vad lösenoffret egentligen handlar om.

^6 Lösen är det pris man betalar för att köpa tillbaka någonting. Den första människan, Adam, skapades fullkomlig. När han syndade gick både han och de barn han skulle få miste om möjligheten att leva för evigt. För att köpa tillbaka det Adam hade förlorat offrade Jesus sitt fullkomliga liv. Under hela sitt liv som människa syndade Jesus aldrig, ”och det fanns inget svek i hans mun”. (1 Petr. 2:22) När Jesus dog motsvarade hans fullkomliga liv det liv som Adam förlorade. (1 Kor. 15:45; 1 Tim. 2:6)

^ ***w23 oktober s. 28 Ta vara på förmånen att få tillbe i Jehovas andliga tempel***
^13 Verkligheten. Ett begränsat antal av Jesus lärjungar har blivit smorda med helig ande, och de har därför ett särskilt förhållande till Jehova. De här 144000 smorda ska vara präster i himlen tillsammans med Jesus. (Upp. 1:6; 14:1) När de fortfarande är kvar på jorden blir de smorda av Jehova och adopterade som hans söner. Det heliga i tälthelgedomen representerar det här speciella förhållandet de har till Jehova. (Rom. 8:15–17) Det allra heligaste representerar himlen, där Jehova bor. Förhänget, som skilde det heliga från det allra heligaste, representerar Jesus fysiska kropp. Och så länge han var en människa av kött och blod kunde han inte komma till himlen och tjäna som överstepräst i det andliga templet. När han offrade sitt liv öppnade han även möjligheten för de smorda att få liv i himlen. Och de måste också avstå från sitt liv här på jorden för att kunna få sin belöning i himlen. (1 Kor. 15:50; Hebr. 10:19, 20) När Jesus hade blivit uppväckt gick han in i det allra heligaste i det andliga templet, där alla smorda senare skulle förenas med honom.

^14 Jehovas anordning för ren tillbedjan bygger på Jesus lösenoffer och att han är överstepräst, och det är tydligt hur överlägsen den här anordningen är. Översteprästerna i Israel gick in i det allra heligaste ”med bockars och ungtjurars blod”. De gick alltså in till en plats som var gjord av människor. Men Jesus ”gick in i själva himlen”, den heligaste platsen som finns. Där trädde han fram inför Jehova och frambar värdet av sitt fullkomliga människoliv, som han hade offrat för vår skull. (Läs Hebréerna 9:12, 24–26.) Tack vare Jesus lösenoffer kan våra synder tas bort för evigt. Nu ska vi se hur vi alla kan tillbe Jehova i hans andliga tempel, oavsett om vi har hoppet att få leva i himlen eller här på jorden.

^ ***w23 november s. 3 Jehova garanterar att jorden ska bli ett paradis***
^3 Vi ska se närmare på några verser i Bibeln som många av oss Jehovas vittnen har som favoritverser. (Läs Uppenbarelseboken 21:3, 4.) De innehåller det här framtidslöftet: ”Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta.” Många av oss tycker om att visa det här underbara löftet för människor vi träffar i tjänsten. Men hur reagerar en del när de får höra det? De kanske säger: ”Det låter för bra för att vara sant.”

^4 När Jehova lät Johannes skriva ner det här löftet om paradiset så visste han att vi skulle använda det i tjänsten. Han visste också att det här skulle vara en ny tanke för många vi pratar med och att det skulle vara svårt för dem att tro på det. (Jes. 42:9; 60:2; 2 Kor. 4:3, 4) Så hur kan vi övertyga andra, men också oss själva, om att det som står i Uppenbarelseboken 21:3, 4 kommer att bli verklighet? Det är inte bara fina ord, utan Jehova har också gett oss bra skäl till att vi kan lita på det här löftet. Vi ska se närmare på några av dem.

JEHOVA HAR GETT OSS EN GARANTI

^5 Vi hittar några skäl till att man kan lita på det Jehova har lovat om paradiset i verserna som kommer direkt efter. Där står det: ”Han som satt på tronen sa: ’Se! Jag gör allting nytt.’ Och han fortsatte: ’Skriv, för dessa ord är pålitliga och sanna.’ Och han sa till mig: ’De har blivit verklighet! Jag är Alfa och Omega, början och slutet.’” (Upp. 21:5, 6a)

^ ***w23 augusti s. 31 Bär det du måste, gör dig av med resten***
^16 I loppet för liv måste vi löpa ”på ett sådant sätt att ... [vi] kan vinna det”. (1 Kor. 9:24) Det kan vi om vi lär oss att skilja mellan sådant som vi måste bära och sådant som vi behöver göra oss av med. I den här artikeln har vi tagit upp bara några få exempel på det vi måste bära och det vi måste göra oss av med. Men man skulle kunna nämna fler exempel. Jesus sa att vi skulle kunna bli nertyngda av ”omåttligt ätande och drickande och livets bekymmer”. (Luk. 21:34) Med hjälp av sådana här bibelställen kanske du kan hitta saker som du behöver justera i ditt lopp för liv.

^17 Vi kan vara säkra på att vi kommer att vinna i loppet för liv eftersom Jehova kommer att ge oss den kraft vi behöver. (Jes. 40:29–31) Så sakta inte farten! Gör som Paulus, som gav allt för att kunna vinna segerpriset. (Fil. 3:13, 14) Ingen annan kan springa det här loppet åt dig, men du behöver inte vara orolig, för Jehova finns där för dig. Han kan hjälpa dig att bära dina bördor och att göra dig av med onödiga vikter. (Ps. 68:19) Med Jehova vid din sida kommer du att kunna hålla ut och bli en vinnare!

^ ***w23 oktober s. 7 Är du ”redo att lyda”?***
^5 Vi kan lära oss mycket om lydnad av Jesus, som är vår främsta förebild. (1 Petr. 2:21–24) Han var fullkomlig, men hans föräldrar var ofullkomliga. Ändå lydde han dem, till och med när de gjorde misstag eller missförstod honom. (2 Mos. 20:12) Tänk till exempel på vad som hände när han var 12 år. (Läs Lukas 2:46–52.) Han och hans familj hade varit i Jerusalem, och när de reste därifrån märkte inte hans föräldrar att han blev kvar. Det var ju Josef och Marias ansvar att se till att alla deras barn följde med tillbaka. Men när de till slut hittade Jesus blev Maria upprörd på honom för att han inte hade följt med. Jesus hade kunnat tala om hur orättvist han tyckte att det här var, men i stället svarade han på ett lugnt och respektfullt sätt. Bibeln säger att Josef och Maria inte förstod varför han sa som han gjorde men att ”han fortsatte att underordna sig dem”.

^6 Tycker du att det kan vara svårt att lyda dina föräldrar när de gör misstag eller missförstår dig? Vad kan göra det lättare? För det första, tänk på hur Jehova känner. I Bibeln kommer det fram att han vill att du ska lyda dina föräldrar. (Kol. 3:20) Han vet att dina föräldrar inte alltid förstår dig helt och fullt och att de kan sätta upp regler som kan kännas orättvisa. Men när du ändå gör som de säger blir han glad.

^ ***w23 september s. 17 Låt mildhet vara din styrka***
^12 Vi kanske kan göra något liknande när andra kontroversiella frågor dyker upp. Någon i skolan kanske tycker att Jehovas vittnen borde ändra sin syn på homosexuella. Bygger det på en missuppfattning han har om Jehovas vittnen? Eller kan det vara så att han har en vän eller en släkting som är homosexuell? Tror han kanske att vi hatar alla som har en sådan livsstil? Vi kan försöka hjälpa honom att förstå att vi bryr oss om alla människor och att vi respekterar vars och ens rätt att göra sina egna val. (1 Petr. 2:17) Efter det kanske vi får en möjlighet att berätta vad Bibeln säger och hur den kan hjälpa oss att få ett bättre liv.

^13 När någon har en helt annan uppfattning än vad vi har ska vi inte snabbt dra slutsatsen att vi vet exakt vad han tycker och tänker. (Tit. 3:2) Tänk till exempel om en klasskompis skulle säga att man är knäpp om man tror på Gud. Betyder det då att han är en övertygad evolutionist och vet allt om det ämnet? Han kanske bara upprepar sådant som han har hört andra säga. I stället för att börja diskutera evolutionen kanske du kan plantera en tanke som får din klasskompis att fundera på det här lite senare. Du kanske kan säga att det finns mer material om skapelse kontra evolution på vår hemsida, jw.org. Längre fram kanske han vill prata om något som han har fastnat för där. Om du är respektfull kanske det kan få honom att vilja veta mer om Bibeln.

^ ***w23 september s. 7 Lita på Jehova, precis som Simson***
^18 Men Michael gav inte upp. Han tillägger: ”Jag fokuserade på att reparera mitt förhållande till Jehova genom att ofta be till honom, studera och tänka över det jag hade läst.” Så småningom fick Michael tillbaka sina uppgifter i församlingen, och nu är han äldste och pionjär. Han säger: ”Det stöd och den uppmuntran jag fick, inte minst från de äldste, hjälpte mig att förstå att Jehova fortfarande älskar mig. Jag har ett gott samvete och kan göra nytta i församlingen igen. Den här erfarenheten har lärt mig att Jehova förlåter alla som uppriktigt ångrar sig.” När vi också gör vad vi kan för att rätta till våra misstag och fortsätter att lita på Jehova kan vi vara säkra på att han kommer att fortsätta använda oss och belöna oss. (Ps. 86:5; Ords. 28:13)

^19 I den här artikeln har vi sett på några fascinerande händelser i Simsons liv. Han var inte felfri. Men han fortsatte ändå att tjäna Jehova, även efter sitt misstag med Delila, och Jehova gav inte upp hoppet om honom. Han använde Simson ännu en gång på ett mäktigt sätt, och Jehova såg honom fortfarande som en man med enastående tro och tog med honom i uppräkningen av forntida trogna tjänare i Hebréerna, kapitel 11. Tänk vad underbart att vi får tjäna Jehova, som är så kärleksfull. Han vill inget hellre än att ge oss styrka, särskilt när vi är svaga. Så precis som Simson kan vi be: ”Kom ihåg mig och gör mig stark.” (Dom. 16:28)

^ ***w23 september s. 27-28 Vad kan vi lära oss av Petrus två brev?***
^6 Petrus uppmanar oss att alltid ha Jehovas dag i tankarna. (Läs 2 Petrus 3:11, 12.) Hur kan vi ha det? Det är bra att varje dag försöka tänka på hur fantastiskt livet i den nya världen kommer att bli. Försök se dig själv ta ett djupt andetag med riktigt frisk luft, äta god och nyttig mat, välkomna tillbaka nära och kära i uppståndelsen och undervisa dem som har levt för länge sedan om hur förutsägelserna i Bibeln gått i uppfyllelse. Det här kommer att hjälpa dig att fortsätta vänta och att inte glömma bort vilken tid vi lever i. När vi har en klar bild av hur vår framtid ser ut kommer vi inte att bli vilseledda och börja ”vackla i tron”. (2 Petr. 3:17)

VAR INTE RÄDD FÖR VAD ANDRA TYCKER OCH TÄNKER

^7 Eftersom vi vet att Jehovas dag är nära vill vi göra allt vi kan för att berätta om de goda nyheterna för andra. Men ibland kanske vi drar oss för att göra det. Vi kanske är rädda för vad andra ska tycka och tänka. Det var ju det som hände Petrus. Samma natt som Jesus ställdes inför rätta var Petrus rädd för att säga att han var en av hans lärjungar, och han förnekade till och med att han kände Jesus. (Matt. 26:69–75) Ändå kunde just han längre fram med övertygelse säga: ”Låt er inte skrämmas av det som skrämmer dem, och var inte heller oroliga.” (1 Petr. 3:14) Hans ord försäkrar oss om att vi också kan övervinna människofruktan.

^8 Vad kan hjälpa dig att inte vara rädd för vad andra ska tycka och tänka? Petrus säger: ”Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig.” (Läs 1 Petrus 3:15.) Du kan påminna dig om att Jesus är kung och att han är oerhört mäktig. Känner du dig nervös eller rädd när det dyker upp en möjlighet att vittna? Gör dig då en bild av Jesus som kung i himlen, omgiven av miljontals änglar. Tänk på att han har fått ”all myndighet, både i himlen och på jorden”, och att han är med oss ”alla dagar ända till slutet för världsordningen”. (Matt. 28:18–20) Petrus uppmanar oss att alltid vara beredda att berätta för andra om vad vi tror på. Skulle du vilja vittna på jobbet, i skolan eller i något annat sammanhang? Tänk då i förväg igenom när det skulle passa att göra det, och förbered vad du skulle kunna säga. Be om mod och lita på att Jehova kommer att hjälpa dig att övervinna människofruktan. (Apg. 4:29)

^ ***w24 mars s. 22 Håll dig borta från mörkret – var kvar i ljuset***
^8 Läs Efesierna 5:3–5. Det fanns mycket som de kristna i Efesos behövde undvika för att hålla sig borta från mörkret. Förutom att undvika att begå sexuell omoral behövde de till exempel tänka på vad de pratade om. Paulus sa att om de inte gjorde det skulle de inte ”få ärva riket som tillhör Kristus och Gud”.

^9 Precis som de kristna i Efesos behöver vi anstränga oss för att inte ha något med ”mörkrets värdelösa gärningar” att göra. (Ef. 5:11) Det har gång på gång visat sig att ju mer man tittar på, lyssnar på eller pratar om sådant som är oanständigt, desto större risk är det att man gör något som är fel. (1 Mos. 3:6; Jak. 1:14, 15) I ett land var det en stor grupp vittnen som började skriva med varandra i en gruppchatt. I början var det många som skrev om andliga saker. Men med tiden blev konversationerna mer och mer olämpliga och började kretsa kring sex. Flera av dem som hade varit med i den här gruppen berättade senare att de här konversationerna hade bidragit till att de begick sexuell omoral.

^10 Satan har utformat dagens samhälle för att lura oss att tro att det Jehova tycker är fel är helt normalt. (2 Petr. 2:19) Och det är ingen ny taktik. Satan har länge försökt förvirra människor så att de inte ska kunna avgöra vad som är rätt och fel. (Jes. 5:20; 2 Kor. 4:4) Därför är det inte förvånande att tankar och idéer som helt går emot Jehovas normer ofta idealiseras i filmer och tv-serier och på internet. På det sättet försöker Satan få oss att tro att orätta handlingar och en omoralisk livsstil inte bara är okej utan också någonting man mår bra av. (Läs Efesierna 5:6.)

^ ***w23 oktober s. 25-26 Ta vara på förmånen att få tillbe i Jehovas andliga tempel***
^6 Skuggan. Paulus grundade resonemanget i sitt brev på tälthelgedomen, som sattes upp av Mose år 1512 f.v.t. (Se överblicken ”Skuggan – Verkligheten”) Det var ett stort tält som israeliterna bar med sig när de flyttade från plats till plats. Det användes i närmare 500 år, fram tills att templet i Jerusalem byggdes. (2 Mos. 25:8, 9; 4 Mos. 9:22) Tälthelgedomen, eller ”mötestältet” som det också kallades, var den plats dit israeliterna kom för att tillbe Jehova och för att frambära sina offer. (2 Mos. 29:43–46) Men det representerade också någonting mycket bättre som de kristna skulle få.

^7 Verkligheten. Tälthelgedomen var ”en skugga av det som är i himlen” och förebildade Jehovas stora andliga tempel. Paulus sa att ”detta tält är en bild av det som sker nu”. (Hebr. 8:5; 9:9) Så när han skrev bibelboken Hebréerna var det andliga templet redan en verklighet för de kristna. Det kom till år 29 v.t. när Jesus blev döpt och smord med helig ande och började tjäna som överstepräst i det andliga templet. (Apg. 10:37, 38; Hebr. 4:14)

^ ***w23 juli s. 20 Var resonlig som Jehova***
”VINDEN knäcker inte träd som kan böja sig.” Det här ordspråket lyfter fram en viktig egenskap som vi behöver ha: flexibilitet. Vi måste vara flexibla om vi ska kunna fortsätta tjäna Jehova med glädje. Varför det? Därför att det hjälper oss att anpassa oss när våra omständigheter förändras och att respektera andras åsikter och beslut.

^2 Vilka egenskaper kan hjälpa oss som tjänar Jehova att vara flexibla och resonliga? Ödmjukhet och medkänsla. I den här artikeln ska vi se hur sådana egenskaper har hjälpt en del vittnen att hantera förändringar i livet. Vi ska också se hur vi rent praktiskt kan ha nytta av de egenskaperna. Men först ska vi se vad vi kan lära oss av Jehova och Jesus, de allra bästa exemplen på resonlighet.

JEHOVA OCH JESUS ÄR RESONLIGA

^3 Jehova kallas ”Klippan” därför att han är fast och orubblig. (5 Mos. 32:4) Men han är också resonlig. När saker förändras är Jehova flexibel och ser till att allt han har lovat blir verklighet. Han skapade oss människor så att vi liknar honom och har förmågan att anpassa oss efter nya situationer. Han har gett oss tydliga principer i Bibeln som hjälper oss att fatta förståndiga beslut, oavsett vilken situation vi hamnar i. Jehovas eget exempel och principerna i Bibeln visar att han är resonlig samtidigt som han är fast som en klippa.

^ ***w24 januari s. 27 Jehova älskar dig***
^4 Jehova är ”oerhört kärleksfull”. (Jak. 5:11) I Bibeln jämför han sig själv med en mamma. (Jes. 66:12, 13) Föreställ dig hur en mamma tar hand om sitt älskade lilla barn. Hon har honom i sitt knä och gungar honom och pratar med en lugn och mjuk röst. När han gråter eller har ont tröstar hon honom och ser till att han får det han behöver. När vi är ledsna eller mår dåligt kan vi lita på att Jehova finns där för oss. I Psalm 94:19 sägs det: ”När jag tyngdes ner av oro tröstade du mig och lugnade mig.”

^5 Jehova är lojal. (Ps. 103:8) Han slutar inte att älska oss när vi har gjort något fel. Israeliterna gjorde Jehova besviken gång på gång, men när de ångrade sig bekräftade han sin kärlek till dem. Han sa till dem: ”Du är dyrbar i mina ögon, jag ärar och älskar dig.” (Jes. 43:4, 5) Jehova har inte förändrats. Vi kan lita på att han alltid älskar oss, även om vi har gjort allvarliga misstag. Han släpper inte taget om oss. När vi ångrar oss och återvänder till honom kommer vi att förstå att han älskar oss. Han lovar att ”han förlåter villigt”. (Jes. 55:7) Och när han förlåter oss ger han oss också nya krafter. (Apg. 3:19)

^ ***w23 november s. 18 Du kan vara trygg även i osäkra tider***
^15 Esra fick personligen uppleva hur Jehova var med honom. När Esra tänkte på alla gånger som Jehova hade tagit hand om honom och hjälpt honom, kände han sig trygg med att han skulle hjälpa honom igen. Esra sa: ”Jehova, min Gud, var med mig.” (Läs Esra 7:27, 28.) Och liknande uttryck förekommer flera gånger i bibelboken Esra. (Esr. 7:6, 9; 8:18, 22, 31)

^16 Jehova kommer att hjälpa oss när vi behöver det. Vi kanske till exempel behöver be om ledigt för att kunna vara med på en sammankomst eller be om att få justera arbetstiderna så att vi kan vara med på alla möten. Det här kan ge oss en möjlighet att se hur Jehova finns där för oss. Vi kanske blir förvånade över hur bra det blir. Och det här kommer att göra att vår tillit till honom blir starkare.

^17 Esra var ödmjuk och vände sig till Jehova för att få hjälp. När Esra kände sig överväldigad av sitt ansvar så bad han till Jehova. (Esr. 8:21–23; 9:3–5) Esra visade att han litade fullständigt på Jehova, och det gjorde intryck på andra, som då stöttade honom och följde hans exempel. (Esr. 10:1–4) När vi känner oss oroliga över våra materiella behov eller vår familjs säkerhet, så behöver vi vända oss till Jehova och lita på att han hjälper oss.

^ ***w23 december s. 3 Vi behöver både tro och gärningar***
^3 Både Paulus och Jakob citerade från 1 Moseboken 15:6, där det står: ”[Abraham] trodde på Jehova, som därför betraktade honom som rättfärdig.” Vad innebär det att vara rättfärdig? Det innebär att Jehova ser en som godkänd, och till och med syndfri. Tänk att Jehova kan räkna en ofullkomlig människa som oskyldig och syndfri! Du vill säkert att Jehova ska se på dig på det sättet, och det kan han. Vi ska se närmare på varför Jehova betraktade Abraham som rättfärdig och vad vi behöver göra för att Jehova ska ha samma syn på oss.

^ ***w23 december s. 6-7 Vi behöver både tro och gärningar***
^15 Jehova menar inte att vi måste göra exakt det Abraham gjorde för att betraktas som rättfärdiga. Det finns många sätt som vi kan visa vår tro på. Vi kan till exempel få dem som kommer till mötena att känna sig välkomna. Vi kan finnas där för våra bröder och systrar när de behöver det. Och vi kan visa att vi bryr oss om dem i vår familj. Allt det här är sådant som Jehova tycker om och kommer att belöna. (Rom. 15:7; 1 Tim. 5:4, 8; 1 Joh. 3:18) Och ett av de viktigaste sätten vi kan visa att vi har tro är att vara engagerade i tjänsten. (1 Tim. 4:16) Vi kan alla leva vårt liv på ett sätt som visar att vi tror att det kommer att bli som Jehova har lovat och att allt han gör är till vårt bästa. Och då kan vi vara säkra på att vi får vara Jehovas vänner och att han kommer att betrakta oss som rättfärdiga.

Onsdag 2 april

Öppna ert hjärta för honom. ([Ps. 62:8])

Vem kan vi vända oss till när vi behöver tröst och vägledning? Vi vet svaret på den frågan. Vi kan vända oss till Jehova. Han vill att vi ska be till honom, och han vill att vi ska göra det ofta. I Bibeln står det: ”Be ständigt.” (1 Thess. 5:17) Vi kan be till honom om vägledning när det gäller allt i vårt liv. ([Ords. 3:5, 6]) Och Jehova är väldigt generös, så han säger att vi kan be till honom hur många gånger som helst. Jesus förstod att våra böner är väldigt viktiga för Jehova. Långt innan han kom till jorden såg han hur Jehova besvarade sina trogna tjänares böner. Han var till exempel med när Jehova besvarade de innerliga böner som Hanna, David, Elia och många andra bad. (1 Sam. 1:10, 11,[20;] 1 Kung. 19:4–6;[Ps. 32:5]) Så vi förstår varför han lärde sina efterföljare att be ofta och lita på att Jehova verkligen lyssnar. ([Matt. 7:7–11]) w23.05 2 § 1, 3

^ (Ps. 62:8) Förlita er alltid på honom, du folk. Öppna ert hjärta för honom. Gud är en tillflykt för oss. (Selah)

^ (1 Thess. 5:17) Be ständigt.

^ (Ords. 3:5, 6) Förlita dig på Jehova av hela ditt hjärta, och stöd dig inte på ditt eget förstånd.  ^6 Tänk på honom i allt du gör, så ska han göra din väg rak.

^ (1 Sam. 1:10, 11) Hanna var djupt bedrövad, och hon började be till Jehova och gråta förtvivlat. ^11 Och hon gav det här löftet: ”Arméernas Jehova, om du ser hur din tjänare lider och kommer ihåg mig och inte glömmer mig utan ger mig en son, då ska jag ge honom till dig. Han ska tillhöra dig, Jehova, hela sitt liv, och ingen rakkniv ska röra hans huvud.”

^ (1 Sam. 1:20) Inom ett år* blev Hanna med barn och fick en son, och hon gav honom namnet Samuel,* för hon sa: ”Jag bad Jehova om att få honom.”

Eller möjligen ”Med tiden”.

Betyder ”Guds namn”.

^ (1 Kung. 19:4-6) Sedan gick han en dagsresa ut i vildmarken och satte sig under en ginstbuske och bad om att få dö. Han sa: ”Det räcker nu! Ta mitt liv, Jehova, för jag är inte bättre än mina förfäder.” ^5 Sedan lade han sig ner och somnade under ginstbusken. Men plötsligt rörde en ängel vid honom och sa: ”Stig upp och ät.” ^6 Han tittade upp och fick se ett runt bröd bakat på heta stenar och ett krus med vatten som stod vid hans huvud. Han åt och drack och lade sig ner igen.

^ (Ps. 32:5) Till slut bekände jag min synd för dig, jag dolde inte mitt felsteg. Jag sa: ”Jag ska bekänna mina överträdelser för Jehova.” Och du förlät mina synder, mina felsteg. (Selah)

^ (Matt. 7:7-11) Fortsätt be, så ska ni få. Fortsätt söka, så ska ni finna. Fortsätt bulta på, så ska dörren öppnas. ^8 För den som ber, han får, och den som söker, han finner, och för den som bultar på ska dörren öppnas. ^9 Vem av er skulle ge sin son en sten om han bad om en bit bröd? ^10 Och vem skulle ge honom en orm om han bad om en fisk? ^11 Ni vill alltså ge goda gåvor till era barn, trots att ni är syndare. Tänk då hur mycket mer er Far i himlen vill ge det som är gott till dem som ber honom om det!

Torsdag 3 april

Människofruktan är en fälla, men den som litar på Jehova blir beskyddad. ([Ords. 29:25])

Översteprästen Jehojada hade respekt för Jehova. Det blev extra tydligt när Isebels dotter Atalja försökte ta makten i Juda. Hon var hänsynslös och så maktgalen att hon försökte utplåna hela kungaätten – sina egna barnbarn! (2 Krön. 22:10, 11) Ett av barnbarnen, Jehoas, överlevde tack vare att Jehojadas fru, Jehosabat, räddade honom. Hon och hennes man gömde Jehoas och tog hand om honom. På det här sättet hjälpte de till att bevara Davids kungliga släktlinje. Jehojada var lojal mot Jehova och lät inte rädslan för Atalja hindra honom från att göra det som var rätt. När Jehoas var sju år visade Jehojada ännu en gång att han var lojal mot Jehova. Han gjorde upp en plan. Om den lyckades skulle Jehoas bli kung, precis som han hade rätt till som en av Davids avkomlingar. Men om den inte gick i lås skulle Jehojada säkert förlora livet. Jehova var med honom och planen lyckades. w23.06 17 § 12, 13

^ (Ords. 29:25) Människofruktan är en fälla, men den som litar på Jehova blir beskyddad.

^ (2 Krön. 22:10, 11) När Atạlja, Ahạsjas mor, såg att hennes son var död bestämde hon sig för att utplåna hela Judas kungaätt. ^11 Men Jehosạbat, som var kungens dotter, förde bort Ahạsjas son Jẹhoas, en av kungens söner som skulle utplånas. Hon tog med honom och hans amma till ett sovrum. Jehosạbat, kung Jẹhorams dotter (som var gift med prästen Jehojạda och syster till Ahạsja), lyckades hålla honom gömd för Atạlja, så att hon inte dödade honom.

Fredag 4 april

Inse att den Högste är härskare över människornas riken och att han ger makten åt vem han vill. ([Dan. 4:25])

Kung Nebukadnessar kunde ha sett det här budskapet som en konspiration och dödat Daniel på en gång, men Daniel var modig och framförde budskapet ändå. Vad kan ha hjälpt Daniel att vara så modig? Hans föräldrar var säkert goda exempel för honom när han var liten. ([5 Mos. 6:6–9]) Daniel kände inte bara till det grundläggande i lagen, som de tio budorden, utan han kunde också många detaljer i lagen, till exempel vad en israelit fick och inte fick äta. (3 Mos. 11:4–8;[Dan. 1:8,][11–13]) Daniel hade också studerat Guds folks historia och visste hur det hade gått när de inte hade följt Jehovas lagar. (Dan. 9:10, 11) Det Daniel hade varit med om under sitt liv övertygade honom om att Jehova och hans mäktiga änglar skulle finnas där för honom vad som än hände. (Dan. 2:19–24;[10:12,][18, 19]) w23.08 3 § 5, 6

^ (Dan. 4:25) Du ska drivas bort från människorna, du ska bo bland markens djur och äta gräs som oxar, och du ska fuktas av himlens dagg. Sju tider ska passera innan du inser att den Högste är härskare över människornas riken och att han ger makten åt vem han vill.

^ (5 Mos. 6:6-9) De befallningar som jag ger dig i dag ska du ha i ditt eget hjärta, ^7 och du ska inskärpa dem hos* dina barn* och prata om dem när du sitter i ditt hus, när du går på vägen, när du lägger dig och när du går upp. ^8 Knyt dem som en påminnelse på din hand, och de ska vara som ett pannband på ditt huvud.* ^9 Skriv dem på dörrposterna till ditt hus och på dina portar.

Eller ”upprepa dem för”.

Ordagrant ”söner”.

Ordagrant ”mellan dina ögon”.

^ (3 Mos. 11:4-8) Men dessa djur får ni inte äta, fast de idisslar eller har klövar: kamelen, för den idisslar men har inte klövar, den är oren för er; ^5 klippgrävlingen, för den idisslar men har inte klövar, den är oren för er; ^6 haren, för den idisslar men har inte klövar, den är oren för er; ^7 svinet, för det har helt kluvna klövar men idisslar inte, det är orent för er. ^8 Ni får inte äta köttet från dem eller röra deras döda kroppar. De är orena för er.

^ (Dan. 1:8) Men Daniel bestämde sig i sitt hjärta för att inte göra sig oren genom att äta kungens fina mat eller dricka hans vin. Han bad därför överste hovmannen om att slippa bli oren på det sättet.

^ (Dan. 1:11-13) Daniel sa då till den förmyndare som överste hovmannen hade satt över Daniel, Hananja, Mịsael och Asarja: ^12 ”Jag ber dig, låt oss, dina tjänare, bara äta grönsaker och dricka vatten under en tiodagarsperiod. ^13 Jämför sedan oss med ungdomarna* som äter kungens fina mat, och utifrån det kan du avgöra vad du ska göra med oss.”

Ordagrant ”barnen”.

^ (Dan. 9:10, 11) Vi har inte lyssnat på dig, Jehova, vår Gud, och vi har inte följt de lagar du gav oss genom dina tjänare profeterna. ^11 Hela Israel har överträtt din lag och vänt sig bort från dig och inte lyssnat på dig. Över oss har du utgjutit förbannelsen och den svurna ed som det står om i lagen som den sanne Gudens tjänare Mose skrev ner, för vi har syndat mot dig.

^ (Dan. 2:19-24) Då uppenbarades hemligheten för Daniel i en syn om natten, och han lovprisade himlens Gud. ^20 Daniel sa: ”Må Guds namn lovprisas i all evighet,* för visheten och makten tillhör bara honom. ^21 Han förändrar tider och tidsperioder, avsätter kungar och tillsätter kungar, ger vishet åt de visa och kunskap åt de förståndiga. ^22 Han uppenbarar det djupa och det fördolda, han vet vad som är i mörkret, och hos honom bor ljuset. ^23 Mina förfäders Gud, jag tackar och lovprisar dig, för du har gett mig vishet och styrka. Och nu har du låtit mig få veta det vi bad dig om, du har låtit oss få veta vad som tynger kungen.” ^24 Sedan gick Daniel in till Arjok, som hade fått i uppdrag av kungen att avrätta de visa männen i Babylon, och han sa: ”Döda inte någon av de visa männen i Babylon. Låt mig komma inför kungen, så ska jag berätta för honom vad drömmen betyder.”

Eller ”från evighet till evighet”.

^ (Dan. 10:12) Han fortsatte: ”Var inte rädd, Daniel. Från den dag du bestämde dig för att söka efter insikt och ödmjuka dig själv inför Gud har han hört dina böner, och det är därför jag har kommit.

^ (Dan. 10:18, 19) Den som såg ut som en människa rörde vid mig igen och styrkte mig. ^19 Sedan sa han: ”Var inte rädd, du innerligt älskade.* Allt kommer att gå bra för dig. Var stark, ja, var stark!” Medan han talade med mig återvände krafterna, och jag sa: ”Tala, min herre, för du har gett mig styrka.”

Eller ”mycket dyrbare”, ”högt värderade”.

Lördag 5 april

Vishet finns hos de ödmjuka. ([Ords. 11:2])

Rebecka var klok och tog modigt initiativ när det passade. (1 Mos. 24:58;[27:5–17]) Men hon visade också alltid andra respekt och var villig att följa den vägledning hon fick. (1 Mos. 24:17, 18,[65]) Du kan efterlikna Rebecka och ödmjukt stötta dem som Jehova har gett ansvar. Då kommer du att vara ett bra exempel både för din familj och för vännerna i församlingen. I Bibeln uppmanas alla som vill tjäna Jehova att vara ödmjuka och blygsamma. Ester är ett fint exempel på det. Hon var verkligen en ödmjuk person. När hon blev drottning steg det inte henne åt huvudet, och det gjorde inte henne stolt. Hon fick till exempel ett råd från sin äldre kusin, Mordokaj, och då följde hon det. ([Est. 2:10,][20,][22]) Du kan också visa att du är ödmjuk om du ber andra om råd och sedan följer dem. ([Tit. 2:3–5]) Ester visade att hon var ödmjuk även på andra sätt. Det står i Bibeln att hon var ”en tilldragande ung kvinna med vacker gestalt”. Men hon sökte inte andras uppmärksamhet och bekräftelse. ([Est. 2:7,][15]) w23.12 19, 20 § 6–8

^ (Ords. 11:2) Om man tar sig friheter leder det till vanära,* men vishet finns hos de ödmjuka.

Eller ”Övermod leder till vanära”.

^ (1 Mos. 24:58) De kallade på Rebecka och frågade henne: ”Vill du ge dig av med den här mannen?” ”Ja, det vill jag”, svarade hon.

^ (1 Mos. 27:5-17) Men Rebecka hörde vad Isak sa till sin son Esau. Och Esau gick ut i vildmarken för att jaga. ^6 Rebecka gick till sin son Jakob och sa: ”Jag hörde just när din far pratade med din bror Esau. Han bad honom ^7 fälla något vilt åt honom och laga till en av hans favoriträtter, så att han kan äta och sedan välsigna honom inför Jehova innan han dör. ^8 Och nu, min son, lyssna noga på det jag säger till dig. ^9 Jag ber dig, gå till hjorden och hämta två fina getkillingar, så att jag kan laga till en av din fars favoriträtter, precis som han vill ha den. ^10 Bär sedan in den till din far, så att han kan äta den och välsigna dig före sin död.” ^11 Jakob sa till sin mor Rebecka: ”Men min bror Esau är ju hårig, och jag har slät hud. ^12 Tänk om min far känner på mig. Då tror han att jag driver med honom, och jag drar en förbannelse över mig i stället för en välsignelse.” ^13 Då sa hans mor: ”Den förbannelsen får komma över mig i så fall. Gör bara som jag säger, min son, och hämta killingarna åt mig.” ^14 Så han gick och hämtade dem och gav dem till sin mor, och hon lagade till en av hans fars favoriträtter. ^15 Sedan tog Rebecka sin äldste son Esaus finaste kläder, som hon hade hemma hos sig, och lät sin yngste son Jakob sätta på sig dem. ^16 Hon satte också skinnen från killingarna på hans händer och på hans bara hals. ^17 Sedan fick Jakob maten och brödet som hon hade gjort i ordning.

^ (1 Mos. 24:17, 18) Genast skyndade tjänaren fram till henne och sa: ”Var snäll och ge mig en klunk vatten ur din kruka.” ^18 ”Drick, min herre”, svarade hon och lyfte snabbt ner krukan från axeln och lät honom dricka.

^ (1 Mos. 24:65) Hon frågade tjänaren: ”Vem är mannen som kommer emot oss på fältet?” ”Det är min herre”, svarade tjänaren. Då täckte hon sig med sin slöja.

^ (Est. 2:10) Men Ester berättade inte något om sitt folk eller sina släktingar, för Mọrdokaj hade sagt till henne att inte göra det.

^ (Est. 2:20) Ester gjorde som Mọrdokaj hade sagt och berättade inget om sina släktingar och sitt folk. Och Ester fortsatte att göra som Mọrdokaj sa, precis som när hon bodde hos honom.

^ (Est. 2:22) Men Mọrdokaj fick höra det och meddelade omedelbart drottning Ester. Och Ester berättade det för kungen på Mọrdokajs vägnar.*

Eller ”i Mordokajs namn”.

^ (Tit. 2:3-5) Och de äldre kvinnorna ska också uppföra sig på ett sätt som visar att de har respekt för Gud, och de får inte förtala någon eller missbruka vin. De ska lära ut det som är gott ^4 och ge de unga kvinnorna vägledning, så att de älskar sina män och älskar sina barn, ^5 visar gott omdöme,* lever ett rent liv, sköter sina hem, är goda mot andra och underordnar sig sina män, så att ingen kan säga något nedsättande om Guds ord.

Eller ”är sunda i sinnet”.

^ (Est. 2:7) Mọrdokaj var fosterfar* åt Hadạssa,* det vill säga Ester, hans farbrors dotter, eftersom båda hennes föräldrar var döda. Ester var en tilldragande ung kvinna med vacker gestalt. När hennes föräldrar dog tog Mọrdokaj hand om henne och fostrade henne som sin dotter.

Eller ”förmyndare”.

Betyder ”myrten”.

^ (Est. 2:15) Nu var tiden inne för Ester, som var dotter till Abihạjil men som hade uppfostrats av sin kusin Mọrdokaj, att gå in till kungen. Hon bad inte om något annat än det som eunucken Hegaj, som vaktade kvinnorna, gav som förslag. (Ester blev mer och mer omtyckt av alla i sin omgivning.)

Söndag 6 april

Gud är större än vårt hjärta och vet allt. ([1 Joh. 3:20])

Jehova vill inte att vi ska bära på överdrivna skuldkänslor. Om vi har erkänt vårt fel, ångrat oss och gjort allt vi kan för att inte göra om samma misstag måste vi lita på att Jehova förlåter oss. ([Apg. 3:19]) När vi har tagit de här stegen vill inte Jehova att vi ska gå omkring och må dåligt. Han vet hur stor skada det skulle göra. ([Ps. 31:10]) Om vi blir helt uppslukade av skuldkänslor kanske vi ger upp i loppet för liv. ([2 Kor. 2:7]) Om du har svårt att släppa överdrivna skuldkänslor kan det hjälpa att tänka på vad Jehovas förlåtelse innebär. ([Ps. 130:4]) När han förlåter dem som uppriktigt har ångrat sig så glömmer han också. Han säger: ”Deras synd ska jag inte längre komma ihåg.” ([Jer. 31:34]) Det betyder att han aldrig kommer att dra upp det igen. Var inte för hård mot dig själv om du på grund av de här tidigare misstagen har förlorat en del uppgifter i församlingen. Jehova fortsätter inte att tänka på det som har hänt, och det behöver inte du heller göra. w23.08 30 § 14, 15

^ (1 Joh. 3:20) oavsett vad vårt hjärta dömer oss för, för Gud är större än vårt hjärta och vet allt.

^ (Apg. 3:19) Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter,

^ (Ps. 31:10) Mitt liv äts upp av bedrövelse, mina år rinner bort i suckan. Krafterna sviktar på grund av min synd, benen i min kropp förtvinar.

^ (2 Kor. 2:7) Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg.

^ (Ps. 130:4) Hos dig finns sann förlåtelse, och därför inger du djup respekt.

^ (Jer. 31:34) ”Ingen ska längre behöva undervisa sin landsman eller sin broder och säga: ’Lär känna Jehova!’ För alla ska känna mig, från den minste till den störste bland dem”, säger Jehova. ”Jag ska förlåta deras överträdelse, och deras synd ska jag inte längre komma ihåg.”

Måndag 7 april

Var fasta och orubbliga. ([1 Kor. 15:58])

Bröder och systrar som lyssnade på vägledningen från organisationen under covid-19-pandemin slapp en hel del onödig oro jämfört med dem som tog till sig av vilseledande information. ([Matt. 24:45]) Vi måste vara fokuserade på det ”som är verkligt viktigt”. ([Fil. 1:9, 10]) Det finns mycket som vi skulle kunna slösa bort tid och energi på. Vi skulle kunna bli distraherade av sådant som mat och dryck och låta det ta för stor plats i vårt liv. (Luk. 21:34, 35) Dessutom blir vi varje dag bombarderade med nyheter om sociala orättvisor och politiskt laddade frågor. Vi får inte låta oss bli distraherade av sådana saker, för då kanske vi innerst inne börjar ta ställning för den ena eller andra sidan. Djävulen använder olika metoder för att försöka bryta ner vår beslutsamhet att göra det som är rätt. w23.07 16, 17 § 12, 13

^ (1 Kor. 15:58) Mina älskade bröder, var därför fasta och orubbliga, och var alltid fullt upptagna i arbetet för Herren, eftersom ni vet att det ni gör i Herrens tjänst aldrig är förgäves.*

Ordagrant ”tomt”.

^ (Matt. 24:45) Vem är egentligen den trogne och förståndige tjänaren, som hans herre har satt över sitt tjänstefolk för att ge dem mat i rätt tid?

^ (Fil. 1:9, 10) Och min ständiga bön är att er kärlek ska överflöda mer och mer, tillsammans med ingående kunskap och gott omdöme, ^10 så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

^ (Luk. 21:34, 35) Men akta er så att ni inte distraheras* av omåttligt ätande och drickande och livets bekymmer* så att den dagen plötsligt överraskar er ^35 som en snara. Den ska nämligen drabba alla som bor på jorden.

Eller ”tyngs ner”.

Eller ”bekymmer för livsuppehället (vardagslivet)”.

Tisdag 8 april

Fortsätt göra detta till minne av mig. ([Luk. 22:19])

Minneshögtiden är den viktigaste händelsen på året för oss Jehovas vittnen. Det är den enda högtiden som Jesus befallde sina efterföljare att hålla. (Luk. 22:19, 20) På minneshögtiden blir vi påminda om hur vi kan visa att vi är tacksamma för det Jesus gjorde för oss. (2 Kor. 5:14, 15) Vi får också möjligheten att uppmuntra varandra i församlingen. ([Rom. 1:12]) Det är även många nya som kommer till Rikets sal då, och flera av dem väljer att börja studera Bibeln efter att ha varit med. En annan sak som gör att vi ser fram emot minneshögtiden är att den förenar oss Jehovas vittnen. Det här är några av de saker som gör att minneshögtiden betyder så mycket för oss. w24.01 8 § 1–3

Bibelläsning minneshögtiden: (9 nisan, dagtid) Lukas 19:29–44

^ (Luk. 22:19) Han tog också ett bröd, tackade Gud, bröt det och gav det åt dem och sa: ”Detta representerar min kropp som ska offras för er. Fortsätt göra detta till minne av mig.”

^ (Luk. 22:19, 20) Han tog också ett bröd, tackade Gud, bröt det och gav det åt dem och sa: ”Detta representerar min kropp som ska offras för er. Fortsätt göra detta till minne av mig.” ^20 Och på samma sätt tog han bägaren efter kvällsmåltiden och sa: ”Den här bägaren representerar det nya förbundet. Det blir giltigt genom mitt blod, som ska utgjutas för er.

^ (2 Kor. 5:14, 15) Kristus kärlek tvingar oss, eftersom detta är vår slutsats: En har dött för alla – för egentligen var alla redan döda. ^15 Och han dog för alla, för att de som lever inte längre ska leva för sig själva, utan för honom som dog för dem och blev uppväckt.

^ (Rom. 1:12) eller rättare sagt, så att vi kan uppmuntra varandra med hjälp av vår tro, både er och min.

^ (Luk. 19:29-44) Och när han närmade sig Betfạge och Betạnia på* det berg som kallas Olivberget skickade han i väg två av lärjungarna ^30 och sa: ”Gå in i byn som ni ser där borta. När ni kommer dit kommer ni att se en fastbunden ungåsna som ingen har suttit på. Ta den och för den till mig. ^31 Och om någon frågar varför ni tar den ska ni svara: ’Herren behöver den.’” ^32 De båda lärjungarna gav sig av och hittade åsnan, precis som han hade sagt. ^33 Men när de skulle ta med sig den frågade ägarna: ”Varför tar ni åsnan?” ^34 De sa: ”Herren behöver den.” ^35 Och de förde den till Jesus, och de kastade sina mantlar på den och lät Jesus sitta upp. ^36 När han kom ridande bredde folk ut sina mantlar på vägen. ^37 Så fort han närmade sig vägen ner från Olivberget började alla lärjungar ropa ut sin glädje och lovprisa Gud för alla underverk de hade fått se. ^38 De sa: ”Välsignad är han som kommer som kung i Jehovas namn! Frid i himlen och ära åt Gud i höjderna där ovan!”* ^39 Men några fariséer i folkmassan sa till honom: ”Lärare, tillrättavisa dina lärjungar.” ^40 Men han svarade: ”Jag säger er: Om de var tysta skulle stenarna ropa.” ^41 När han kom närmare såg han ut över staden och grät över den ^42 och sa: ”Om du bara hade förstått* vad det är som leder till fred! Men nu är det dolt för dig. ^43 Det ska nämligen komma en tid när dina fiender ska bygga en palissad av spetspålar omkring dig, och de ska omringa dig och belägra* dig på alla sidor. ^44 De ska slå dig och dina barn till marken, och de ska inte lämna sten på sten i dig, eftersom du inte förstod när du blev inspekterad.”

Eller ”vid”.

Eller ”i de högsta regionerna”.

Eller ”förstått under denna dag”.

Eller ”ansätta”.

Onsdag 9 april

Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv. ([Joh. 3:16])

När vi tänker på vilket pris Jehova och Jesus betalade förstår vi ännu mer hur mycket de älskar var och en av oss. ([Gal. 2:20]) Lösenoffret är en kärleksfull gåva. Jehova gav det dyrbaraste han hade för att han älskar oss. Han lät sin son lida och dö för vår skull. Jehova älskar oss inte bara i det tysta, utan han berättar också för oss att han gör det. ([Jer. 31:3]) Han har dragit oss till sig för att han älskar oss. (Jämför 5 Moseboken 7:7, 8.) Det finns inte något eller någon som kan skilja oss från hans kärlek. (Rom. 8:38, 39) Hur känner du för den tanken? w24.01 28 § 10, 11

Bibelläsning minneshögtiden: (10 nisan, dagtid) Lukas 19:45–48; Matteus 21:18, 19;[21:12, 13]

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (Gal. 2:20) Jag har hängts på pålen tillsammans med Kristus. Det är inte längre jag som lever, utan det är Kristus som lever i gemenskap med mig. Ja, det liv som jag nu lever som människa av kött och blod lever jag genom tron på Guds son, som har älskat mig och offrat sitt liv för mig.

^ (Jer. 31:3) Från fjärran kom Jehova och visade sig för mig. Han sa: ”Med evig kärlek har jag älskat dig. Därför har jag dragit dig till mig med lojal kärlek.*

Eller ”fortsatt att visa dig lojal kärlek”.

^ (5 Mos. 7:7, 8) Det var inte för att ni var ett större folk än alla andra som Jehova visade er kärlek och utvalde er, ni var ju det minsta av alla folk. ^8 Nej, det var för att Jehova älskade er och för att han höll sin ed till era förfäder som Jehova förde er ut med stark hand och befriade* er från slaveriet* och ur faraos, Egyptens kungs, våld.

Eller ”friköpte”.

Ordagrant ”slavhuset”.

^ (Rom. 8:38, 39) För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Luk. 19:45-48) Sedan gick han in i templet och började köra ut alla försäljare, ^46 och han sa till dem: ”Det står skrivet: ’Mitt hus ska vara ett bönens hus’, men ni har gjort det till ett tjuvnäste.” ^47 Varje dag undervisade han i templet. De främsta prästerna och de skriftlärda och folkets ledare ville hitta ett sätt att döda honom. ^48 Men de kunde inte komma på hur de skulle göra det, för han hade alltid folk omkring sig som ville lyssna på honom.

^ (Matt. 21:18, 19) När Jesus gick tillbaka till staden tidigt på morgonen kände han sig hungrig. ^19 Han fick se ett fikonträd vid vägen och gick fram till det, men det fanns bara löv på trädet, så han sa: ”Du ska aldrig någonsin ge någon frukt igen.” Genast torkade fikonträdet.

^ (Matt. 21:12, 13) Jesus gick in i templet och körde ut alla som sålde och köpte där, och han välte omkull borden för dem som växlade pengar och bänkarna för dem som sålde duvor. ^13 Och han sa till dem: ”Det står skrivet: ’Mitt hus ska vara ett bönens hus’, men ni gör det till ett tjuvnäste.”

Torsdag 10 april

Grunden lades för ett hopp: Skapelsen ska befrias. (Rom. 8:20, 21)

Hoppet om att få leva i himlen betyder verkligen mycket för de smorda. En av dem, broder Frederick Franz, beskrev hur han kände för det här hoppet år 1991. Han sa: ”Vårt hopp är något säkert och visst, och långt utöver vad vi alls har kunnat föreställa oss kommer det att fullständigt förverkligas för alla de 144 000 medlemmarna av den lilla hjorden. Vi ... har inte förlorat vår uppskattning av det hoppet, utan ... vi uppskattar det mer och mer ju längre vi måste vänta på det. Det är någonting värt att vänta på ... Jag uppskattar vårt hopp ännu mera nu än någonsin tidigare.” Oavsett om vi ser fram emot att leva för evigt i himlen eller på jorden, så har vi ett fantastiskt hopp som ger oss mycket kraft och glädje. Och hoppet kan dessutom bli ännu starkare. w23.12 9 § 6; 10 § 8

Bibelläsning minneshögtiden: (11 nisan, dagtid) Lukas 20:1–47

^ (Rom. 8:20, 21) Skapelsen har blivit underkastad tomheten, inte av egen vilja utan genom honom som bestämde det. Samtidigt lades grunden för ett hopp: ^21 Skapelsen ska befrias från slaveriet under förgängelsen och uppnå Guds barns härliga frihet.

^ (Luk. 20:1-47) En dag när han undervisade folket i templet och förkunnade de goda nyheterna, kom de främsta prästerna och de skriftlärda tillsammans med de äldste. ^2 De sa till honom: ”Tala om för oss vad du har för rätt att göra det här. Vem har gett dig tillåtelse?” ^3 Han svarade: ”Jag tänker också ställa en fråga, som jag vill att ni svarar på: ^4 Kom Johannes myndighet att döpa från Gud* eller från människor?”* ^5 De diskuterade med varandra och sa: ”Om vi säger ’från Gud’ kommer han att säga: ’Varför trodde ni inte på honom i så fall?’ ^6 Men om vi säger ’från människor’ kommer folket att stena oss. De är ju övertygade om att Johannes var en profet.” ^7 Därför svarade de att de inte visste. ^8 Jesus sa till dem: ”I så fall säger inte jag vem som har gett mig tillåtelse att göra detta.” ^9 Sedan berättade han den här liknelsen för folket: ”En man planterade en vingård och arrenderade ut den åt vinodlare, och sedan reste han utomlands en längre period. ^10 När tiden var inne skickade han en tjänare till vinodlarna för att få lite av skörden från vingården. Men vinodlarna misshandlade tjänaren och skickade bort honom tomhänt. ^11 Då skickade han en tjänare till. De slog och förödmjukade* honom också och skickade bort honom tomhänt. ^12 För tredje gången skickade han en tjänare, men de slog även honom och kastade ut honom. ^13 Då tänkte vingårdens ägare: ’Vad ska jag göra? Jo, jag ska skicka min älskade son. Honom kommer de säkert att respektera.’ ^14 Men när vinodlarna fick syn på honom sa de till varandra: ’Det här är arvingen. Vi dödar honom så att vi kan ta hans arv!’ ^15 Och så släpade de ut honom ur vingården och dödade honom. Vad ska vingårdens ägare göra med vinodlarna? ^16 Han ska komma och döda dem och ge vingården åt andra.” När de hörde detta sa de: ”Något sådant här får aldrig hända!” ^17 Men han såg på dem och sa: ”Vad betyder det då när det står: ’Den sten som byggnadsarbetarna förkastade har blivit huvudhörnstenen’? ^18 Den som faller på den stenen ska bli sönderslagen. Och den som stenen faller på ska bli krossad.” ^19 De skriftlärda och de främsta prästerna förstod att liknelsen handlade om dem, och de hade velat gripa Jesus på en gång, men de var rädda för folket. ^20 Så i stället höll de ögonen på honom och betalade män som skulle spela uppriktiga och försöka sätta dit honom för något han sa. Sedan tänkte de överlämna honom åt statsmakten och ståthållaren. ^21 Männen frågade honom: ”Lärare, vi vet att allt du säger och lär ut är sant. Du är inte partisk, utan lär ut Guds väg på rätt sätt. ^22 Är det rätt eller inte av oss att betala skatt till kejsaren?” ^23 Men han genomskådade dem och sa: ^24 ”Visa mig en denar. Vems bild och inskrift har den?” ”Kejsarens”, svarade de. ^25 ”Då så”, sa han, ”ge kejsaren det som tillhör kejsaren, men ge Gud det som tillhör honom.” ^26 De kunde alltså inte anklaga honom för något han sa inför folket, och hans svar gjorde dem helt ställda, så de var tysta. ^27 Men några av sadducéerna, som påstår att det inte finns någon uppståndelse, kom och frågade honom: ^28 ”Lärare, Mose har skrivit: ’Om någon har en bror som dör barnlös och efterlämnar en änka ska han gifta sig med änkan och skaffa barn åt sin bror.’ ^29 Nu var det så att det fanns sju bröder. Den förste gifte sig men dog barnlös. ^30 Sedan gifte sig den andre ^31 och sedan den tredje med änkan. Till slut hade alla sju varit gifta med henne, men alla dog barnlösa. ^32 Sist av alla dog kvinnan. ^33 Vilken av de sju bröderna ska hon vara gift med i uppståndelsen? Alla hade ju varit gifta med henne.” ^34 Jesus sa till dem: ”Människor i den här världen gifter sig och blir bortgifta, ^35 men de som har räknats värdiga att få vara med i den kommande världen och få uppstå från de döda kommer varken att gifta sig eller bli bortgifta. ^36 De kan faktiskt inte dö längre, för de är som änglarna. Och de är Guds barn eftersom de har fått en uppståndelse. ^37 Och att de döda uppstår har även Mose visat i berättelsen om törnbusken, då han kallar Jehova för ’Abrahams Gud och Isaks Gud och Jakobs Gud’. ^38 Han är inte de dödas Gud utan de levandes, för i hans ögon lever de alla.” ^39 Några av de skriftlärda sa: ”Det var bra sagt, lärare.” ^40 Och de vågade inte ställa en enda fråga till. ^41 Men han frågade dem: ”Hur kommer det sig att man säger att Messias* är Davids son? ^42 David säger ju själv i Psalmernas bok: ’Jehova sa till min herre: ”Sätt dig på min högra sida, ^43 tills jag lägger dina fiender som en pall under dina fötter.”’ ^44 David kallar honom alltså ’herre’, så hur kan han samtidigt vara hans son?” ^45 Medan alla lyssnade på honom sa han sedan till lärjungarna: ^46 ”Akta er för de skriftlärda. De tycker om att gå i långa* dräkter och att människor visar dem vördnad* på torgen, och de älskar att ha de främsta sittplatserna i synagogorna och de bästa platserna när det är fest. ^47 De äter änkorna ur husen* och ber långa böner för att verka märkvärdiga.* De ska få en hårdare dom.”

Ordagrant ”himlen”.

Eller ”var det människors påfund”.

Eller ”vanärade”.

Eller ”den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”långa, pråliga”.

Eller ”hälsar dem”.

Eller ”lägger beslag på änkornas tillgångar”.

Eller ”för syns skull”.

Fredag 11 april

Blodet från tjurar och bockar kan omöjligen ta bort synder. ([Hebr. 10:4])

Utanför ingången till tälthelgedomen fanns ett kopparaltare där man frambar djuroffer åt Jehova. (2 Mos. 27:1, 2;[40:29]) Men de här offren kunde inte ta bort folkets synder helt och hållet. ([Hebr. 10:1–3]) De djuroffer som frambars där pekade fram emot det offer som fullständigt skulle friköpa mänskligheten från synd. Jesus visste att Jehova hade sänt honom till jorden för att offra sitt liv som en lösen för människors synder. ([Matt. 20:28]) När han blev döpt visade han att han skulle göra det Jehova ville. ([Joh. 6:38;][Gal. 1:4]) Jesus offrade sitt fullkomliga liv ”en gång för alla” för att de som visar tro på honom ska kunna få fullständig förlåtelse för sina synder. (Hebr. 10:5–7,[10]) w23.10 26 § 10, 11

Bibelläsning minneshögtiden: (12 nisan, dagtid) Lukas 22:1–6; Markus 14:1, 2,[10, 11]

^ (Hebr. 10:4) eftersom blodet från tjurar och bockar omöjligen kan ta bort synder.

^ (2 Mos. 27:1, 2) Du ska göra ett altare av akacieträ, 5 alnar* långt och 5 alnar brett. Det ska vara fyrkantigt och 3 alnar* högt. ^2 Du ska göra horn på de fyra hörnen. Hornen ska vara i ett stycke med altaret, och du ska överdra altaret med koppar.

Ca 2,2 m. En aln motsvarade 44,5 cm. Se Tillägg B14.

Dvs. ca 1,3 m.

^ (2 Mos. 40:29) Han ställde brännoffersaltaret vid ingången till tälthelgedomen, det vill säga mötestältet, så att han skulle kunna offra brännoffer och sädesoffer på det, precis som Jehova hade befallt honom.

^ (Hebr. 10:1-3) Lagen är ju bara en skugga av det goda som skulle komma, den är inte själva verkligheten. Därför kan den* aldrig göra dem som upprepar samma offer år efter år fullkomliga. ^2 Annars hade man väl slutat offra? För om de som utför helig tjänst hade blivit renade en gång för alla skulle de ju inte längre känna sig tyngda av synder. ^3 Men i stället är dessa offer en påminnelse om synder år efter år,

Eller möjligen ”människor”.

^ (Matt. 20:28) Inte heller Människosonen har kommit för att bli betjänad utan för att betjäna och ge sitt liv till en lösen i utbyte mot många.”

^ (Joh. 6:38) eftersom jag inte har kommit ner från himlen för att göra min vilja, utan hans vilja som har sänt mig.

^ (Gal. 1:4) Jesus gav sitt liv för våra synder så att han kunde befria oss från den nuvarande onda världsordningen, enligt vår Guds och Fars vilja.

^ (Hebr. 10:5-7) När Kristus kom in i världen sa han därför: ”’Du ville inte ha slaktoffer och offergåvor, däremot gav du mig en kropp. ^6 Du godkände inte brännoffer och syndoffer.’ ^7 Så jag sa: ’Se! Jag har kommit (i bokrullen står det skrivet om mig) för att göra din vilja, min Gud.’”

^ (Hebr. 10:10) Det är denna ”vilja” som har gjort oss heliga genom att Jesus Kristus offrade sin kropp en gång för alla.

^ (Luk. 22:1-6) Nu närmade sig det osyrade brödets högtid, som kallas påsk. ^2 Och de främsta prästerna och de skriftlärda försökte komma på det bästa sättet att göra sig av med Jesus, eftersom de var rädda för hur folket skulle reagera. ^3 Då trängde Satan in i Judas, som kallades Iskariot och var en av de tolv. ^4 Och han gick och talade med de främsta prästerna och befälen för tempelvakterna om hur han skulle kunna förråda Jesus åt dem. ^5 De blev glada och kom överens om att ge honom silverpengar. ^6 Han gick med på det och började leta efter ett bra tillfälle att förråda honom utan att det var folk i närheten.

^ (Mark. 14:1, 2) Nu var det två dagar kvar till påsken och det osyrade brödets högtid. De främsta prästerna och de skriftlärda försökte komma på ett listigt sätt att gripa Jesus och döda honom. ^2 Men de sa: ”Inte under högtiden, för då kanske det bryter ut oroligheter bland folket.”

^ (Mark. 14:10, 11) Och Judas Iskariot, en av de tolv, gick till de främsta prästerna för att förråda Jesus åt dem. ^11 Då blev de glada och lovade att ge honom silverpengar. Och han började leta efter ett tillfälle att förråda honom.

MINNESHÖGTIDEN
efter solnedgången
Lördag 12 april

Den gåva Gud ger är evigt liv genom Kristus Jesus, vår Herre. ([Rom. 6:23])

Vi skulle aldrig själva kunna köpa oss fria från synd och död. ([Ps. 49:7, 8]) Så Jehova ordnade så att Jesus gav sitt liv för oss människor, trots att det kostade dem båda väldigt mycket. När vi tänker djupare på vad Jehova och Jesus har gjort för oss så uppskattar vi lösenoffret ännu mer. När Adam syndade gick både han och de barn han skulle få miste om möjligheten att leva för evigt. För att köpa tillbaka det Adam hade förlorat offrade Jesus sitt fullkomliga liv. Under hela sitt liv som människa syndade Jesus aldrig, ”och det fanns inget svek i hans mun”. ([1 Petr. 2:22]) När Jesus dog motsvarade hans fullkomliga liv det liv som Adam förlorade. (1 Kor. 15:45;[1 Tim. 2:6]) w24.01 10 § 5, 6

Bibelläsning minneshögtiden: (13 nisan, dagtid) Lukas 22:7–13; Markus 14:12–16 (14 nisan, efter solnedgången) Lukas 22:14–65

^ (Rom. 6:23) För den lön synden betalar ut är död, men den gåva Gud ger är evigt liv genom Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Ps. 49:7, 8) men ingen av dem kan någonsin friköpa någon annan eller ge Gud en lösen för honom  ^8 (lösenpriset* är så högt att de aldrig kan betala det),

Eller ”priset för friköpandet av deras själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (1 Petr. 2:22) Han syndade aldrig, och det fanns inget svek i hans mun.

^ (1 Kor. 15:45) Som det står skrivet: ”Den första människan, Adam, blev en levande varelse.” Den siste Adam blev en livgivande ande.

^ (1 Tim. 2:6) som gav sig själv till en motsvarande lösen för alla, vilket det kommer att vittnas om när tiden är inne.

^ (Luk. 22:7-13) Så kom den dag under det osyrade brödets högtid då påskoffret skulle slaktas. ^8 Och Jesus sände i väg Petrus och Johannes och sa: ”Gå och gör i ordning påskmåltiden åt oss.” ^9 De frågade: ”Var vill du att vi gör i ordning den?” ^10 Han svarade: ”När ni är på väg in i staden kommer ni att möta en man som bär en vattenkruka. Följ efter honom in i det hus han går in i. ^11 Och säg till husets ägare: ’Läraren undrar: ”Var är gästrummet där jag kan äta påskmåltiden med mina lärjungar?”’ ^12 Och han kommer att visa er en stor sal på övervåningen som redan står färdig. Gör i ordning måltiden där.” ^13 Då gav de sig i väg. Allt var precis som han hade sagt, och de förberedde för påsken.

^ (Mark. 14:12-16) Och på första dagen av det osyrade brödets högtid, då man brukade slakta påskoffret, frågade hans lärjungar honom: ”Vart vill du att vi går och gör i ordning påskmåltiden åt dig?” ^13 Då skickade han i väg två av lärjungarna och sa till dem: ”Gå in i staden, och där kommer ni att möta en man som bär en vattenkruka. Följ efter honom, ^14 och där han går in ska ni säga till husets ägare: ’Läraren säger: ”Var är gästrummet där jag kan äta påskmåltiden med mina lärjungar?”’ ^15 Och han kommer att visa er en stor sal på övervåningen som redan står färdig. Gör i ordning måltiden åt oss där.” ^16 Lärjungarna gick i väg, och när de kom in i staden var allt precis som han hade sagt, och de förberedde för påsken.

^ (Luk. 22:14-65) När det var dags lade sig Jesus till bords tillsammans med apostlarna. ^15 Och han sa till dem: ”Jag har verkligen längtat efter att äta den här påskmåltiden med er innan mitt lidande börjar. ^16 För jag säger er att jag inte ska äta den igen förrän den får sin uppfyllelse i Guds rike.” ^17 Och han tog emot en bägare, tackade Gud och sa: ”Ta den här och skicka den vidare, från den ene till den andre, ^18 för jag säger er: Från och med nu ska jag inte dricka vin* igen förrän Guds rike kommer.” ^19 Han tog också ett bröd, tackade Gud, bröt det och gav det åt dem och sa: ”Detta representerar min kropp som ska offras för er. Fortsätt göra detta till minne av mig.” ^20 Och på samma sätt tog han bägaren efter kvällsmåltiden och sa: ”Den här bägaren representerar det nya förbundet. Det blir giltigt genom mitt blod, som ska utgjutas för er. ^21 Ni ska veta att min förrädare finns med mig här vid bordet. ^22 Människosonen ska nämligen lämna er som det är bestämt, men olycka kommer att drabba den som förråder honom.” ^23 Då började de diskutera med varandra vem av dem det kunde vara som tänkte göra detta. ^24 De började också gräla om vem av dem som kunde anses vara störst. ^25 Men han sa till dem: ”Folkens kungar har makt över människorna, och de som har sådan myndighet låter kalla sig välgörare. ^26 Men så ska det inte vara bland er, utan den störste ska bli som den yngste, och den som har ledningen ska bli som den som betjänar. ^27 För vem är störst: den som äter vid bordet* eller den som betjänar? Är det inte den som äter?* Men jag är mitt ibland er och betjänar. ^28 Ni har stannat kvar hos mig under mina prövningar. ^29 Och jag sluter ett förbund med er om ett rike, precis som min Far har slutit ett förbund med mig, ^30 så att ni kan äta och dricka vid mitt bord i mitt rike och sitta på troner och döma Israels 12 stammar. ^31 Simon, Simon, Satan har begärt att få sålla er som vete. ^32 Men jag har bett* för dig, att din tro inte ska svikta. Och när du sedan har vänt tillbaka, styrk dina bröder.” ^33 Då sa Petrus: ”Herre, jag är beredd att följa dig både i fängelse och i döden.” ^34 Jesus sa: ”Jag säger dig, Petrus: Innan en tupp gal i dag kommer du tre gånger att förneka att du känner mig.” ^35 Han sa också till dem: ”När jag sände i väg er utan pengar, matpåse och sandaler så saknade ni väl inte något?” ”Nej”,* svarade de. ^36 ”Men nu”, sa han, ”ska den som har en pengapåse ta med sig den, och även en matpåse. Och den som inte har något svärd ska sälja sin mantel och köpa ett. ^37 För jag säger er att det som står skrivet måste uppfyllas på mig: ’Han blev räknad bland laglösa.’ Ja, de orden uppfylls nu på mig.” ^38 Då sa de: ”Herre, här är två svärd.” Han sa: ”Det är tillräckligt.” ^39 Sedan gick Jesus ut till Olivberget som han brukade, och lärjungarna följde med honom. ^40 När han kom dit sa han till dem: ”Be hela tiden, så att ni inte dukar under för prövningar.” ^41 Och han gick undan för sig själv, ungefär ett stenkast bort, och föll på knä och bad. ^42 Han sa: ”Far, om du vill, så ta den här bägaren ifrån mig. Men låt ändå inte min vilja ske, utan din.” ^43 Då visade sig en ängel från himlen för honom och styrkte honom. ^44 Men han hade svår ångest och bad ännu mer intensivt. Hans svett blev som blodsdroppar som föll på marken. ^45 När han reste sig efter bönen och gick tillbaka till lärjungarna såg han att de hade somnat, helt utmattade av bedrövelse. ^46 Han sa till dem: ”Varför sover ni? Res er upp och fortsätt be, så att ni inte dukar under för prövningar.” ^47 Medan han fortfarande talade kom en folkskara med Judas i spetsen. Han var en av de tolv, och han gick fram till Jesus för att kyssa honom. ^48 Men Jesus sa: ”Judas, förråder du Människosonen med en kyss?” ^49 När de som var med honom såg vad som höll på att hända sa de: ”Herre, ska vi dra våra svärd?” ^50 En av dem gjorde till och med ett utfall mot översteprästens tjänare och högg av honom högra örat. ^51 Men Jesus sa: ”Nu räcker det.” Och så rörde han vid tjänarens öra och läkte honom. ^52 Sedan sa Jesus till de främsta prästerna och befälen för tempelvakterna och de äldste som hade kommit för att gripa honom: ”Har ni kommit med svärd och påkar som om jag var en brottsling? ^53 Dag efter dag var jag hos er i templet, och då gjorde ni inget för att gripa mig. Men detta är er stund, och mörkret har makten.” ^54 Sedan grep de honom och förde bort honom och ledde in honom i översteprästens hus. Och Petrus följde efter på avstånd. ^55 När de gjorde upp eld mitt på gården och slog sig ner där satte sig Petrus också tillsammans med dem. ^56 Men i skenet från elden fick en tjänsteflicka syn på honom. Hon tittade noga på honom och sa: ”Den där mannen var också med honom.” ^57 Men han förnekade det och sa: ”Nej, jag känner honom inte.” ^58 Efter en stund fick en man syn på honom och sa: ”Du är också en av dem.” Men Petrus sa: ”Det är jag inte alls.” ^59 Och efter ungefär en timme var det en annan man som sa mycket bestämt: ”Den där mannen var absolut med honom, han är ju från Galileen!” ^60 Men Petrus sa: ”Jag vet verkligen inte vad du pratar om!” Och precis då, just när han sa det, hörde han en tupp gala. ^61 Och Herren vände sig om och såg rakt på Petrus, och Petrus kom ihåg vad Herren hade sagt till honom: ”Innan en tupp gal i dag kommer du att förneka mig tre gånger.” ^62 Och han gick ut och grät förtvivlat. ^63 De män som bevakade Jesus började driva med honom och slå honom. ^64 De täckte över hans ansikte och sa gång på gång: ”Visa att du är en profet! Vem var det som slog dig?” ^65 Och de sa mycket annat hädiskt till honom.

Eller ”något från vinstocken”.

Eller ”den som ligger till bords”.

Eller ”den som ligger till bords”.

Eller ”framburit ödmjuk bön”.

Ordagrant ”Ingenting”.

Söndag 13 april

Han gick in till den heliga platsen, inte med bockars och ungtjurars blod, utan med sitt eget blod. Han gjorde det en gång för alla och befriade oss för evigt. ([Hebr. 9:12])

När Jesus hade blivit uppväckt gick han in i det allra heligaste i det andliga templet. Jehovas anordning för ren tillbedjan bygger på Jesus lösenoffer och att han är överstepräst, och det är tydligt hur överlägsen den här anordningen är. Översteprästerna i Israel gick in i det allra heligaste ”med bockars och ungtjurars blod”. De gick alltså in till en plats som var gjord av människor. Men Jesus ”gick in i själva himlen”, den heligaste platsen som finns. Där trädde han fram inför Jehova och frambar värdet av sitt fullkomliga människoliv, som han hade offrat för vår skull. (Hebr. 9:24–26) Vi kan alla tillbe Jehova i hans andliga tempel, oavsett om vi har hoppet att få leva i himlen eller här på jorden. w23.10 28 § 13, 14

Bibelläsning minneshögtiden: (14 nisan, dagtid) Lukas 22:66–71

^ (Hebr. 9:12) Han gick in till den heliga platsen, inte med bockars och ungtjurars blod, utan med sitt eget blod. Han gjorde det en gång för alla och befriade* oss för evigt.

Ordagrant ”återlöste”, ”friköpte”.

^ (Hebr. 9:24-26) Kristus gick ju inte in till en helig plats som är gjord med människohänder och som bara är en bild av verkligheten. Han gick in i själva himlen, så att han nu kan träda fram inför Gud* för vår skull. ^25 Han gick inte in där för att offra sig själv många gånger, likt översteprästen som år efter år går in till den heliga platsen med blod som inte är hans eget. ^26 I så fall hade han varit tvungen att lida många gånger ända från världens grundläggning. Men nu har han trätt fram en gång för alla vid avslutningen på denna ordning* för att ta bort synden genom att offra sig själv.

Ordagrant ”Guds ansikte”.

Eller ”tidsåldern”, ”eran”. Se Ordförklaringar under ”Världsordning”. Här avses den judiska ordningen.

^ (Luk. 22:66-71) När det blev dag samlades folkets äldsteråd, både de främsta prästerna och de skriftlärda, och de förde in honom i Sanhedrịns sal och sa: ^67 ”Om du är Messias,* så säg det!” Men han sa: ”Även om jag sa det skulle ni inte tro på det. ^68 Och om jag frågade er något skulle ni inte svara. ^69 Men från och med nu ska Människosonen sitta på den mäktige Gudens högra sida.” ^70 Då sa alla: ”Är du alltså Guds son?” Han sa till dem: ”Ni säger själva att jag är det.” ^71 De sa: ”Behöver vi fler vittnesmål? Vi har ju hört det från honom själv.”

Eller ”den Smorde”, ”Kristus”.

Måndag 14 april

Låt oss därför gå fram till den generösa omtankens tron med fritt och öppet tal. ([Hebr. 4:16])

Tänk på vad Jesus gör för oss från himlen som medkännande kung och överstepräst. Tack vare honom kan vi be till Gud och komma inför ”den generösa omtankens tron” och få förlåtelse och hjälp när vi behöver det. (Hebr. 4:14, 15) Vi vill varje dag ta oss tid att tänka på vad Jehova och Jesus har gjort och gör för oss. De älskar oss väldigt mycket, och att reflektera över det kan motivera oss att fortsätta tjäna Jehova med glädje. (2 Kor. 5:14, 15) Ett av de bästa sätten att visa vår tacksamhet är att hjälpa andra att bli Jehovas vittnen och lärjungar till Jesus. (Matt. 28:19, 20) Paulus gjorde det här. Han visste att Jehovas vilja är ”att alla slags människor ska bli räddade och få ingående kunskap om sanningen”. (1 Tim. 2:3, 4) w23.10 22, 23 § 13, 14

Bibelläsning minneshögtiden: (15 nisan, dagtid) Matteus 27:62–66

^ (Hebr. 4:16) Låt oss därför gå fram till den generösa omtankens tron med fritt och öppet tal, så att vi kan få barmhärtighet och generös omtanke när vi behöver hjälp.

^ (Hebr. 4:14, 15) Eftersom vi har en stor överstepräst som har trätt in i himlarna, Jesus, Guds son, så låt oss fortsätta förkunna vår tro på honom. ^15 Vi har ju inte en överstepräst som inte kan sätta sig in i våra svagheter, utan en som har blivit prövad på alla sätt precis som vi, men utan att synda.

^ (2 Kor. 5:14, 15) Kristus kärlek tvingar oss, eftersom detta är vår slutsats: En har dött för alla – för egentligen var alla redan döda. ^15 Och han dog för alla, för att de som lever inte längre ska leva för sig själva, utan för honom som dog för dem och blev uppväckt.

^ (Matt. 28:19, 20) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (1 Tim. 2:3, 4) Detta är mycket fint i Guds, vår räddares, ögon och något han uppskattar. ^4 Hans vilja är ju att alla slags människor ska bli räddade och få ingående kunskap om sanningen.

^ (Matt. 27:62-66) Nästa dag, som var dagen efter förberedelsedagen, samlades de främsta prästerna och fariséerna inför Pilatus ^63 och sa: ”Herre, vi kommer ihåg att medan den där bedragaren fortfarande var i livet sa han: ’Efter tre dagar ska jag bli uppväckt.’ ^64 Befall därför att graven ska bevakas* fram till tredje dagen, så att hans lärjungar inte kommer och stjäl kroppen och säger till folket: ’Han har blivit uppväckt från de döda!’ Då skulle det sista bedrägeriet bli värre än det första.” ^65 Pilatus sa till dem: ”Ni ska få en vaktstyrka. Bevaka graven precis hur ni vill.” ^66 Då gick de och skyddade graven genom att försegla stenen och sätta ut vakter.

Eller ”säkras”.

Tisdag 15 april

Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. ([Upp. 21:4])

Många av oss tycker om att visa det här underbara löftet för människor vi träffar i tjänsten. Hur kan vi övertyga andra, men också oss själva, om att det som står i Uppenbarelseboken 21:3, 4 kommer att bli verklighet? Det är inte bara fina ord, utan Jehova har också gett oss bra skäl till att vi kan lita på det här löftet. Vi hittar några skäl i verserna som kommer direkt efter. Där står det: ”Han som satt på tronen sa: ’Se! Jag gör allting nytt.’ Och han fortsatte: ’Skriv, för dessa ord är pålitliga och sanna.’ Och han sa till mig: ’De har blivit verklighet! Jag är Alfa och Omega, början och slutet.’” (Upp. 21:5, 6a) w23.11 3 § 3–5

Bibelläsning minneshögtiden: (16 nisan, dagtid) Lukas 24:1–12

^ (Upp. 21:4) Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

^ (Upp. 21:3, 4) Och jag hörde en hög röst från tronen säga: ”Se! Guds tält är hos människorna, och han ska bo hos dem, och de ska vara hans folk. Ja, Gud själv ska vara hos dem. ^4 Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

^ (Upp. 21:5, 6) Han som satt på tronen sa: ”Se! Jag gör allting nytt.” Och han fortsatte: ”Skriv, för dessa ord är pålitliga och sanna.” ^6 Och han sa till mig: ”De har blivit verklighet! Jag är Alfa och Omega,* början och slutet. Den som är törstig ska jag låta dricka fritt* ur källan med livets vatten.

Eller ”A och O”. Alfa och omega är den första och den sista bokstaven i det grekiska alfabetet.

Eller ”utan kostnad”.

^ (Luk. 24:1-12) På första dagen i veckan kom de mycket tidigt till graven och hade med sig kryddorna de hade gjort i ordning. ^2 Då upptäckte de att stenen hade rullats bort från graven, ^3 och när de gick in såg de att Herren Jesus kropp inte låg där. ^4 De visste inte vad de skulle tro, och plötsligt stod två män bredvid dem i strålande kläder. ^5 Kvinnorna blev rädda och tittade ner i marken, och männen sa till dem: ”Varför letar ni efter den levande bland de döda? ^6 Han är inte här, för han har blivit uppväckt. Tänk på vad han sa till er när han fortfarande var i Galileen. ^7 Han sa att Människosonen skulle överlämnas åt syndiga människor och avrättas på pålen och uppstå på tredje dagen.” ^8 Då kom de ihåg vad han hade sagt, ^9 och de lämnade graven och gick och berättade allt för de elva och för alla de andra. ^10 Det var Maria Magdalena, Johanna och Maria, Jakobs mor. De andra kvinnorna som var tillsammans med dem berättade också om det för apostlarna. ^11 Men de trodde inte på kvinnorna, utan tyckte bara att det lät som tomt prat. ^12 Petrus däremot reste sig och sprang till graven, och när han böjde sig fram och tittade in såg han bara linnebindlarna. Så han gick därifrån, förbryllad över det som hade hänt.

Onsdag 16 april

Uppmana de yngre männen att visa gott omdöme. ([Tit. 2:6])

En ung broder kan visa att han har utvecklat sin tankeförmåga när det kommer till sådant som kläder och stil. De som ligger bakom olika trender är ofta sådana som inte har respekt för Jehovas normer och som kanske har en omoralisk livsstil. Deras sätt att tänka återspeglas i trender med tajta kläder eller moden där män ska se ut som kvinnor. En broder som vill göra andliga framsteg behöver följa bibliska principer och ta efter bra exempel i församlingen. Han kan fråga sig själv: Visar mina val på det här området att jag har gott omdöme och respekt för andra? Eller gör min klädstil att andra skulle bli förvånade om de fick höra att jag är ett Jehovas vittne? (1 Kor. 10:31–33) En ung broder som har utvecklat sin tankeförmåga kommer att få respekt både från vännerna i församlingen och från Jehova. w23.12 26 § 7

^ (Tit. 2:6) Uppmana även de yngre männen att visa gott omdöme,

^ (1 Kor. 10:31-33) Så vare sig ni äter eller dricker eller gör något annat, gör allt till Guds ära. ^32 Se till att ni inte blir orsak till att andra snavar och faller, oavsett om det är judar eller greker eller någon i Guds församling. ^33 Själv vill jag alltid göra det som är till fördel för alla människor. Jag söker inte mitt eget bästa, utan det som blir till mångas bästa, så att de kan bli räddade.

Torsdag 17 april

Mitt rike är ingen del av den här världen. Om det hade varit en del av den här världen skulle mina efterföljare ha kämpat för att jag inte skulle bli överlämnad. ([Joh. 18:36])

Längre tillbaka utsatte ”söderns kung” Jehovas folk för direkt förföljelse. ([Dan. 11:40]) Under första delen av 1900-talet blev många av våra bröder fängslade för att de ville vara neutrala, och en del barn till vittnen blev avstängda från skolan av samma skäl. Men på senare år har Jehovas folk som bor i områden som ”söderns kung” styr över utsatts för mer försåtliga lojalitetsprov. Under valkampanjer kanske ett vittne kan känna starka sympatier för ett visst parti eller en viss kandidat. Han kanske inte går och röstar, men är han neutral innerst inne? Det är otroligt viktigt att vi håller oss politiskt neutrala, inte bara i det vi gör, utan också i det vi tänker och känner! (Joh. 15:18, 19) w23.08 12 § 17

^ (Joh. 18:36) Jesus svarade: ”Mitt rike är ingen del av den här världen. Om det hade varit en del av den här världen skulle mina efterföljare ha kämpat för att jag inte skulle bli överlämnad åt judarna. Men nu är mitt rike inte härifrån.”

^ (Dan. 11:40) I ändens tid ska söderns kung mäta sina krafter med* honom. Nordens kung ska storma fram mot honom med vagnar, ryttare och många skepp, och han ska tränga in i länderna och skölja in över dem som en flodvåg.

Eller ”drabba samman med”.

^ (Joh. 15:18, 19) Om världen hatar er, tänk då på att den hatade mig innan den hatade er. ^19 Om ni var en del av världen skulle världen älska er för att ni tillhörde den. Men nu är ni ingen del av världen, för jag har utvalt er ur världen, och därför hatar världen er.

Fredag 18 april

Prisa Jehova, som dag efter dag bär vår börda. ([Ps. 68:19])

I loppet för liv måste vi löpa ”på ett sådant sätt att ... [vi] kan vinna det”. ([1 Kor. 9:24]) Jesus sa att vi skulle kunna bli nertyngda av ”omåttligt ätande och drickande och livets bekymmer”. ([Luk. 21:34]) Med hjälp av sådana här bibelställen kanske du kan hitta saker som du behöver justera i ditt lopp för liv. Vi kan vara säkra på att vi kommer att vinna i loppet för liv eftersom Jehova kommer att ge oss den kraft vi behöver. (Jes. 40:29–31) Så sakta inte farten! Gör som Paulus, som gav allt för att kunna vinna segerpriset. (Fil. 3:13, 14) Ingen annan kan springa det här loppet åt dig, men du behöver inte vara orolig, för Jehova finns där för dig. Han kan hjälpa dig att bära dina bördor och att göra dig av med onödiga vikter. Med Jehova vid din sida kommer du att kunna hålla ut och bli en vinnare! w23.08 31 § 16, 17

^ (Ps. 68:19) Prisa Jehova, som dag efter dag bär vår börda, den sanne Guden, vår räddnings Gud. (Selah)

^ (1 Kor. 9:24) Vet ni inte att av alla löpare som deltar i ett lopp är det bara en som får priset? Löp på ett sådant sätt att ni kan vinna det.

^ (Luk. 21:34) Men akta er så att ni inte distraheras* av omåttligt ätande och drickande och livets bekymmer* så att den dagen plötsligt överraskar er

Eller ”tyngs ner”.

Eller ”bekymmer för livsuppehället (vardagslivet)”.

^ (Jes. 40:29-31) Han ger den trötte kraft och ny styrka till dem som saknar energi.* ^30 Pojkar blir trötta och utmattade, unga män snubblar och faller, ^31 men de som hoppas på Jehova ska få nya krafter. De ska sväva högt som med örnens vingar. De ska springa och inte bli utmattade, de ska vandra och inte bli trötta.”

Eller ”dynamisk energi”.

^ (Fil. 3:13, 14) Bröder, jag menar inte att jag redan har fått tag i det, men en sak är säker: Jag glömmer det som ligger bakom mig och sträcker mig mot det som ligger framför mig. ^14 Jag kämpar mot målet för att få segerpriset, det himmelska liv som Gud har kallat oss till genom Kristus Jesus.

Lördag 19 april

Respektera din far och din mor. ([2 Mos. 20:12])

När Jesus var 12 år hade han och hans familj varit i Jerusalem, och när de reste därifrån märkte inte hans föräldrar att han blev kvar. ([Luk. 2:46–52]) Det var ju Josef och Marias ansvar att se till att alla deras barn följde med tillbaka. Men när de till slut hittade Jesus blev Maria upprörd på honom för att han inte hade följt med. Jesus hade kunnat tala om hur orättvist han tyckte att det här var, men i stället svarade han på ett lugnt och respektfullt sätt. Bibeln säger att Josef och Maria inte förstod varför han sa som han gjorde men att ”han fortsatte att underordna sig dem”. Tycker du att det kan vara svårt att lyda dina föräldrar när de gör misstag eller missförstår dig? Vad kan göra det lättare? Tänk på hur Jehova känner. I Bibeln kommer det fram att han vill att du ska lyda dina föräldrar. ([Kol. 3:20]) Han vet att dina föräldrar inte alltid förstår dig helt och fullt och att de kan sätta upp regler som kan kännas orättvisa. Men när du ändå gör som de säger blir han glad. w23.10 7 § 5, 6

^ (2 Mos. 20:12) Respektera* din far och din mor, så att du kan leva länge i det land som Jehova, din Gud, ska ge dig.

Eller ”Ära”.

^ (Luk. 2:46-52) Efter tre dagar hittade de honom till slut i templet, där han satt mitt ibland lärarna och lyssnade på dem och ställde frågor. ^47 Alla som hörde Jesus blev imponerade av hur mycket han förstod och hur han svarade. ^48 När hans föräldrar såg honom blev de häpna, och Maria sa till honom: ”Mitt barn, hur kunde du göra så här mot oss? Din far och jag har letat febrilt efter dig.” ^49 Men han sa: ”Varför har ni letat efter mig? Förstod ni inte att jag var i min Fars hus?” ^50 Men de förstod inte vad han menade. ^51 Jesus följde med sina föräldrar hem till Nasaret, och han fortsatte att underordna sig dem. Och hans mor bevarade noga allt som hade sagts i sitt hjärta. ^52 Jesus växte upp och blev hela tiden visare, och han blev mer och mer omtyckt av både Gud och människor.

^ (Kol. 3:20) Ni barn, var alltid lydiga mot era föräldrar, för det är vad Herren vill.

Söndag 20 april

Var resonliga och behandla alla milt och vänligt. ([Tit. 3:2])

Någon i skolan kanske tycker att Jehovas vittnen borde ändra sin syn på homosexuella. Vi kan försöka hjälpa honom att förstå att vi respekterar vars och ens rätt att göra sina egna val. ([1 Petr. 2:17]) Efter det kanske vi får en möjlighet att berätta vad Bibeln säger och hur den kan hjälpa oss att få ett bättre liv. När någon har en helt annan uppfattning än vad vi har ska vi inte snabbt dra slutsatsen att vi vet exakt vad han tycker och tänker. Tänk till exempel om en klasskompis skulle säga att man är knäpp om man tror på Gud. Betyder det då att han är en övertygad evolutionist och vet allt om det ämnet? Han kanske bara upprepar sådant som han har hört andra säga. Du kanske kan säga att det finns mer material om skapelse kontra evolution på vår hemsida, jw.org. Längre fram kanske han vill prata om något som han har fastnat för där. Om du är respektfull kanske det kan få honom att vilja veta mer om Bibeln. w23.09 17 § 12, 13

^ (Tit. 3:2) inte tala nedsättande om någon och inte vara diskussionslystna, utan vara resonliga och behandla alla milt och vänligt.

^ (1 Petr. 2:17) Ära alla slags människor, älska alla era medtroende,* respektera Gud och ära kungen.

Ordagrant ”brödraskaran”.

Måndag 21 april

Du, Jehova, är god och förlåter villigt, du visar stor lojal kärlek mot alla som ropar till dig. ([Ps. 86:5])

När vi gör vad vi kan för att rätta till våra misstag och fortsätter att lita på Jehova kan vi vara säkra på att han kommer att fortsätta använda oss och belöna oss. ([Ords. 28:13]) Simson var inte felfri. Men han fortsatte ändå att tjäna Jehova, även efter sitt misstag med Delila, och Jehova gav inte upp hoppet om honom. Han använde Simson ännu en gång på ett mäktigt sätt, och Jehova såg honom fortfarande som en man med enastående tro och tog med honom i uppräkningen av forntida trogna tjänare i Hebréerna, kapitel 11. Tänk vad underbart att vi får tjäna Jehova, som är så kärleksfull. Han vill inget hellre än att ge oss styrka, särskilt när vi är svaga. Så precis som Simson kan vi be: ”Kom ihåg mig och gör mig stark.” ([Dom. 16:28]) w23.09 7 § 18, 19

^ (Ps. 86:5) För du, Jehova, är god och förlåter villigt,* du visar stor lojal kärlek mot alla som ropar till dig.

Eller ”och redo att förlåta”.

^ (Ords. 28:13) Den som döljer sina synder kommer inte att lyckas, men den som bekänner och överger dem får barmhärtighet.

^ (Hebr. 11:1-40) Tron är den säkra förväntan om det man hoppas på, det tydliga* beviset på verkligheter som man inte kan se. ^2 På grund av sin tro fick forntidens män* en bekräftelse på* att de var godkända av Gud. ^3 Genom tro inser vi att allt i himlen och på jorden* har kommit till genom Guds ord och att det synliga har kommit till genom det osynliga. ^4 I tro frambar Abel ett offer åt Gud som var mer värt än Kains. Och han fick en bekräftelse på* att hans tro hade gjort honom rättfärdig, för Gud godkände* hans offergåvor. Så även om han är död talar han fortfarande genom sin tro. ^5 På grund av sin tro blev Enok förflyttad så att han slapp se döden, och man kunde inte finna honom någonstans eftersom Gud hade förflyttat honom. Men innan han förflyttades fick han en bekräftelse på* att Gud hade godkänt honom. ^6 Utan tro är det omöjligt att bli godkänd av Gud, för den som kommer till Gud för att tillbe honom måste tro att han finns och att han belönar dem som uppriktigt söker honom. ^7 I tro visade Noa djup respekt för Gud och byggde en ark för att rädda sin familj sedan Gud hade varnat honom för något man ännu inte kunde se. Genom sin tro domfällde han världen, och han blev arvinge till den rättfärdighet som är ett resultat av tro. ^8 I tro lydde Abraham när Gud kallade honom. Han gav sig i väg till en plats som han skulle få i arv, trots att han inte visste vart han var på väg. ^9 I tro bodde han som utlänning i det land han hade blivit lovad, som om det vore ett främmande land. Han bodde i tält med Isak och Jakob, som var arvingar till samma löfte som han. ^10 För han väntade på staden som har en stabil grund, staden vars grundare* och byggmästare är Gud. ^11 Genom tro fick Sara kraft att bli gravid och få barn, även om hon egentligen var för gammal, för hon var övertygad om att han som hade gett löftet var pålitlig.* ^12 Tack vare det kunde en man, som var så gott som död, få lika många barn som det finns stjärnor på himlen och sandkorn på havets strand. ^13 Alla dessa dog med tron i behåll, fast de inte hade fått se löftena gå i uppfyllelse. Men de såg dem uppfyllas långt borta och gladde sig över dem, och de gjorde det allmänt känt att de var utlänningar och tillfälliga invånare i landet. ^14 De som gör så visar att de längtar intensivt efter en plats som ska bli deras egen. ^15 Om de hade fortsatt att tänka på den plats de hade lämnat, skulle de ha hittat ett tillfälle att återvända. ^16 Men de längtade efter en bättre plats, det vill säga en som hör himlen till. Därför skäms inte Gud för dem eller för att kallas deras Gud. Han har ju en stad i beredskap åt dem. ^17 Det var i tro som Abraham, då han blev prövad, så gott som offrade Isak. Ja, han som med glädje hade tagit emot löftena var beredd att offra sin ende* son, ^18 trots att det hade sagts till honom: ”Den avkomma som du blev lovad ska komma genom Isak.” ^19 Men han drog slutsatsen att Gud till och med kunde uppväcka Isak från döden, och bildligt talat fick han också tillbaka honom därifrån. ^20 I tro gav Isak sin välsignelse åt Jakob och Esau när det gällde det som skulle komma. ^21 I tro välsignade den döende Jakob Josefs båda söner, och han tillbad Gud medan han stödde sig mot änden av sin stav. ^22 I tro talade Josef i slutet av sitt liv om israeliternas uttåg ur Egypten, och han gav anvisningar om vad som skulle göras med hans kropp.* ^23 I tro höll Moses föräldrar honom gömd i tre månader efter hans födelse. För de såg att det lilla barnet var vackert, och de lät sig inte skrämmas av kungens order. ^24 I tro vägrade Mose, när han hade blivit vuxen, att låta sig kallas son till faraos dotter. ^25 Han valde att hellre bli illa behandlad tillsammans med Guds folk än att få den kortvariga glädje* som synden kan ge, ^26 eftersom han ansåg att vanäran han upplevde som smord* var mer värd än Egyptens alla skatter. Han hade nämligen blicken stadigt riktad mot belöningen. ^27 I tro lämnade han Egypten utan att vara rädd för att dra på sig kungens vrede, eftersom han stod fast som om han såg den osynlige. ^28 I tro firade han påsken och stänkte blod på dörrposterna, så att förgöraren inte skulle skada* deras förstfödda. ^29 I tro gick de genom Röda havet som på torra land, men när egyptierna försökte göra det drunknade de. ^30 Och det var på grund av tro som Jerikos murar föll sedan folket hade marscherat runt dem i sju dagar. ^31 Och tack vare sin tro blev den prostituerade kvinnan Rahab inte dödad tillsammans med dem som var olydiga, för hon tog emot de utsända männen och behandlade dem vänligt. ^32 Och vad mer ska jag säga? Tiden skulle inte räcka till om jag skulle berätta om Gịdeon, Barak, Simson, Jefta och David och om Samuel och de andra profeterna. ^33 Genom tro kunde de besegra kungariken, införa rättfärdighet, ta emot löften, stänga till gapet på lejon, ^34 stå emot eldens kraft och komma undan det skarpa svärdet. De var svaga men blev starka, var tappra i krig och jagade invaderande arméer på flykten. ^35 Kvinnor fick tillbaka sina döda genom en uppståndelse. Andra blev torterade därför att de vägrade köpa sig fria,* för de ville få en bättre uppståndelse. ^36 Ytterligare andra prövades genom att bli hånade och pryglade,* och inte bara det, de blev också kedjade och fängslade. ^37 De stenades, prövades, sågades i stycken* och dödades med svärd. De gick omkring i fårskinn och i gethudar medan de led brist, förföljdes och misshandlades. ^38 Världen förtjänade dem inte. De irrade omkring i ödemarker och bland bergen och höll till i grottor och jordhålor. ^39 Alla dessa fick en bekräftelse på* att Gud godkände dem på grund av deras tro, men ändå fick de inte se löftet gå i uppfyllelse, ^40 för Gud hade något bättre i tankarna för oss – de ska nämligen inte göras fullkomliga utan oss.

Eller ”övertygande”.

Eller ”våra förfäder”.

Ordagrant ”vittnesbördet”.

Eller ”att världsordningarna (tidsåldrarna)”. Se Ordförklaringar under ”Världsordning”.

Ordagrant ”vittnesbördet”.

Eller ”gav vittnesbördet att han tagit emot”.

Ordagrant ”vittnesbördet”.

Eller ”arkitekt”.

Eller ”lojal”.

Ordagrant ”enfödde”.

Ordagrant ”ben”.

Eller ”njutning”.

Ordagrant ”Kristus”. Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”röra”.

Eller ”bli befriade genom någon lösen”.

Eller ”gisslade”. Se Ordförklaringar under ”Prygel”.

Eller ”sågades itu”.

Ordagrant ”vittnesbördet”.

^ (Dom. 16:28) Simson ropade nu till Jehova: ”Suveräne Herre Jehova, jag ber dig, kom ihåg mig och gör mig stark en sista gång. O Gud, låt mig få hämnas på filistéerna för ett av mina båda ögon.”

Tisdag 22 april

Ha alltid Jehovas dag i tankarna. ([2 Petr. 3:12])

Eftersom vi vet att Jehovas dag är nära vill vi göra allt vi kan för att berätta om de goda nyheterna för andra. Men ibland kanske vi drar oss för att göra det. Vi kanske är rädda för vad andra ska tycka och tänka. Det var ju det som hände Petrus. Samma natt som Jesus ställdes inför rätta var Petrus rädd för att säga att han var en av hans lärjungar, och han förnekade till och med att han kände Jesus. (Matt. 26:69–75) Ändå kunde just han längre fram med övertygelse säga: ”Låt er inte skrämmas av det som skrämmer dem, och var inte heller oroliga.” ([1 Petr. 3:14]) Hans ord försäkrar oss om att vi också kan övervinna människofruktan. Vad kan hjälpa dig att inte vara rädd för vad andra ska tycka och tänka? Petrus säger: ”Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig.” ([1 Petr. 3:15]) Du kan påminna dig om att Jesus är kung och att han är oerhört mäktig. w23.09 27, 28 § 6–8

^ (2 Petr. 3:12) medan ni väntar på Jehovas* dag* och alltid har den i tankarna.* På den dagen kommer himlen att förintas i eld och elementen att smälta av den intensiva hettan.

Se Tillägg A5.

Eller ”Jehovas dags närvaro”.

Eller ”och längtar efter den”. Ordagrant ”och skyndar på den”.

^ (Matt. 26:69-75) Petrus satt utanför på gården, och en tjänsteflicka kom fram till honom och sa: ”Du var också tillsammans med Jesus från Galileen!” ^70 Men han förnekade det inför alla och sa: ”Jag vet inte vad du pratar om.” ^71 När han gick ut till porthuset fick en annan flicka syn på honom och sa till dem runt omkring: ”Den där mannen var tillsammans med Jesus från Nasaret.” ^72 Han nekade igen, den här gången med en ed: ”Jag känner inte den människan!” ^73 Efter en stund gick de som stod i närheten fram till Petrus och sa: ”Du är visst en av dem, det hörs ju på dialekten.” ^74 Han började förbanna sig själv och svor en ed: ”Jag känner inte den människan!” I samma ögonblick hörde Petrus en tupp gala. ^75 Och han kom ihåg det Jesus hade sagt: ”Innan en tupp gal kommer du att förneka mig tre gånger.” Och han gick ut och grät förtvivlat.

^ (1 Petr. 3:14) Men även om ni skulle få lida för rättfärdighetens skull, kommer ni att vara lyckliga. Låt er inte skrämmas av det som skrämmer dem,* och var inte heller oroliga.

Eller möjligen ”Låt inte deras hotelser skrämma er”.

^ (1 Petr. 3:15) Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt.

Onsdag 23 april

Sexuell omoral och all slags orenhet får inte ens nämnas bland er. ([Ef. 5:3])

Vi behöver anstränga oss för att inte ha något med ”mörkrets värdelösa gärningar” att göra. ([Ef. 5:11]) Det har visat sig att ju mer man tittar på, lyssnar på eller pratar om sådant som är oanständigt, desto större risk är det att man gör något som är fel. ([1 Mos. 3:6;] Jak. 1:14, 15) Satan har utformat dagens samhälle för att lura oss att tro att det Jehova tycker är fel är helt normalt. ([2 Petr. 2:19]) Satan har länge försökt förvirra människor så att de inte ska kunna avgöra vad som är rätt och fel. ([Jes. 5:20;][2 Kor. 4:4]) Därför är det inte förvånande att tankar och idéer som helt går emot Jehovas normer ofta idealiseras i filmer och tv-serier och på internet. På det sättet försöker Satan få oss att tro att orätta handlingar och en omoralisk livsstil är någonting man mår bra av. ([Ef. 5:6]) w24.03 22 § 8–10

^ (Ef. 5:3) Sexuell omoral och all slags orenhet och girighet får inte ens nämnas bland er, för det hör inte hemma bland heliga människor.

^ (Ef. 5:11) Ha inget med mörkrets värdelösa gärningar att göra. Avslöja dem i stället för vad de är.

^ (1 Mos. 3:6) Då såg kvinnan att trädet var vackert, och hon tyckte att frukten på trädet såg god och frestande ut. Så hon tog av frukten och åt. När hon senare var med sin man gav hon av frukten även till honom, och han åt också.

^ (Jak. 1:14, 15) Nej, när man prövas är det för att man dras och lockas av sitt eget begär. ^15 Och när begäret växer* föder det synd, och när synden är ett faktum leder den till död.

Ordagrant ”blir havande”.

^ (2 Petr. 2:19) De lovar dem frihet men är själva slavar under moraliskt fördärv, för blir man besegrad av något blir man också förslavad av det.*

Eller ”besegrad av någon blir man också dennes slav”.

^ (Jes. 5:20) Olycka ska drabba dem som säger att gott är ont och ont är gott, som framställer mörker som ljus och ljus som mörker, som framställer bittert som sött och sött som bittert.

^ (2 Kor. 4:4) För den här världens gud har förblindat sinnet hos dem som inte tror, så att ljuset från de härliga goda nyheterna om Kristus, som är Guds avbild, inte ska kunna tränga igenom.

^ (Ef. 5:6) Låt ingen bedra er med tomma ord, för på grund av allt detta kommer Guds vrede över de olydiga.

Torsdag 24 april

Dessa män utför helig tjänst som en återspegling och en skugga av det som är i himlen. ([Hebr. 8:5])

Tälthelgedomen var ett stort tält som israeliterna bar med sig när de flyttade från plats till plats. Det användes i närmare 500 år, fram tills att templet i Jerusalem byggdes. (2 Mos. 25:8, 9;[4 Mos. 9:22]) Tälthelgedomen var den plats dit israeliterna kom för att tillbe Jehova och för att frambära sina offer. (2 Mos. 29:43–46) Men det representerade också någonting mycket bättre. Det var ”en skugga av det som är i himlen” och förebildade Jehovas stora andliga tempel. Paulus sa att ”detta tält är en bild av det som sker nu”. ([Hebr. 9:9]) Så när han skrev bibelboken Hebréerna var det andliga templet redan en verklighet för de kristna. Det kom till år 29 v.t. när Jesus blev döpt och började tjäna som överstepräst i det andliga templet. (Apg. 10:37, 38;[Hebr. 4:14]) w23.10 25, 26 § 6, 7

^ (Hebr. 8:5) Dessa män utför helig tjänst som en återspegling* och en skugga av det som är i himlen. Det ser vi också av det Gud sa till Mose när han skulle uppföra tältet: ”Se till att du gör allt enligt mönstret som jag har visat dig på berget.”

Eller ”förebild”.

^ (2 Mos. 25:8, 9) De ska göra en helgedom åt mig, och jag ska bo* bland dem. ^9 Ni ska göra tälthelgedomen och all utrustning exakt enligt mönstret som jag ska visa dig.

Eller ”bo i tält”.

^ (4 Mos. 9:22) Det spelade ingen roll om det var två dagar, en månad eller ännu längre – så länge molnet låg kvar över tälthelgedomen stannade israeliterna kvar och bröt inte upp. Men när molnet höjde sig bröt de upp.

^ (2 Mos. 29:43-46) Jag ska visa mig där för israeliterna, och platsen ska bli helig genom min härlighet. ^44 Jag ska göra mötestältet och altaret heliga, och jag ska göra Aron och hans söner heliga så att de kan tjäna som präster åt mig. ^45 Jag ska bo* bland Israels folk, och jag ska vara deras Gud. ^46 Och de ska inse att jag är Jehova, deras Gud, som förde dem ut ur Egypten för att bo bland dem. Jag är Jehova, deras Gud.

Eller ”bo i tält”.

^ (Hebr. 9:9) Detta tält är en bild av det som sker nu. Än i dag frambärs både offergåvor och slaktoffer, men sådana offer kan inte ge den som utför helig tjänst ett fullständigt rent samvete.

^ (Apg. 10:37, 38) Ni vet vem som har varit samtalsämnet i hela Judeen, den som man började tala om i Galileen efter att Johannes förkunnade dopet, ^38 nämligen Jesus från Nasaret, som Gud smorde med helig ande och kraft. Han gick omkring i hela landet och gjorde goda gärningar och botade alla som var förtryckta av djävulen, eftersom Gud var med honom.

^ (Hebr. 4:14) Eftersom vi har en stor överstepräst som har trätt in i himlarna, Jesus, Guds son, så låt oss fortsätta förkunna vår tro på honom.

Fredag 25 april

Gör er kända bland alla för att vara resonliga. ([Fil. 4:5])

Vi måste vara flexibla och resonliga om vi ska kunna fortsätta tjäna Jehova med glädje. Varför det? Därför att det hjälper oss att anpassa oss när våra omständigheter förändras och att respektera andras åsikter och beslut. Vilka egenskaper kan hjälpa oss som tjänar Jehova att vara flexibla och resonliga? Ödmjukhet och medkänsla. Jehova kallas ”Klippan” därför att han är fast och orubblig. ([5 Mos. 32:4]) Men han är också resonlig. När saker förändras är Jehova flexibel och ser till att allt han har lovat blir verklighet. Han skapade oss människor så att vi liknar honom och har förmågan att anpassa oss efter nya situationer. Han har gett oss tydliga principer i Bibeln som hjälper oss att fatta förståndiga beslut, oavsett vilken situation vi hamnar i. Jehovas eget exempel och principerna i Bibeln visar att han är resonlig samtidigt som han är fast som en klippa. w23.07 20 § 1–3

^ (Fil. 4:5) Gör er kända bland alla för att vara resonliga. Herren är nära.

^ (5 Mos. 32:4) Klippan, fullkomligt är allt han gör, för hans vägar är alltid de rätta. Han är en trofast Gud som aldrig är orättvis. Rättfärdig och rättvis är han.

Lördag 26 april

När jag tyngdes ner av oro tröstade du mig och lugnade mig. ([Ps. 94:19])

I Bibeln jämför Jehova sig själv med en mamma. (Jes. 66:12, 13) Föreställ dig hur en mamma tar hand om sitt älskade lilla barn och ser till att han får det han behöver. När vi är ledsna eller mår dåligt kan vi lita på att Jehova finns där för oss. Han slutar inte att älska oss när vi har gjort något fel. ([Ps. 103:8]) Israeliterna gjorde Jehova besviken gång på gång, men när de ångrade sig bekräftade han sin kärlek till dem. Han sa till dem: ”Du är dyrbar i mina ögon, jag ärar och älskar dig.” ([Jes. 43:4, 5]) Jehova har inte förändrats. Vi kan lita på att han alltid älskar oss, även om vi har gjort allvarliga misstag. När vi ångrar oss och återvänder till honom kommer vi att förstå att han älskar oss. Han lovar att ”han förlåter villigt”. ([Jes. 55:7]) Och när han förlåter oss ger han oss också nya krafter. ([Apg. 3:19]) w24.01 27 § 4, 5

^ (Ps. 94:19) När jag tyngdes ner av oro* tröstade du mig och lugnade mig.

Eller ”När det var många oroande tankar i mitt inre”.

^ (Jes. 66:12, 13) För så här säger Jehova: ”Friden leder jag till henne som en flod, nationernas härlighet som en strid ström. Ni ska bli ammade och burna på höften, ni ska få sitta och gunga på knät. ^13 Som en mor tröstar sin son, så ska jag trösta er, ja, ni ska bli tröstade på grund av Jerusalem.

^ (Ps. 103:8) Jehova är barmhärtig och medkännande,* tålmodig* och full av lojal kärlek.

Eller ”nådig”.

Eller ”sen till vrede”.

^ (Jes. 43:4, 5) Du är dyrbar i mina ögon, jag ärar och älskar dig. Därför ska jag ge folk i utbyte mot dig, nationer i utbyte mot ditt liv.  ^5 Var inte rädd, för jag är med dig. Jag ska hämta dina avkomlingar från öster och samla ihop er från väster.

^ (Jes. 55:7) Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.*

Eller ”rikligt”.

^ (Apg. 3:19) Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter,

Söndag 27 april

Jehova, min Gud, var med mig. ([Esr. 7:28])

Jehova kommer att hjälpa oss när vi behöver det. Vi kanske till exempel behöver be om ledigt för att kunna vara med på en sammankomst eller be om att få justera arbetstiderna så att vi kan vara med på alla möten. Det här kan ge oss en möjlighet att se hur Jehova finns där för oss. Vi kanske blir förvånade över hur bra det blir. Och det här kommer att göra att vår tillit till honom blir starkare. Esra var ödmjuk och vände sig till Jehova för att få hjälp. När Esra kände sig överväldigad av sitt ansvar så bad han till Jehova. (Esr. 8:21–23;[9:3–5]) Esra visade att han litade fullständigt på Jehova, och det gjorde intryck på andra, som då stöttade honom och följde hans exempel. ([Esr. 10:1–4]) När vi känner oss oroliga över våra materiella behov eller vår familjs säkerhet, så behöver vi vända oss till Jehova och lita på att han hjälper oss. w23.11 18 § 15–17

^ (Esr. 7:28) Gud har visat mig lojal kärlek och gjort kungen, hans rådgivare och alla hans mäktiga furstar välvilligt inställda. Eftersom Jehova, min Gud, var med mig fattade jag mod och församlade ledande män* ur Israel som skulle följa med mig.

Ordagrant ”överhuvuden”.

^ (Esr. 8:21-23) Sedan utropade jag en fasta där vid floden Ahạva för att vi skulle ödmjuka oss inför vår Gud och be honom om vägledning inför resan, både för oss, våra barn och allt vi förde med oss. ^22 Jag ville inte be kungen om soldater och ryttare till att skydda oss mot fiender längs vägen, eftersom vi hade sagt till honom: ”Vår Gud är med alla som söker honom, men hans kraft och hans vrede drabbar alla som överger honom.” ^23 Därför fastade vi och bad till Gud om hjälp, och han lyssnade till oss.

^ (Esr. 9:3-5) Så fort jag hörde detta rev jag sönder min klädnad och min mantel. Jag slet hår från mitt huvud och strån ur mitt skägg och satte mig ner helt lamslagen. ^4 Alla som hade djup respekt* för Israels Guds ord samlades hos mig på grund av folkets svek, medan jag satt som lamslagen ända till kvällens sädesoffer. ^5 Och när det var dags för kvällens sädesoffer reste jag mig ur min sorg, med mina kläder sönderrivna, och föll ner på mina knän och lyfte mina händer mot Jehova, min Gud.

Ordagrant ”Alla som skälvde”.

^ (Esr. 10:1-4) Medan Esra låg gråtande på marken framför den sanne Gudens hus och bad och bekände folkets synder, samlades en stor grupp israelitiska män, kvinnor och barn runt honom. Och folket grät våldsamt. ^2 Sekạnja, Jẹhiels son, av Elams söner, sa då till Esra: ”Vi har svikit vår Gud och gift oss med kvinnor* från de andra folken i landet. Men det finns ändå hopp för Israel. ^3 Nu vill vi sluta ett förbund med vår Gud och sända bort alla kvinnor tillsammans med barnen som de har fått. Vi ska handla enligt lagen och enligt anvisningarna från Jehova och från dem som respekterar* vår Guds bud. ^4 Res dig upp, för det här är ditt ansvar, och vi stöder dig. Var stark och gör det som krävs.”

Eller ”låtit kvinnor bo hos oss”.

Ordagrant ”skälver för”.

Måndag 28 april

Abraham trodde på Jehova, som därför betraktade honom som rättfärdig. ([1 Mos. 15:6])

Jehova menar inte att vi måste göra exakt det Abraham gjorde för att betraktas som rättfärdiga. Det finns många sätt som vi kan visa vår tro på. Vi kan till exempel få dem som kommer till mötena att känna sig välkomna. Vi kan finnas där för våra bröder och systrar när de behöver det. Och vi kan visa att vi bryr oss om dem i vår familj. Allt det här är sådant som Jehova tycker om och kommer att belöna. ([Rom. 15:7;][1 Tim. 5:4,][8;][1 Joh. 3:18]) Och ett av de viktigaste sätten vi kan visa att vi har tro är att vara engagerade i tjänsten. ([1 Tim. 4:16]) Vi kan alla leva vårt liv på ett sätt som visar att vi tror att det kommer att bli som Jehova har lovat och att allt han gör är till vårt bästa. Och då kan vi vara säkra på att vi får vara Jehovas vänner och att han kommer att betrakta oss som rättfärdiga. w23.12 3 § 3; 6 § 15

^ (1 Mos. 15:6) Och Abram trodde på Jehova, som därför betraktade honom som rättfärdig.

^ (Rom. 15:7) Så välkomna varandra, precis som Kristus också har välkomnat er, till ära för Gud.

^ (1 Tim. 5:4) Men om en änka har barn eller barnbarn, så är det i första hand de som ska visa gudhängivenhet mot sin egen familj och ge tillbaka vad de är skyldiga sina föräldrar och far- och morföräldrar, för det är rätt och riktigt i Guds ögon.

^ (1 Tim. 5:8) Men om någon inte tar hand om sina närmaste, och i synnerhet sin egen familj, så har han förnekat tron och är värre än en som är utan tro.

^ (1 Joh. 3:18) Mina kära barn, vår kärlek ska inte bara uttryckas i ord utan också i handling och med uppriktighet.

^ (1 Tim. 4:16) Var hela tiden uppmärksam på dig själv och din undervisning. Fortsätt med att göra allt detta, för då kommer du att rädda både dig själv och dem som lyssnar till dig.

Onsdag 30 april

Tiden skulle inte räcka till om jag skulle berätta om Gideon. ([Hebr. 11:32])

De äldste i församlingen har fått uppdraget att ta hand om Jehovas dyrbara får. De uppskattar verkligen att de har fått det här förtroendet, och de arbetar hårt för att vara herdar och ta hand om vännerna i församlingen. ([Jer. 23:4;][1 Petr. 5:2]) Vi är tacksamma för att vi har så fina äldstebröder! De äldste kan lära sig mycket av Gideon. ([Hebr. 6:12]) Han tog hand om och skyddade Guds folk. ([Dom. 2:16;] 1 Krön. 17:6) De äldste har precis som Gideon fått uppgiften att ta hand om Jehovas folk under en mycket turbulent tid. ([Apg. 20:28;][2 Tim. 3:1]) Gideon är en bra förebild för oss för att han var ödmjuk och följde anvisningar. Han var också uthållig. Vi kan försöka bli mer tacksamma för våra äldstebröder, oavsett om vi själva är äldste eller inte. Vi vill verkligen samarbeta med dem, och vi älskar dem för allt de gör för oss. ([Hebr. 13:17]) w23.06 2 § 1, 3

^ (Hebr. 11:32) Och vad mer ska jag säga? Tiden skulle inte räcka till om jag skulle berätta om Gịdeon, Barak, Simson, Jefta och David och om Samuel och de andra profeterna.

^ (Jer. 23:4) Och jag ska utse herdar som ska leda dem. De ska inte längre vara rädda eller skräckslagna, och ingen av dem ska saknas”, säger Jehova.

^ (1 Petr. 5:2) Var herdar för Guds hjord som ni har fått ansvar för. Tjäna som tillsyningsmän* inför Gud, inte av tvång utan villigt, inte girigt* utan uppriktigt.

Eller ”Vaka över den”.

Eller ”inte för att skaffa er fördelar på ett oärligt sätt”.

^ (Hebr. 6:12) och inte blir lata. Efterlikna i stället dem som tack vare sin tro och sitt tålamod ärver löftena.

^ (Dom. 2:16) Då gav Jehova dem domare som räddade dem från deras fiender.

^ (1 Krön. 17:6) Under lång tid vandrade jag med hela Israel, och jag gjorde domarna i Israel till ledare för mitt folk, men frågade jag någonsin någon av dem: ’Varför har ni inte byggt ett hus av cederträ åt mig?’”’

^ (Apg. 20:28) Var uppmärksamma på er själva och på hela den hjord som den heliga anden har satt er att vara tillsyningsmän över, så att ni kan vara herdar för Guds församling, som han har köpt med blodet av sin egen son.

^ (2 Tim. 3:1) Du ska veta att i de sista dagarna ska det vara kritiska tider som är svåra att hantera.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

Maj

Torsdag 1 maj

Jorden skulle drabbas av stor svält. ([Apg. 11:28])

De kristna under det första århundradet slapp inte undan när ”hela den bebodda jorden” drabbades av ”stor svält”. Föräldrar funderade säkert på hur familjen skulle få det de behövde. Och hur tror du att ungdomar som ville göra mer i tjänsten för Jehova kände det? Tänkte de att de behövde skjuta upp sina planer? Oavsett deras situation så anpassade de sig. De fortsatte att predika på de sätt de kunde, och de delade gärna med sig av det de hade till sina vänner i Judeen. (Apg. 11:29, 30) De som fick nödhjälp kunde tydligt se hur Jehova hjälpte dem. (Matt. 6:31–33) De måste ha fått starkare band till bröderna och systrarna som kom med hjälpen. Och de som bidrog ekonomiskt eller hjälpte till på andra sätt fick uppleva hur glad man blir av att ge. ([Apg. 20:35]) w23.04 16 § 12, 13

^ (Apg. 11:28) En av dem hette Ạgabos, och han förutsade genom anden att hela den bebodda jorden skulle drabbas av stor svält. Det inträffade mycket riktigt när Claudius var kejsare.

^ (Apg. 11:29, 30) Då bestämde sig lärjungarna för att samla in det som var och en hade råd med och skicka det som nödhjälp till bröderna och systrarna i Judeen, ^30 och så blev det. Och de skickade hjälpen till de äldste med Bạrnabas och Saul.

^ (Matt. 6:31-33) Så oroa er aldrig och säg: ’Vad ska vi äta?’ eller: ’Vad ska vi dricka?’ eller: ’Vad ska vi ha på oss?’ ^32 Det är ju sådant som folken runt omkring oss kämpar så hårt för. Men er Far i himlen vet att ni behöver allt detta. ^33 Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Apg. 20:35) På alla sätt har jag visat er att ni ska hjälpa de svaga genom att anstränga er precis som jag har gjort. Och kom ihåg det Herren Jesus själv sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’”

^ ***w23 maj s. 11-12 Hur besvarar Jehova våra böner?***
^13 Han kan använda personer som inte är med i sanningen. (Ords. 21:1) Ibland kan Jehova använda sådana som inte tjänar honom för att svara på våra böner. Han påverkade till exempel kung Artaxerxes så att han lät Nehemja återvända till Jerusalem för att bygga upp staden igen. (Neh. 2:3–6) Även i dag kan Jehova få dem som inte tjänar honom att hjälpa oss när vi behöver det.

^ ***w23 maj s. 12-13 Hur besvarar Jehova våra böner?***
^15 För det mesta får vi inte bönesvar på något spektakulärt sätt. Men de bönesvar vi får är precis vad vi behöver för att kunna fortsätta vara lojala mot Jehova. Så var uppmärksam på hur han svarar på dina böner. En syster som heter Yoko hade en känsla av att Jehova inte svarade på hennes böner, men sedan började hon skriva upp det hon bad om. Och efter ett tag gick hon tillbaka i sina anteckningar och såg att Jehova faktiskt hade besvarat de flesta av hennes böner. Hon kunde till och med bocka av sådant som hon hade glömt att hon bett om. Det är bra för oss att då och då stanna upp och tänka på hur Jehova svarar på våra böner. (Ps. 66:19, 20)

^16 Vi visar tro på Jehova när vi ber till honom. Men vi visar också tro när vi accepterar de svar han ger oss, oavsett vad svaret blir. (Läs Hebréerna 11:6.) Vi kan ta Mike och Chrissy som exempel. De ville gärna börja på Betel. ”Vi sökte i många år och bad till Jehova gång på gång om det här, men det hände ingenting.” De var villiga att bli använda av Jehova var som helst, och de litade på att han visste bäst. De fortsatte att göra det de kunde och var pionjärer där behovet var stort. Och de fick också vara med på olika byggprojekt i organisationen. I dag är de i resetjänsten. ”Jehova har inte alltid svarat på våra böner på det sätt som vi trodde”, säger Mike. ”Men han har svarat på dem, och det har till och med blivit bättre än vi hade kunnat föreställa oss.”

^ ***w23 augusti s. 27-28 Bär det du måste, gör dig av med resten***
^4 Vårt överlämnandelöfte. När vi överlämnade oss åt Jehova lovade vi att tjäna honom och att alltid sätta hans vilja främst. Det löftet måste vi hålla. Det är visserligen ett stort ansvar, men det är inte tungt. Jehova har ju skapat oss för att göra hans vilja. (Upp. 4:11) Vi har ett andligt behov, och vi är skapade så att vi liknar honom. Så därför är det bara naturligt för oss att vilja vara hans vänner och att tycka om att göra hans vilja. (Ps. 40:8) När vi gör det och följer Jesus blir det något som ger nya krafter. (Matt. 11:28–30)

^5 Hur kan du klara av det? Det är två saker som kan hjälpa dig. För det första: Fördjupa din kärlek till Jehova. Tänk ofta på allt som han har gjort för dig och allt det fina som han kommer att göra för dig i framtiden. Ju mer du älskar Jehova, desto lättare blir det att hålla ditt löfte och göra det han förväntar av dig. (Läs 1 Johannes 5:3.) För det andra: Efterlikna Jesus. Han kunde göra Jehovas vilja därför att han bad till honom om hjälp och var fokuserad på sin belöning. (Hebr. 5:7; 12:2) Så gör som Jesus och be till Jehova om styrka, och ha en tydlig bild av ditt framtidshopp. När du fördjupar din kärlek till Jehova och efterliknar hans son kommer du att kunna hålla ditt överlämnandelöfte.

^ ***w23 juni s. 5-6 Vad kan ni äldste lära er av Gideon?***
^12 Ha rätt syn på förändringar. Tänk på den där gången när Jehova sa åt Gideon att minska sin armé. Då ville han att han skulle minska den med mer än 99 procent! (Dom. 7:8) Gideon kan ha tänkt: ”Är det verkligen nödvändigt? Kommer det ens att fungera?” Men Gideon lydde. Äldstebröder efterliknar Gideon när de är snabba att genomföra förändringar som kommer från organisationen. (Läs Hebréerna 13:17.) År 2014 gav den styrande kretsen nya anvisningar om hur byggandet av Rikets salar och sammankomsthallar skulle finansieras. (2 Kor. 8:12–14) Tidigare kunde församlingar låna pengar från organisationen för att bygga sin egen Rikets sal och sedan betala tillbaka pengarna. Men nu skulle organisationen i stället använda bidragen från alla församlingar i hela världen för att bygga Rikets salar och sammankomsthallar där det behövdes, oavsett hur mycket den egna församlingen kunde bidra med. När José fick höra om den här förändringen tvivlade han starkt på att den skulle fungera. Han tänkte: ”Det kommer inte att byggas en enda Rikets sal. Det är inte så här vi gör i vår del av världen.” Vad hjälpte honom att ändå följa vägledningen? Han säger: ”Det som står i Ordspråksboken 3:5, 6 påminde mig om att lita på Jehova. Och resultatet har ju blivit fantastiskt. Vi bygger fler Rikets salar nu än någonsin tidigare, och vi har lärt oss att fördela resurserna så att det blir en utjämning.”

^13 Var modig och gör Jehovas vilja. Gideon lydde Jehova trots att han var rädd och fick ett riskfyllt uppdrag. (Dom. 9:17) Jehova lovade Gideon att vara med honom, och Gideon litade på att Jehova skulle hjälpa honom när han skyddade hans folk. Äldstebröder som bor på ställen där vårt arbete är förbjudet efterliknar Gideon. De tar modigt ledningen på mötena och i tjänsten, trots att de riskerar att bli gripna, förhörda, arbetslösa eller utsatta för våld. Under den stora prövningen måste de äldste vara modiga och följa de anvisningar de får, även om det kan innebära risker. Det kan komma anvisningar om hur vi ska predika ett domsbudskap som liknas vid hagelstenar eller vad vi måste göra för att överleva angreppet från Gog i Magog. (Hes. 38:18; Upp. 16:21)

^ ***w23 juni s. 17-18 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
^14 Jehova hade tidigare sagt: ”Jag ska ära dem som ärar mig.” Och Jehojada blev verkligen ärad av Jehova. (1 Sam. 2:30) Han tog till exempel med det Jehojada gjorde i Bibeln så att vi kan lära oss av det. (Rom. 15:4) Och när Jehojada dog ärades han genom att bli begravd ”i Davidsstaden bland kungarna, för han hade gjort det som var gott i Israel i samband med den sanne Guden och hans hus”. (2 Krön. 24:15, 16)

^15 Skildringen om Jehojada kan hjälpa oss alla att fördjupa vår respekt för Jehova. De äldste kan efterlikna honom och alltid göra sitt bästa för att skydda församlingen. (Apg. 20:28) Äldre vänner kan lära sig att Jehova kan använda dem för att genomföra sin vilja när de visar att de respekterar honom och fortsätter vara lojala. Han tycker inte att de har gjort sitt. Yngre vänner kan tänka på hur Jehova behandlade Jehojada och efterlikna honom genom att behandla äldre vänner med värdighet och respekt, speciellt dem som har tjänat Jehova under många år. (Ords. 16:31) Och vi kan alla lära oss något av hövdingarna och leviterna, som gav sitt stöd åt Jehojada; vi vill vara ”lydiga mot dem som har ledningen”. (Hebr. 13:17)

^ ***w23 juli s. 18 Var ”fasta och orubbliga”***
^15 Studera Bibeln och reflektera över det du läser. Precis som ett träd kan stå stabilt när det har djupa rötter, så kan vi stå fasta om vår tro är djupt rotad i Bibeln. Ju mer ett träd växer, desto större rotsystem får det. Och när vi studerar och reflekterar över det vi läser får vi en starkare tro och en djupare övertygelse om att Jehova alltid vet vad som är bäst. (Kol. 2:6, 7) Fundera på hur Jehova vägledde, hjälpte och skyddade sina tjänare i forntiden. När Hesekiel till exempel fick en syn av en ängel som mätte ett tempel var han väldigt uppmärksam. Den här synen stärkte honom, och den visar hur vi rent praktiskt kan hålla fast vid Jehovas normer för ren tillbedjan. (Hes. 40:1–4; 43:10–12) När vi efterliknar Hesekiel och tar oss tid att studera de djupare sanningarna i Bibeln får vi stor nytta av det.

^16 Stå fast i ditt hjärta. Kung David uttryckte sin orubbliga kärlek till Jehova när han sjöng: ”Mitt hjärta är troget, Gud.” (Ps. 57:7) Vi kan också fatta ett beslut i vårt hjärta att vara trogna mot Jehova och lita på honom. (Läs Psalm 112:7.) Det var det som hjälpte Bob, som nämndes tidigare. När han fick veta att läkarna skulle ha blod i beredskap sa han på en gång att om det fanns minsta risk att de skulle använda det, så tänkte han lämna sjukhuset. Senare sa han: ”Jag tvekade inte en sekund, och jag var inte ett dugg orolig.”

^ ***w23 december s. 24-25 Unga bröder – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^4 Ha bra förebilder. I Bibeln finns det många förebilder för unga bröder. De älskade Jehova och tog hand om hans folk på olika sätt. Du kanske också kan hitta bra förebilder i din egen familj eller i församlingen. (Hebr. 13:7) Och den perfekta förebilden är såklart Jesus. (1 Petr. 2:21) Försök tänka på vilka fina sidor de här förebilderna har och hur du skulle kunna efterlikna dem. (Hebr. 12:1, 2)

^5 Utveckla tankeförmågan. (Ords. 3:21) Att använda sin tankeförmåga innebär att man tänker efter innan man gör något. Så ansträng dig för att utveckla den här förmågan. Det är särskilt viktigt med tanke på att många unga män i den här världen tycker att de själva vet bäst och låter känslorna styra. (Ords. 7:7; 29:11) Det är också lätt att formas av medias bild av hur en man ska vara. Men hur kan du utveckla din tankeförmåga? Börja med att sätta dig in i hur Jehova tänker och känner, och fundera på hur du kommer att ha nytta av att följa Bibelns principer. Använd sedan de här principerna för att fatta beslut som Jehova kommer att tycka om. (Läs Psalm 119:9.) Om du blir bra på att använda din tankeförmåga kommer det att hjälpa dig att göra andliga framsteg. (Ords. 2:11, 12; Hebr. 5:14) Vi ska nu se på två områden där det här kan hjälpa dig: 1) hur du behandlar systrar och 2) vilka kläder du väljer och vilken stil du har.

^ ***w23 september s. 16-17 Låt mildhet vara din styrka***
^10 Det kan hända att någon på jobbet eller i skolan undrar varför vi lever efter Bibelns moralnormer. Då vill vi göra vårt bästa för att förklara varför vi gör det samtidigt som vi respekterar personens åsikt. (Läs 1 Petrus 3:15.) I stället för att ta det han säger som kritik kan vi se det som en möjlighet att få reda på vad som är viktigt för honom. Oavsett vad som får honom att ställa en sådan fråga så vill vi alltid svara på ett vänligt och milt sätt. Det kanske kan få honom att tänka till lite och fundera på varför han tror som han gör. Även om han är oförskämd eller sarkastisk är vårt mål att alltid vara vänliga tillbaka. (Rom. 12:17)

^ ***w23 september s. 18 Låt mildhet vara din styrka***
^15 Föräldrar kan lära sina barn hur de kan svara på ett milt och vänligt sätt när någon ifrågasätter deras tro. (Jak. 3:13) En del brukar ha övningsstunder med sina barn på familjekvällen. Då tar de upp olika frågor som barnen kan stöta på i skolan och pratar om hur man kan svara. Sen övar de tillsammans och lär barnen att uttrycka sig på ett snällt och trevligt sätt. (Se rutan ”Övningsstunder för familjen”.)

^16 Övningsstunder kan hjälpa barn och ungdomar att försvara sin tro och att själva bli övertygade om att det finns hållbara argument för den. En del använder arbetsbladen som hör till artikelserien ”Ungdomar frågar” på jw.org. De är utformade för att hjälpa unga att stärka sin tro och att kunna förklara det de tror på med egna ord. När hela familjen studerar det här materialet tillsammans kan alla lära sig hur man blir bättre på att stå upp för sin tro på ett milt och vänligt sätt.

^ ***w23 maj s. 26 Du kan nå dina andliga mål***
HAR du någon gång haft svårt att nå ett andligt mål som du har satt upp? Det har vi nog alla. Philip ville be oftare och mer meningsfulla böner, men han tyckte att det var svårt att få tid att be. Erika hade som mål att komma i tid till mötena för tjänst, men det slutade ändå med att hon kom för sent nästan varje gång. Tomáš har flera gånger försökt läsa igenom hela Bibeln, men han säger: ”Jag tyckte bara inte om att läsa Bibeln. Jag försökte tre gånger, men varje gång kom jag bara till Tredje Moseboken, sedan gav jag upp.”

^2 Känn dig inte misslyckad om du inte har nått ditt mål. Det kräver tid och ansträngning även att nå små mål. Men det faktum att du fortfarande vill nå ditt mål visar att du sätter värde på ditt förhållande till Jehova och att du vill ge honom ditt bästa. Han ser det du gör och uppskattar dig för det. Och han förväntar såklart inte mer av dig än du kan klara av. (Ps. 103:14; Mik. 6:8) Ditt mål måste alltså vara rimligt och något som du kan nå. Men vad kan du då göra för att nå det? Vi ska få några förslag.

^ ***w23 november s. 8-9 Vi fortsätter att älska varandra***
^3 Varför är det så viktigt att vi älskar varandra? Bland annat visar det att vi är kristna på riktigt. Jesus sa till sina efterföljare: ”Om ni har kärlek till varandra kommer alla att förstå att ni är mina lärjungar.” (Joh. 13:35) Det gör oss också sammansvetsade. Paulus kallar kärleken för ”ett fullkomligt föreningsband”. (Kol. 3:14) Men det finns ett annat viktigt skäl till att vi ska älska varandra. Johannes skrev till sina bröder och systrar: ”Den som älskar Gud, han ska också älska sin broder.” (1 Joh. 4:21) Så när vi älskar varandra visar vi att vi älskar Jehova.

^ ***w23 november s. 9 Vi fortsätter att älska varandra***
^5 Precis som en läkare tar pulsen för att få information om patientens hjärta eller hälsa, så kan vi ta pulsen på vår kärlek till våra bröder och systrar för att få information om vår kärlek till Jehova. Om vi märker att vi inte älskar våra bröder och systrar lika mycket längre, kan det vara ett tecken på att vår kärlek till Jehova har blivit svagare. Men om det är tydligt att vi älskar våra bröder och systrar, visar det att vår kärlek till honom är stark.

^6 Om vi märker att vi inte älskar våra bröder och systrar lika mycket längre är det ett stort problem. Varför då? Därför att det betyder att vi inte är lika nära vänner med Jehova som tidigare. Den här tanken är väldigt tydlig i något som Johannes skrev: ”Den som inte älskar sin broder, som han har sett, kan inte älska Gud, som han inte har sett.” (1 Joh. 4:20) Vad lär vi oss av det här? Att Jehova förväntar att vi älskar varandra. (Läs 1 Johannes 4:7–9, 11.)

^ ***w23 september s. 8-9 Du som är ung – hur kommer ditt liv att bli?***
^3 Lär dig av Jehoas bra beslut. När Jehoas var liten dog hans pappa, och översteprästen Jehojada tog hand om honom som sin egen son och undervisade honom om Jehova. Jehoas var klok och lyssnade på Jehojada. Han bestämde sig för att tjäna Jehova och att hjälpa folket att också göra det. Jehoas såg dessutom till att Jehovas tempel reparerades. (2 Krön. 24:1, 2, 4, 13, 14)

^4 Om dina föräldrar eller någon annan hjälper dig att älska Jehova och att leva efter hans normer, så ger de dig någonting väldigt fint. (Läs Ordspråksboken 2:1, 10–12.) Dina föräldrar kan hjälpa dig på många sätt. En syster som heter Katya berättar att hennes pappa hjälpte henne att fatta bra beslut. Han följde henne till skolan varje dag, och då brukade de prata om dagens text. Hon berättar: ”De här samtalen hjälpte mig att hantera svåra situationer som kunde dyka upp sedan under dagen.” De regler som dina föräldrar ställer upp grundar sig säkert på Bibeln. Men tänk om det känns som att de reglerna hindrar dig från att göra sådant som du vill? Vad kan hjälpa dig att ändå följa dem? En syster som heter Anastasia berättar att hennes föräldrar tog sig tid att förklara varför de ställde upp vissa regler. Hon säger: ”Det hjälpte mig att förstå att de inte ställde upp de här reglerna för att begränsa mig, utan för att skydda mig därför att de älskar mig.”

^5 När du följer de råd från Bibeln som dina föräldrar ger dig kommer de att bli glada och stolta över dig. Och ännu viktigare är att Jehova kommer att känna likadant, och du kommer att bli ännu närmare vän med honom. (Läs Ordspråksboken 22:6; 23:15, 24, 25.) Är inte det här ett bra skäl att efterlikna det Jehoas gjorde när han var ung?

^ ***w23 december s. 7 Vi behöver både tro och gärningar***
^16 I Romarna, kapitel 4, lär vi oss något annat viktigt av Abraham: att vi behöver fokusera på vårt hopp. Jehova lovade att ”många folk” skulle bli välsignade genom Abraham. Tänk vilket fantastiskt hopp han hade! (1 Mos. 12:3; 15:5; 17:4; Rom. 4:17) Men när han var 100 år och Sara 90 år så hade de fortfarande inte fått någon son. Det kan ha verkat som att det här löftet inte skulle slå in, så det kan inte ha varit en lätt situation för Abraham. Men ”fastän det såg hopplöst ut höll Abraham hoppet levande, för han hade tro på att han skulle bli far till många nationer”. (Rom. 4:18, 19) Och så småningom blev det här hoppet en verklighet. Han fick sin efterlängtade son Isak. (Rom. 4:20–22)

^17 Vi kan precis som Abraham få Jehovas godkännande och bli hans vänner. Det här var något som Paulus betonade när han skrev: ”Men orden ’han betraktades som rättfärdig’ skrevs inte bara för ... [Abrahams] skull, utan också för vår skull. Vi kommer nämligen att betraktas som rättfärdiga eftersom vi tror på honom som uppväckte vår Herre Jesus från de döda.” (Rom. 4:23, 24) Precis som Abraham behöver vi ha tro och gärningar. Vi behöver dessutom hopp. Paulus utvecklade det här med vårt hopp i Romarna, kapitel 5, och det är något vi ska se på i nästa artikel.

^ ***w24 januari s. 4-5 Förlita dig på Jehova så du kan känna dig lugn och trygg***
^9 När du upplever något jobbigt och känner dig rädd, kan du tänka på att Jehova ser vad du går igenom och förstår hur du känner. När israeliterna var i Egypten såg Jehova hur svårt de hade det och hur mycket det påverkade dem. (2 Mos. 3:7) Och David skrev i en sång att Jehova såg både hans lidande och hur förtvivlad han var. (Ps. 31:7) Och när Jehovas folk hade det svårt plågade det honom, trots att det var deras eget fel att de var i den situationen. (Jes. 63:9) Så när du känner dig rädd förstår Jehova dig, och han vill hjälpa dig så att du kan känna dig lugn.

^10 Tycker du att det kan vara svårt att se hur Jehova hjälper dig när du går igenom något jobbigt? Vad kan du göra då? Be honom hjälpa dig att se hur han stöder dig. (2 Kung. 6:15–17) Fundera sedan på det här: Har något tal eller något svar på mötet uppmuntrat dig? Har något i litteraturen, en video eller en specialsång gjort dig lugn? Har någon sagt något eller visat ett bibelställe som har tröstat dig? Det är lätt att ta sådana här saker för givet. Men både vännerna och den andliga maten är fantastiska presenter från Jehova. (Jes. 65:13; Mark. 10:29, 30) De visar att han bryr sig om dig. (Jes. 49:14–16) Och de visar att du kan lita på honom.

^ ***w23 maj s. 5 Hur kan jag förbättra mina böner?***
^11 Be om att kunna vara modig i tjänsten. Precis innan Jesus återvände till himlen påminde han sina lärjungar om vilket uppdrag de hade fått. Han sa: ”Ni ska vara vittnen om mig i Jerusalem och i hela Judeen och Samarien och till jordens yttersta ände.” (Apg. 1:8; Luk. 24:46–48) Kort därefter grep de judiska ledarna apostlarna Petrus och Johannes och ställde dem inför Sanhedrin. De hotade dem och befallde dem att sluta predika. (Apg. 4:18, 21) Hur reagerade Petrus och Johannes?

^12 Petrus och Johannes sa så här till de judiska religiösa ledarna: ”Ni får själva avgöra om det är rätt i Guds ögon att lyssna till er mer än till Gud. Men vi för vår del kan inte sluta berätta om det vi har sett och hört.” (Apg. 4:19, 20) När de hade frigetts gick de till de andra lärjungarna, och tillsammans bad de om att kunna fortsätta göra Jehovas vilja. De sa: ”Hjälp dina tjänare att fortsätta förkunna ditt ord med frimodighet.” Och Jehova besvarade verkligen den här bönen. (Läs Apostlagärningarna 4:29, 31.)

^ ***w24 mars s. 6-7 Är du redo att överlämna dig åt Jehova?***
^13 Det kommer att bli lättare för dig att leva upp till ditt överlämnandelöfte om du redan i förväg bestämmer dig för vad du ska göra om du frestas att göra något som är fel. Bibeln berättar om flera som måste ha gjort det, personer som var ofullkomliga precis som vi. Josef är ett exempel. När Potifars fru försökte få honom att ha sex med henne funderade han inte ens på det, utan vägrade. Enligt Bibeln sa han: ”Hur skulle jag kunna göra något så ont och synda mot Gud?” (1 Mos. 39:8–10) Det är uppenbart att Josef redan i förväg hade bestämt hur han skulle agera om en sådan här situation dök upp, och det gjorde det lättare för honom att faktiskt göra det som var rätt.

^14 Hur kan du vara lika beslutsam som Josef om du frestas att göra något som är fel? Du kan redan nu bestämma dig för hur du ska agera. Fundera inte ens på att göra sådant som Jehova hatar, utan lär dig att direkt säga nej till det. (Ps. 97:10; 119:165) Då kommer du inte att ge efter när du blir frestad. Du kommer att veta vad du ska göra; du har ju redan bestämt dig.

^15 Du kanske vet att du har hittat sanningen och att du vill tjäna Jehova mer än något annat, men det är fortfarande något som får dig att tveka att överlämna dig åt honom och bli döpt. Då kan du göra som kung David och be till Jehova: ”Utforska mig, Gud, och lär känna mitt hjärta. Granska mig, och läs mina oroande tankar. Se om jag dras till en farlig väg, och led mig på evighetens väg.” (Ps. 139:23, 24) Jehova belönar dem som ”uppriktigt söker honom”. Och när du arbetar mot målet att överlämna dig och bli döpt, så visar du honom att du gör just det. (Läs Hebréerna 11:6.)

^ ***w23 oktober s. 26 Ta vara på förmånen att få tillbe i Jehovas andliga tempel***
^8 Skuggan. Översteprästen företrädde folket inför Gud. Aron, som var den förste översteprästen i Israel, förordnades av Jehova vid invigningen av tälthelgedomen. Men som Paulus förklarade behövde prästerna efterträdare ”eftersom döden hindrade dem från att fortsätta”. (Läs Hebréerna 7:23–27.) Och eftersom de var ofullkomliga behövde de frambära offer för sina egna synder. Så det är stor skillnad mellan översteprästerna i Israel och den store översteprästen, Jesus.

^9 Verkligheten. Jesus, vår överstepräst, utför tjänst ”i det sanna tält som har rests av Jehova och inte av någon människa”. (Hebr. 8:1, 2) Paulus förklarade att ”eftersom Jesus lever för evigt behöver ingen efterträda honom som präst”. Han sa också att Jesus är ”fläckfri, avskild från syndarna”. Till skillnad från översteprästerna i Israel behöver han alltså inte ”frambära dagliga offer ... för sina egna synder”. Nu ska vi se på altarna och offren och hur skuggan och verkligheten skiljer sig åt.

^ ***w23 november s. 4 Jehova garanterar att jorden ska bli ett paradis***
^9 Vi ska se på nästa del av Uppenbarelseboken 21:5: ”Jag gör allting nytt.” I det här sammanhanget syftar det på två saker som Jehova kommer att göra. Först kommer han att ta bort den här onda världsordningen. I Uppenbarelseboken 21:1 står det att ”den tidigare himlen och den tidigare jorden var borta”. ”Den tidigare himlen” syftar på regeringar som Satan och hans demoner har inflytande över. (Matt. 4:8, 9; 1 Joh. 5:19) Och ”jorden” kan i Bibeln syfta på dem som bor på den. (1 Mos. 11:1; Ps. 96:1) Så när det talas om ”den tidigare jorden” syftar det på människor som inte vill tjäna Jehova. Han kommer att ersätta den nuvarande himlen och den nuvarande jorden med en ny himmel och en ny jord, det vill säga en ny regering som styr över ett nytt samhälle av människor som vill göra det som är rätt. Han kommer alltså inte bara att göra små förbättringar på något som redan finns, utan det kommer att bli en nystart.

^10 På vilket annat sätt kommer Jehova att göra ”allting nytt”? (Upp. 21:5) Han kommer att återställa jordklotet till nyskick och se till att människorna blir fullkomliga. Precis som Jesaja förutsade kommer Jehova att göra hela jorden till en vacker plats – som Edens trädgård. Vi kommer också personligen att få uppleva hur det känns att bli som nya igen. De som är rörelsehindrade, blinda och döva kommer att bli botade, och de som har dött kommer att bli uppväckta. (Jes. 25:8; 35:1–7)

^ ***w23 juli s. 2 Är du redo för den stora prövningen?***
^2 Den stora prövningen kommer plötsligt. (Matt. 24:21) Men till skillnad från många andra katastrofer kommer den inte som en överraskning för alla. För ungefär 2 000 år sedan uppmanade Jesus sina efterföljare att vara beredda på den. (Läs Matteus 24:44.) Om vi är förberedda blir det lättare för oss att klara av den här svåra tiden och att kunna hjälpa andra. (Luk. 21:36)

^3 Vi behöver arbeta på tre egenskaper för att vara förberedda för den stora prövningen. Hur kommer vi att reagera om vi får i uppdrag att predika ett kraftigt domsbudskap och vi möter motstånd? (Upp. 16:21) Då kommer vår uthållighet att få oss att fortsätta lyda Jehova och lita på att han kommer att skydda oss. Vad kommer vi att göra om våra bröder och systrar förlorar en del av det de äger, eller kanske till och med allt? (Hab. 3:17, 18) Då kommer vår medkänsla att få oss att hjälpa dem. Hur kommer vi att reagera när en sammanslutning av nationer angriper oss och vi kanske behöver bo tätt tillsammans med våra bröder och systrar ett tag? (Hes. 38:10–12) Då kommer vår starka kärlek att hjälpa oss igenom den svåra tiden.

^ ***w23 maj s. 22-23 Håll kärlekens låga brinnande***
^10 Hur kan de som är gifta se till att de får tid tillsammans? Man kanske behöver planera in det i sitt schema. (Läs Efesierna 5:15, 16.) En broder i Nigeria som heter Uzondu berättar: ”När jag planerar min vecka så ser jag till att få tid ensam med min fru. De stunderna har högsta prioritet.” (Fil. 1:10) Anastasija, som är gift med en kretstillsyningsman i Moldavien, tänker på hur hon lägger upp sin tid. Hon säger: ”Jag försöker få undan sådant som jag behöver få gjort när min man är upptagen med sina uppgifter. Det gör att vi får mer tid tillsammans.” Men hur är det om ni har svårt att hitta tid för varandra i vardagen?

^11 Aquila och Priscilla var ett fint par i den första kristna församlingen som vi kan lära oss mycket av. (Rom. 16:3, 4) Bibeln berättar inte så mycket om deras relation, men det står att de arbetade, predikade och hjälpte andra tillsammans. (Apg. 18:2, 3, 24–26) Det är faktiskt så att varje gång de nämns i Bibeln så nämns de tillsammans.

^12 Vad kan ni som är gifta lära er av Aquila och Priscilla? Tänk på alla saker som du och din partner behöver göra. Skulle ni kunna göra någon av de sakerna tillsammans i stället för var för sig? Aquila och Priscilla predikade tillsammans. Brukar ni planera in tjänst med varandra? Aquila och Priscilla arbetade också tillsammans. Det kanske inte ni gör, men kan ni hjälpas åt med allt som ska göras där hemma? (Pred. 4:9) När ni samarbetar kommer ni att känna er mer som ett team, och ni kommer att få tillfälle att prata. Robert och Linda har varit gifta i över 50 år. Han säger: ”Vi har inte så mycket fritid tillsammans. Men när jag diskar och min fru torkar disken eller när jag rensar ogräs och hon kommer ut och hjälper mig så blir jag så glad. När vi gör saker tillsammans kommer vi närmare varandra, och vår kärlek blir starkare.”

^ ***w24 januari s. 2-3 Förlita dig på Jehova så du kan känna dig lugn och trygg***
ALLA kan känna sig rädda ibland. Vi som vet vad Bibeln säger behöver inte känna som många i världen gör, som är rädda för dem som har dött, för onda andar och för vad som ska hända i framtiden. Samtidigt lever vi i en tidsperiod med skrämmande händelser, som krig, brottslighet och sjukdomar. (Luk. 21:11) Vi kan också vara rädda för vad andra tycker och tänker och för hur myndigheter eller till och med vår egen familj kan behandla oss. Och en del av oss är oroliga för om vi ska kunna klara av jobbiga saker som vi får gå igenom nu eller som kan inträffa i framtiden.

^2 David kände sig rädd ibland. Tänk till exempel när kung Saul ville döda David och han flydde till den filisteiska staden Gat. Akis, kungen i Gat, fick reda på att David var den mäktige krigare som man sjöng om och hyllade för att ha besegrat tio tusen filistéer. Det gjorde att David ”blev mycket rädd”. (1 Sam. 21:10–12) Han var orolig för vad Akis skulle göra med honom. Hur hanterade David sin rädsla?

^3 I Psalm 56 berättade David öppet hur han kände det när han var i Gat. Men han berättade också vad som hjälpte honom att känna sig lugn. När han var rädd litade han helt på Jehova, och det gjorde han rätt i. (Läs Psalm 56:1–3, 11.) Med Jehovas hjälp kom han på en ovanlig men effektiv strategi: Han låtsades vara galen. Det gjorde att Akis inte längre såg honom som ett hot, utan bara ville bli av med honom. Och då kunde David fly. (1 Sam. 21:13–22:1)

^ ***w24 februari s. 6-7 Jag ska aldrig överge dig!***
^15 Men vad ska då de smorda göra när de kommer upp till himlen? Bibeln ger ett tydligt svar på det. Den visar att regeringarna i den här världen kommer att ”föra krig mot lammet”. Men naturligtvis kommer de att förlora. Vi läser att lammet ”kommer ... att besegra dem”. Och vilka kommer att hjälpa honom? I versen sägs det att det är ”de kallade, utvalda och trogna”. (Läs Uppenbarelseboken 17:14.) Det här syftar på de smorda som har uppstått till liv i himlen. Så när de sista smorda här på jorden tas upp till himlen strax innan Harmageddon bryter ut kommer ett av deras första uppdrag att vara att strida. Vilket spännande uppdrag! En del av de smorda var våldsamma innan de blev vittnen, och en del var till och med soldater och gick ut i krig. Men när de kom med i sanningen lärde de sig att vara fridsamma och tog avstånd från allt vad krig hette. (Gal. 5:22; 2 Thess. 3:16) Men när de har fått liv i himlen kommer de tillsammans med Jesus och hans heliga änglar att utkämpa det slutgiltiga kriget mot Guds fiender.

^16 Tänk bara: En del av de smorda är gamla och skröpliga nu. Men när de uppstår till liv i himlen blir de mäktiga och odödliga andevarelser som ska strida tillsammans med krigarkungen, Jesus. Och när dammet efter Harmageddon har lagt sig kommer de tillsammans med Jesus att få hjälpa människor att bli fullkomliga. Det är ingen tvekan om att de kommer att kunna göra otroligt mycket mer för sina kära bröder och systrar när de är uppe i himlen än de någonsin kunde göra som ofullkomliga människor.

^ ***w24 mars s. 5-6 Är du redo att överlämna dig åt Jehova?***
^11 En del som är redo att överlämna sig och bli döpta kanske ändå tvekar. De kanske är oroliga att de ska begå en allvarlig synd och bli uteslutna. Om det är så du känner, så var säker på att Jehova kommer att ge dig allt du behöver för att kunna ”leva värdigt ... [honom] och glädja honom i allt”. (Kol. 1:10) Han kommer att ge dig den styrka du behöver för att göra det som är rätt. Han har redan hjälpt många andra att kunna göra det. (1 Kor. 10:13) Det här är en orsak till att relativt få utesluts ur församlingen. Jehova ger oss allt vi behöver för att vi ska kunna vara trogna mot honom.

^12 Alla är ofullkomliga och lockas att göra sådant som är fel. (Jak. 1:14) Men du väljer själv om du ska agera på sådana impulser. I slutändan är det faktiskt du som väljer hur du ska leva ditt liv. En del menar att vi inte kan styra över våra känslor eller handlingar, men det stämmer inte. Även om en del felaktiga känslor skulle dyka upp, så behöver du inte agera på dem. Det finns flera saker du kan göra för att hålla dig andligt stark och leva upp till ditt överlämnandelöfte: Be till Jehova varje dag, ha en bra studierutin, var med på mötena i Rikets sal och ta del i tjänsten. Och glöm aldrig att Jehova kommer att hjälpa dig att göra det som är rätt. (Gal. 5:16)

Fredag 2 maj

Vi vet att vi kommer att få det vi har bett om, för vi har ju bett om det. ([1 Joh. 5:15])

Ibland kan Jehova använda sådana som inte tjänar honom för att svara på våra böner. Han påverkade till exempel kung Artaxerxes så att han lät Nehemja återvända till Jerusalem för att bygga upp staden igen. ([Neh. 2:3–6]) Även i dag kan Jehova få dem som inte tjänar honom att hjälpa oss när vi behöver det. För det mesta får vi inte bönesvar på något spektakulärt sätt. Men de bönesvar vi får är precis vad vi behöver för att kunna fortsätta vara lojala mot Jehova. Så var uppmärksam på hur han svarar på dina böner. Stanna upp då och då och tänk på det. (Ps. 66:19, 20) Vi visar tro på Jehova både när vi ber till honom och när vi accepterar de svar han ger oss, oavsett vad svaret blir. ([Hebr. 11:6]) w23.05 11 § 13; 12 § 15, 16

^ (1 Joh. 5:15) Och eftersom vi vet att han hör oss, vad vi än ber om, så vet vi också att vi kommer att få det vi har bett om, för vi har ju bett om det.

^ (Neh. 2:3-6) Och jag sa till kungen: ”Länge leve kungen! Hur skulle jag kunna se annat än sorgsen ut? Staden där mina förfäder är begravda ligger i ruiner, och stadsportarna är uppbrända.” ^4 Kungen sa: ”Vad är det du önskar?” Genast bad jag till himlens Gud. ^5 Sedan sa jag: ”Om kungen finner det lämpligt, och om kungen vill visa välvilja mot sin tjänare, så sänd mig till Juda, så att jag kan bygga upp staden där mina förfäder är begravda.” ^6 Då sa kungen, med drottningen vid sin sida: ”Hur lång tid gäller det? När kommer du tillbaka?” Kungen tillät alltså att jag reste, och jag talade om hur länge jag skulle vara borta.

^ (Ps. 66:19, 20) Men Gud lyssnade, han hörde min bön. ^20 Lovsjung Gud, som inte avvisade min bön eller höll tillbaka sin lojala kärlek från mig.

^ (Hebr. 11:6) Utan tro är det omöjligt att bli godkänd av Gud, för den som kommer till Gud för att tillbe honom måste tro att han finns och att han belönar dem som uppriktigt söker honom.

Lördag 3 maj

Min Gud, jag älskar att göra din vilja. ([Ps. 40:8])

När vi överlämnade oss åt Jehova lovade vi att tjäna honom och att alltid sätta hans vilja främst. Det löftet måste vi hålla, och det är inte tungt. Jehova har ju skapat oss för att göra hans vilja. ([Upp. 4:11]) Vi har ett andligt behov, och vi är skapade så att vi liknar honom. Så därför är det bara naturligt för oss att vilja vara hans vänner och att tycka om att göra hans vilja. När vi gör det och följer Jesus blir det något som ger nya krafter. (Matt. 11:28–30) Så fördjupa din kärlek till Jehova. Tänk ofta på allt som han har gjort för dig och allt det fina som han kommer att göra för dig i framtiden. Ju mer du älskar Jehova, desto lättare blir det att hålla ditt löfte och göra det han förväntar av dig. ([1 Joh. 5:3]) Jesus kunde göra Jehovas vilja därför att han bad till honom om hjälp och var fokuserad på sin belöning. ([Hebr. 5:7;][12:2]) Så gör som Jesus och be till Jehova om styrka, och ha en tydlig bild av ditt framtidshopp. w23.08 27, 28 § 4, 5

^ (Ps. 40:8) Min Gud, jag älskar att göra din vilja, och jag har din lag djupt i mitt inre.

^ (Upp. 4:11) ”Jehova,* vår Gud, du är värdig att få härligheten, äran och makten, för du har skapat allt, och det är på grund av din vilja som allt har blivit skapat.”

Se Tillägg A5.

^ (Matt. 11:28-30) Kom till mig, ni som arbetar hårt* och är nedtyngda av bördor, så ska jag ge er nya krafter. ^29 Ta på er mitt ok och lär av mig,* för jag är mild och ödmjuk. Då ska ni få ny styrka. ^30 För mitt ok är skonsamt,* och min börda är lätt.”

Eller ”sliter”. Eller möjligen ”är slitna (trötta)”.

Eller ”och bli mina lärjungar (elever)”.

Eller ”inte svårt att bära”, ”behagligt”.

^ (1 Joh. 5:3) För detta är vad kärleken till Gud innebär: att hålla hans bud. Och hans bud är inte betungande,

^ (Hebr. 5:7) Under sitt liv på jorden frambar Kristus, med förtvivlade rop och tårar, innerliga* böner och vädjanden till den som kunde rädda honom från döden. Och på grund av sin djupa respekt för Gud blev han bönhörd.

Eller ”ödmjuka”.

^ (Hebr. 12:2) medan vi håller blicken fäst på Jesus, den främste förmedlaren och fullkomnaren av vår tro. På grund av den glädje som låg framför honom dog han en smärtsam död på en tortyrpåle* utan att bry sig om skammen, och nu sitter han på högra sidan om Guds tron.

Se Ordförklaringar.

Söndag 4 maj

Föraktar du Guds stora omtanke, mildhet och tålamod? Förstår du inte att han av omtanke vill hjälpa dig att vända om? ([Rom. 2:4])

Vi uppskattar sådana som har tålamod. Vi respekterar till exempel dem som kan vänta på något utan att bli frustrerade. Vi uppskattar att andra har tålamod med oss när vi gör misstag. Och vi är tacksamma för att den som studerade Bibeln med oss hade tålamod när vi kämpade för att lära oss, acceptera eller tillämpa en biblisk lära. Framför allt är vi tacksamma för att Jehova har tålamod med oss! Men även om vi uppskattar när andra har tålamod så kanske vi ibland tycker det är svårt att visa den egenskapen själva. Vi kanske till exempel tycker det är svårt att hålla oss lugna om vi fastnar i trafiken, speciellt om vi är ute i sista minuten. Eller också tappar vi tålamodet när andra gör oss irriterade. Och ibland kanske vi tycker det är svårt att fortsätta vänta på den nya världen. Men även om det kan kännas svårt att ha tålamod i sådana situationer är det viktigt att vi fortsätter öva på den här egenskapen. w23.08 20 § 1, 2

^ (Rom. 2:4) Föraktar du Guds stora omtanke, mildhet och tålamod? Förstår du inte att han av omtanke vill hjälpa dig att vända om?

Måndag 5 maj

Gideon lät alltså bara de 300 männen stanna kvar och skickade hem alla de andra. ([Dom. 7:8])

Jehova sa åt Gideon att minska sin armé med mer än 99 procent. Gideon kan ha tänkt: ”Är det verkligen nödvändigt? Kommer det ens att fungera?” Men Gideon lydde. Äldstebröder efterliknar Gideon när de är snabba att genomföra förändringar som kommer från organisationen. ([Hebr. 13:17]) Gideon lydde Jehova trots att han var rädd och fick ett riskfyllt uppdrag. ([Dom. 9:17]) Jehova lovade Gideon att vara med honom, och Gideon litade på att Jehova skulle hjälpa honom när han skyddade hans folk. Äldstebröder som bor på ställen där vårt arbete är förbjudet efterliknar Gideon. De tar modigt ledningen på mötena och i tjänsten, trots att de riskerar att bli gripna, förhörda, arbetslösa eller utsatta för våld. Under den stora prövningen måste de äldste vara modiga och följa de anvisningar de får, även om det kan innebära risker. w23.06 5, 6 § 12, 13

^ (Dom. 7:8) Gịdeon lät alltså bara de 300 männen stanna kvar och skickade hem alla de andra, men man behöll deras proviant och deras horn. Midjans läger låg nedanför honom på dalslätten.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (Dom. 9:17) När min far stred för er riskerade han sitt liv* för att kunna befria er från midjaniterna.

Eller ”sin själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

Tisdag 6 maj

Jag ska ära dem som ärar mig. ([1 Sam. 2:30])

Jehova tog med det översteprästen Jehojada gjorde i Bibeln så att vi kan lära oss av det. ([Rom. 15:4]) Och när Jehojada dog ärades han genom att bli begravd ”i Davidsstaden bland kungarna, för han hade gjort det som var gott i Israel i samband med den sanne Guden och hans hus”. (2 Krön. 24:15, 16) Skildringen om Jehojada kan hjälpa oss alla att fördjupa vår respekt för Jehova. De äldste kan efterlikna honom och alltid göra sitt bästa för att skydda församlingen. ([Apg. 20:28]) Äldre vänner kan lära sig att Jehova kan använda dem för att genomföra sin vilja när de visar att de respekterar honom och fortsätter vara lojala. Yngre vänner kan tänka på hur Jehova behandlade Jehojada och efterlikna honom genom att behandla äldre vänner med värdighet och respekt, speciellt dem som har tjänat Jehova under många år. ([Ords. 16:31]) Och vi vill vara ”lydiga mot dem som har ledningen”. ([Hebr. 13:17]) w23.06 17 § 14, 15

^ (1 Sam. 2:30) Därför säger Jehova, Israels Gud: ”Jag sa att din och din fars släkt alltid skulle vandra inför mig.” Men nu säger Jehova: ”Det kommer aldrig att bli så, för jag ska ära dem som ärar mig, och de som föraktar mig ska behandlas med förakt.”

^ (Rom. 15:4) Allt som har skrivits förr skrevs ju för att ge oss undervisning, och det ger oss hopp eftersom Skrifterna ger oss tröst och hjälper oss att hålla ut.

^ (2 Krön. 24:15, 16) Efter ett långt och rikt liv* dog Jehojạda, 130 år gammal. ^16 Man begravde honom i Davidsstaden bland kungarna, för han hade gjort det som var gott i Israel i samband med den sanne Guden och hans hus.

Ordagrant ”Gammal och mätt av dagar”.

^ (Apg. 20:28) Var uppmärksamma på er själva och på hela den hjord som den heliga anden har satt er att vara tillsyningsmän över, så att ni kan vara herdar för Guds församling, som han har köpt med blodet av sin egen son.

^ (Ords. 16:31) Grått hår är en vacker krona* på den som vandrar på rättfärdighetens väg.

Eller ”en ärekrans”.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

Onsdag 7 maj

Den rättfärdiges ord vägleder många. ([Ords. 10:21])

Hur ofta ska vi räcka upp handen på mötena? Om vi gör det för ofta kan studieledaren känna sig pressad att välja oss fastän det är andra som inte har fått svara än. Och då kanske en del inte vågar räcka upp handen. ([Pred. 3:7]) När det är många som räcker upp handen kanske vi inte får svara så ofta som vi skulle vilja. Vi kanske inte får svara en enda gång. Det skulle kunna göra oss besvikna, men vi försöker att inte ta det personligt. ([Pred. 7:9]) Finns det något mer du kan göra om du inte får svara lika ofta som du skulle vilja? Du kan lyssna noga när de andra svarar och sedan berömma dem efter mötet. De kanske blir lika uppmuntrade av ditt beröm som de skulle ha blivit av det svar som du hade tänkt ge. w23.04 23, 24 § 14–16

^ (Ords. 10:21) Den rättfärdiges ord vägleder* många, men den oförståndiges dumhet tar död på honom.

Eller ”ger mat åt”.

^ (Pred. 3:7) en tid att riva sönder och en tid att sy ihop, en tid att tiga och en tid att tala,

^ (Pred. 7:9) Var inte lättstött,* för det är bara dårar som är* lättstötta.

Eller ”Var inte snabb med att känna dig kränkt”.

Eller möjligen ”det är kännetecknande för dårar att vara”.

Torsdag 8 maj

Mitt hjärta är troget, Gud. ([Ps. 57:7])

Studera Bibeln och reflektera över det du läser. Precis som ett träd kan stå stabilt när det har djupa rötter, så kan vi stå fasta om vår tro är djupt rotad i Bibeln. Ju mer ett träd växer, desto större rotsystem får det. Och när vi studerar och reflekterar över det vi läser får vi en starkare tro och en djupare övertygelse om att Jehova alltid vet vad som är bäst. ([Kol. 2:6, 7]) Fundera på hur Jehova vägledde, hjälpte och skyddade sina tjänare i forntiden. När Hesekiel till exempel fick en syn av en ängel som mätte ett tempel var han väldigt uppmärksam. Den här synen stärkte honom, och den visar hur vi rent praktiskt kan hålla fast vid Jehovas normer för ren tillbedjan. ([Hes. 40:1–4;][43:10–12]) När vi efterliknar Hesekiel och tar oss tid att studera de djupare sanningarna i Bibeln får vi stor nytta av det. Det hjälper oss att fatta ett beslut i vårt hjärta att vara trogna mot Jehova och lita på honom. ([Ps. 112:7]) w23.07 18 § 15, 16

^ (Ps. 57:7) Mitt hjärta är troget, Gud, mitt hjärta är troget. Jag vill sjunga och spela.

^ (Kol. 2:6, 7) På samma sätt som ni har tagit emot Kristus Jesus, Herren, ska ni därför fortsätta att vandra förenade med honom. ^7 Bli rotade och uppbyggda i honom och fasta i tron, precis som ni har fått lära er, och låt er tacksamhet överflöda.

^ (Hes. 40:1-4) Under det 25:e året av vår landsflykt, i början av året, på tionde dagen i den första månaden, under det 14:e året efter stadens fall, just den dagen kom Jehovas hand* över mig, och han förde mig till staden. ^2 I en syn förde Gud mig till Israels land och ställde mig på ett mycket högt berg. Där i söder var det något som liknade en stad. ^3 När han hade fört mig dit såg jag en man som blänkte som koppar. I handen hade han ett snöre av lin och en mätstav.* Han stod i porten. ^4 Mannen sa till mig: ”Människoson, titta noga och lyssna uppmärksamt, och lägg märke till* allt som jag visar dig, för det är därför du har förts hit. Berätta sedan för israeliterna om allt du har sett.”

Eller ”kraft”.

Se Tillägg B14.

Ordagrant ”rikta ditt hjärta mot”.

^ (Hes. 43:10-12) Människoson, beskriv templet för israeliterna så att de skäms för sina synder. De ska studera ritningen.* ^11 Om de skäms för det de har gjort ska du berätta för dem om templets form och plan, om dess utgångar och ingångar. Visa dem alla ritningar och föreskrifter, ja alla ritningar och lagar som ska följas, och skriv ner allt detta medan de ser på, så att de kan se ritningen och rätta sig efter föreskrifterna. ^12 Detta är lagen om templet. Hela området på toppen av berget är högheligt. Ja, detta är lagen om templet.

Ordagrant ”mäta mönstret”.

^ (Ps. 112:7) Han fruktar inte dåliga nyheter. Hans hjärta är tryggt* och litar på Jehova.

Eller ”fast”.

Fredag 9 maj

Värna om tankeförmågan. ([Ords. 3:21])

I Bibeln finns det många förebilder för unga bröder. De älskade Jehova och tog hand om hans folk på olika sätt. Du kanske också kan hitta bra förebilder i din egen familj eller i församlingen. ([Hebr. 13:7]) Och den perfekta förebilden är såklart Jesus. ([1 Petr. 2:21]) Försök tänka på vilka fina sidor de här förebilderna har och hur du skulle kunna efterlikna dem. (Hebr. 12:1, 2) En man som använder sin tankeförmåga tänker efter innan han gör något. Så ansträng dig för att utveckla den här förmågan. Börja med att sätta dig in i hur Jehova tänker och känner, och fundera på hur du kommer att ha nytta av att följa Bibelns principer. Använd sedan de här principerna för att fatta beslut som Jehova kommer att tycka om. ([Ps. 119:9]) Det kommer att hjälpa dig att göra andliga framsteg. (Ords. 2:11, 12;[Hebr. 5:14]) w23.12 24, 25 § 4, 5

^ (Ords. 3:21) Min son, släpp dem* aldrig ur sikte. Värna om den praktiska visheten och tankeförmågan.

Syftar tydligen på Guds egenskaper som nämns i föregående verser.

^ (Hebr. 13:7) Kom ihåg dem som har ledningen bland er och som har talat Guds ord till er. Begrunda vad deras levnadssätt leder till, och efterlikna deras tro.

^ (1 Petr. 2:21) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår.

^ (Hebr. 12:1, 2) Eftersom vi har ett så stort moln av vittnen omkring oss, så låt oss efterlikna dem och göra oss av med allt som tynger ner oss och den synd som lätt snärjer in oss och hålla ut i det lopp som ligger framför oss, ^2 medan vi håller blicken fäst på Jesus, den främste förmedlaren och fullkomnaren av vår tro. På grund av den glädje som låg framför honom dog han en smärtsam död på en tortyrpåle* utan att bry sig om skammen, och nu sitter han på högra sidan om Guds tron.

Se Ordförklaringar.

^ (Ps. 119:9) Hur ska den som är ung kunna leva ett rent liv?* Genom att vara på sin vakt och följa ditt ord.

Eller ”hålla sin stig ren”.

^ (Ords. 2:11, 12) ska tankeförmågan vaka över dig och insikten beskydda dig. ^12 Då ska du räddas från den onda vägen, från dem som förvrider rätt och sant,

^ (Hebr. 5:14) Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

Lördag 10 maj

Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt. ([1 Petr. 3:15])

Föräldrar kan lära sina barn hur de kan svara på ett milt och vänligt sätt när någon ifrågasätter deras tro. ([Jak. 3:13]) En del brukar ha övningsstunder med sina barn på familjekvällen. Då tar de upp olika frågor som barnen kan stöta på i skolan och pratar om hur man kan svara. Sen övar de tillsammans och lär barnen att uttrycka sig på ett snällt och trevligt sätt. Övningsstunder kan hjälpa barn och ungdomar att försvara sin tro och att själva bli övertygade om att det finns hållbara argument för den. En del använder arbetsbladen som hör till artikelserien ”Ungdomar frågar” på jw.org. De är utformade för att hjälpa unga att stärka sin tro och att kunna förklara det de tror på med egna ord. När hela familjen studerar det här materialet tillsammans kan alla lära sig hur man blir bättre på att stå upp för sin tro på ett milt och vänligt sätt. w23.09 16 § 10; 18 § 15, 16

^ (1 Petr. 3:15) Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt.

^ (Jak. 3:13) Finns det någon som är vis och förståndig bland er? Då ska han visa det genom sitt goda uppförande, genom handlingar som kännetecknas av den mildhet som kommer av visheten.

Söndag 11 maj

Låt oss inte tröttna på att göra det som är rätt, för när tiden är inne får vi skörda, bara vi inte ger upp. ([Gal. 6:9])

Har du någon gång haft svårt att nå ett andligt mål som du har satt upp? Det har vi nog alla. Philip ville be oftare och mer meningsfulla böner, men han tyckte att det var svårt att få tid att be. Erika hade som mål att komma i tid till mötena för tjänst, men det slutade ändå med att hon kom för sent nästan varje gång. Känn dig inte misslyckad om du inte har nått ditt mål. Det kräver tid och ansträngning även att nå små mål. Men det faktum att du fortfarande vill nå ditt mål visar att du sätter värde på ditt förhållande till Jehova och att du vill ge honom ditt bästa. Han ser det du gör och uppskattar dig för det. Och han förväntar såklart inte mer av dig än du kan klara av. ([Ps. 103:14;][Mik. 6:8]) Ditt mål måste alltså vara rimligt och något som du kan nå. w23.05 26 § 1, 2

^ (Gal. 6:9) Så låt oss inte tröttna på att göra det som är rätt, för när tiden är inne får vi skörda, bara vi inte ger upp.

^ (Ps. 103:14) För han vet precis hur vi är skapade, han kommer ihåg att vi är stoft.

^ (Mik. 6:8) Han har talat om för dig, du människa, vad som är gott. Så vad förväntar Jehova av dig?* Inget annat än att du är rättvis, älskar lojalitet* och är ödmjuk när du vandrar med din Gud.

Eller ”kräver Jehova i gengäld av dig”.

Eller ”att din kärlek är lojal och omtänksam”. Ordagrant ”älskar lojal kärlek”.

Måndag 12 maj

Om Gud är för oss, vem kan då vara emot oss? ([Rom. 8:31])

Även de som är modiga kan känna sig rädda, men de låter inte det hindra dem från att göra det som är rätt. Daniel var en person som var väldigt modig. Han studerade det Guds profeter hade skrivit ner, bland annat Jeremias profetior. Tack vare det kunde han senare förstå att judarnas långa fångenskap i Babylon snart skulle ta slut. ([Dan. 9:2]) När han såg att profetiorna gick i uppfyllelse hjälpte det honom att lita ännu mer på Jehova. Och de som verkligen litar på honom kan vara otroligt modiga. (Jämför Romarna 8:32,[37–39].) Men det viktigaste av allt var att Daniel ofta bad till sin himmelske Far. ([Dan. 6:10]) Han berättade för honom om sina fel och om hur han kände innerst inne. Han bad också om hjälp. ([Dan. 9:4, 5,][19]) Daniel var en helt vanlig människa, precis som vi. Så han föddes inte modig. Det här var en egenskap som han utvecklade genom att studera, be och lita på Jehova. w23.08 3 § 4; 4 § 7

^ (Rom. 8:31) Vad ska vi då säga om detta? Om Gud är för oss, vem kan då vara* emot oss?

Eller ”kommer då att vara”, ”är då”.

^ (Dan. 9:2) ja under första året av hans regering, urskilde jag, Daniel, i böckerna* hur många år som Jerusalem skulle ligga öde enligt Jehovas ord till profeten Jeremia, nämligen 70 år.

Dvs. de heliga skrifterna.

^ (Rom. 8:32) Han skonade ju inte ens sin egen son, utan utlämnade honom för oss alla. Så om han gav oss sin son, varför skulle han då inte ge oss allt annat i sin godhet?

^ (Rom. 8:37-39) Men i allt detta står vi som fullständiga segrare tack vare honom som har visat oss sin kärlek. ^38 För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Dan. 6:10) Men så snart Daniel fick veta att stadgan var undertecknad gick han in i sitt hus, som hade en takkammare med fönster öppna mot Jerusalem. Och tre gånger om dagen föll han ner på sina knän och bad och lovprisade sin Gud, precis som han alltid hade gjort.

^ (Dan. 9:4, 5) Jag bad till Jehova, min Gud, och bekände och sa: ”O Jehova, den sanne Guden, du som är stor och vördnadsbjudande, som håller ditt förbund och visar lojal kärlek mot dem som älskar dig och följer dina bud, ^5 vi har syndat och gjort fel, handlat orätt och gjort uppror. Vi har vikit av från dina bud och lagar.*

Eller ”rättsliga beslut”.

^ (Dan. 9:19) Jehova, hör! Jehova, förlåt! Jehova, lyssna och ingrip! Min Gud, för din egen skull, dröj inte. Din stad och ditt folk bär ju ditt namn.”

Tisdag 13 maj

Låt ert ljus lysa för människor, så att de kan se era goda gärningar och ära er Far i himlen. ([Matt. 5:16])

När vi lyder myndigheterna påverkas både vi själva och andra positivt. Hur då? Vi slipper bland annat bli straffade för att vi brutit mot någon lag. ([Rom. 13:1,][4]) Och det vi gör kan ha inverkan på hur andra ser på oss Jehovas vittnen. Tänk till exempel på något som hände i Nigeria på 60-talet. Några soldater kom in i en Rikets sal under ett möte och letade efter sådana som protesterade mot skatterna i landet. Men den som hade ansvar för soldaterna beordrade att de skulle gå vidare och sa: ”Jehovas vittnen är inte några skattesmitare.” Det här visar att varje gång du följer en lag så bidrar du till att Jehovas vittnen har ett bra rykte – något som faktiskt skulle kunna skydda dina bröder och systrar en dag. w23.10 9 § 13

^ (Matt. 5:16) Låt alltså ert ljus lysa för människor, så att de kan se era goda gärningar och ära er Far i himlen.

^ (Rom. 13:1) Alla ska underordna sig myndigheterna, för det finns ingen myndighet som inte är från Gud. De existerande myndigheterna har inordnats av Gud i sina relativa ställningar.

^ (Rom. 13:4) för myndigheterna är Guds tjänare till din nytta. Men om du gör det som är ont har du anledning att känna fruktan, för det är inte utan orsak som de bär svärdet. De fungerar som Guds tjänare, en hämnare som straffar den som gör det onda.

Onsdag 14 maj

Ni behöver uthållighet för att kunna göra Guds vilja och sedan få se löftet bli verklighet. ([Hebr. 10:36])

En del av oss har väntat länge på att slutet för den här onda världen ska komma. Det kanske kan kännas som att det dröjer, och Jehova förstår det. Han sa så här till Habackuk: ”Synen ska uppfyllas vid en fastställd tid, den närmar sig snabbt sin fullbordan, och den ska inte slå fel. Även om den verkar dröja, så fortsätt vänta på den! För den ska utan tvekan förverkligas, den kommer inte att bli försenad!” ([Hab. 2:3]) Sa Jehova det här bara för Habackuks skull? Eller kan det lugna oss också? Ja, det kan det, för längre fram tillämpade Paulus de här orden på de kristna, som väntar på den nya världen. ([Hebr. 10:37]) Så även om vi kan tycka att den dröjer så är en sak säker: ”Den ska utan tvekan förverkligas, den kommer inte att bli försenad!” w23.04 30 § 16

^ (Hebr. 10:36) Ni behöver uthållighet för att kunna göra Guds vilja och sedan få se löftet bli verklighet.

^ (Hab. 2:3) För synen ska uppfyllas vid en fastställd tid, den närmar sig snabbt sin fullbordan,* och den ska inte slå fel.* Även om den verkar dröja,* så fortsätt vänta* på den! För den ska utan tvekan förverkligas, den kommer inte att bli försenad!

Eller ”sitt slut”.

Eller ”den ljuger inte”.

Eller ”skulle dröja”.

Eller ”så vänta ivrigt”, ”så lev i spänd förväntan”.

^ (Hebr. 10:37) För redan om ”en mycket kort tid” så ”anländer han som ska komma, och han ska inte dröja”.

Torsdag 15 maj

Alla israeliter började klaga på Mose. ([4 Mos. 14:2])

Israeliterna struntade i de tydliga bevisen på att Jehova använde Mose som sin representant. (4 Mos. 14:10, 11) De trotsade Mose flera gånger, och det gjorde att en hel generation av israeliter inte fick komma in i det utlovade landet. ([4 Mos. 14:30]) Men det fanns sådana som följde Jehovas vägledning. Till exempel sa Jehova: ”Kaleb ... fortsatte följa mig helhjärtat.” ([4 Mos. 14:24]) Och Jehova belönade Kaleb för hans fina inställning och lät honom välja var han ville bo i det utlovade landet. (Jos. 14:12–14) Barnen till de israeliter som dog i vildmarken var också bra på att följa Jehovas vägledning. När Josua tog över efter Mose som Israels ledare sägs det om dem att ”de hade djup respekt för honom så länge han levde”. ([Jos. 4:14]) Det gjorde att de blev välsignade av Jehova och fick komma in i det land som han hade lovat dem. (Jos. 21:43, 44) w24.02 21 § 6, 7

^ (4 Mos. 14:2) Alla israeliter började klaga på Mose och Aron, och de sa: ”Om vi bara hade fått dö i Egypten! Eller här i vildmarken!

^ (4 Mos. 14:10, 11) Men hela folket ropade att de skulle stenas. Då visade sig Jehovas härlighet över mötestältet för israeliterna. ^11 Och Jehova sa till Mose: ”Hur länge till ska det här folket behandla mig respektlöst, och hur länge till ska de vägra tro på mig trots alla tecken som jag har gjort bland dem?

^ (4 Mos. 14:30) Ingen av er ska komma in i det land som jag lovade* att ni skulle få bo i, ingen utom Kaleb, Jefụnnes son, och Josua, Nuns son.

Ordagrant ”jag lyfte min hand på”.

^ (4 Mos. 14:24) Men eftersom min tjänare Kaleb hade en annan inställning* och fortsatte följa mig helhjärtat, ska han få komma in i det land som han utforskade, och det ska bli hans avkomlingars egendom.

Ordagrant ”ande”.

^ (Jos. 14:12-14) Ge mig därför denna bergstrakt som Jehova lovade den dagen. Du hörde själv den gången att det finns anakiter där och att de har stora, befästa städer. Men Jehova kommer helt säkert* att vara med mig, och jag ska driva bort dem, precis som Jehova lovade.” ^13 Så Josua välsignade Kaleb, Jefụnnes son, och gav honom Hebron som egendom. ^14 Än i dag tillhör Hebron Kaleb, kenissiten Jefụnnes son. Han fick det som egendom därför att han helhjärtat följde Jehova, Israels Gud.

Eller ”kommer sannolikt”.

^ (Jos. 4:14) Den dagen upphöjde Jehova Josua i alla israeliternas ögon, och de hade djup respekt för honom så länge han levde, precis som de hade haft djup respekt för Mose.

^ (Jos. 21:43, 44) Så gav Jehova Israel hela det land som han med ed hade lovat att ge deras förfäder, och de intog det och bosatte sig där. ^44 Dessutom gav Jehova dem ro, precis som han med ed hade lovat deras förfäder, och ingen av alla deras fiender i området kunde besegra dem. Jehova gav alla deras fiender i deras hand.

Fredag 16 maj

Den som älskar Gud, han ska också älska sin broder. ([1 Joh. 4:21])

Precis som en läkare tar pulsen för att få information om patientens hjärta eller hälsa, så kan vi ta pulsen på vår kärlek till våra bröder och systrar för att få information om vår kärlek till Jehova. Om vi märker att vi inte älskar våra bröder och systrar lika mycket längre, kan det vara ett tecken på att vår kärlek till Jehova har blivit svagare. Men om det är tydligt att vi älskar dem, visar det att vår kärlek till Jehova är stark. Om vi märker att vi inte älskar våra bröder och systrar lika mycket längre är det ett stort problem. Varför då? Därför att det betyder att vi inte är lika nära vänner med Jehova som tidigare. Den här tanken är väldigt tydlig i något som Johannes skrev: ”Den som inte älskar sin broder, som han har sett, kan inte älska Gud, som han inte har sett.” ([1 Joh. 4:20]) Vad lär vi oss av det här? Att Jehova förväntar att vi älskar varandra. (1 Joh. 4:7–9,[11]) w23.11 8 § 3; 9 § 5, 6

^ (1 Joh. 4:21) Och vi har fått detta bud från honom: Den som älskar Gud, han ska också älska sin broder.

^ (1 Joh. 4:20) Om någon påstår att han älskar Gud och ändå hatar sin broder, då är han en lögnare. För den som inte älskar sin broder, som han har sett, kan inte älska Gud, som han inte har sett.

^ (1 Joh. 4:7-9) Ni älskade, låt oss fortsätta att älska varandra, eftersom kärleken kommer från Gud, och den som älskar är född av Gud och känner Gud. ^8 Den som inte älskar har inte lärt känna Gud, eftersom Gud är kärlek. ^9 På detta sätt blev Guds kärlek till oss tydlig: Gud sände sin enfödde son till världen för att vi skulle få liv genom honom.

^ (1 Joh. 4:11) Ni älskade, eftersom det är med en sådan kärlek som Gud har älskat oss är vi skyldiga att älska varandra.

Lördag 17 maj

Din far och din mor ska vara stolta över dig. ([Ords. 23:25])

När kung Jehoas var liten dog hans pappa, och översteprästen Jehojada tog hand om honom som sin egen son och undervisade honom om Jehova. Jehoas var klok och lyssnade på Jehojada. Han bestämde sig för att tjäna Jehova och att hjälpa folket att också göra det. Jehoas såg dessutom till att Jehovas tempel reparerades. (2 Krön. 24:1, 2,[4,][13, 14]) Om dina föräldrar eller någon annan hjälper dig att älska Jehova och att leva efter hans normer, så ger de dig någonting väldigt fint. ([Ords. 2:1,][10–12]) Dina föräldrar kan hjälpa dig på många sätt. När du följer de råd från Bibeln som dina föräldrar ger dig kommer de att bli glada och stolta över dig. Och ännu viktigare är att Jehova kommer att känna likadant, och du kommer att bli ännu närmare vän med honom. ([Ords. 22:6;][23:15,][24]) Är inte det här ett bra skäl att efterlikna det Jehoas gjorde när han var ung? w23.09 8, 9 § 3–5

^ (Ords. 23:25) Din far och din mor ska vara stolta över dig, hon som fött dig ska vara lycklig.

^ (2 Krön. 24:1, 2) Jẹhoas var sju år när han blev kung, och han regerade 40 år i Jerusalem. Hans mor hette Sibjah och var från Beershẹba. ^2 Jẹhoas gjorde det som var rätt i Jehovas ögon så länge prästen Jehojạda levde.

^ (2 Krön. 24:4) Efter en tid kände Jẹhoas att han ville renovera Jehovas hus.

^ (2 Krön. 24:13, 14) Tillsyningsmännen satte i gång, och under deras ledning gick arbetet framåt. De förstärkte den sanne Gudens hus och återställde det till ursprungligt skick. ^14 Och när de var klara tog de pengarna som var över och förde dem till kungen och Jehojạda, och pengarna användes för att tillverka redskap till Jehovas hus, redskap till tjänsten och offren samt bägare och redskap av guld och silver. Så länge Jehojạda levde offrade man regelbundet brännoffer i Jehovas hus.

^ (Ords. 2:1) Min son, ta emot mina ord och ta vara på mina bud.

^ (Ords. 2:10-12) När visheten kommer in i ditt hjärta och kunskapen gläder din själ,* ^11 ska tankeförmågan vaka över dig och insikten beskydda dig. ^12 Då ska du räddas från den onda vägen, från dem som förvrider rätt och sant,

Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 22:6) Undervisa ditt barn* om den väg han bör gå, så följer han den även när han blir gammal.

Ordagrant ”en pojke”.

^ (Ords. 23:15) Min son, om ditt hjärta fylls av vishet fylls mitt hjärta av glädje.

^ (Ords. 23:24) Lycklig är den rättfärdiges far, den som får en vis son kan känna sig stolt.

Söndag 18 maj

Jag ska lyssna på er. ([Jer. 29:12])

Jehova lovar att lyssna på våra böner. Han älskar oss för att vi är lojala mot honom, så han skulle aldrig ignorera oss. ([Ps. 10:17;][37:28]) Men betyder det att han kommer att ge oss allt vi ber om? Nej. Vi kanske måste vänta till den nya världen innan vi får vissa saker vi har bett om. Jehova väger in sin avsikt när han besvarar våra böner. ([Jes. 55:8, 9]) I den ingår det att hela jorden ska befolkas av sådana som är lojala mot honom och hans styre. Men djävulen menar att det skulle gå mycket bättre om människor fick styra sig själva. ([1 Mos. 3:1–5]) För att bevisa att han har fel har Jehova låtit människor styra över varandra. Men det har orsakat många av de problem vi ser i dag. ([Pred. 8:9]) Vi förstår att Jehova inte kommer att ta bort alla problem här och nu. w23.11 21 § 4, 5

^ (Jer. 29:12) Och ni ska kalla på mig och be till mig, och jag ska lyssna på er.’

^ (Ps. 10:17) De ödmjukas bön hör du, Jehova. Du stärker deras hjärta och lyssnar uppmärksamt på dem.

^ (Ps. 37:28) För Jehova älskar rättvisa, han överger inte sina lojala. Han ska alltid skydda dem, men de ondas efterkommande ska tas bort.

^ (Jes. 55:8, 9) ”Mina tankar är inte era tankar, och era vägar är inte mina vägar”, säger Jehova.  ^9 ”Precis som himlen är högre än jorden, så är mina vägar högre än era vägar och mina tankar högre än era tankar.

^ (1 Mos. 3:1-5) Ormen var det försiktigaste* av alla vilda djur på marken som Jehova Gud hade gjort, och den frågade kvinnan: ”Har Gud verkligen sagt att ni inte får äta av alla träd i trädgården?” ^2 Då sa kvinnan till ormen: ”Vi får äta frukt från träden i trädgården, ^3 men inte frukten från det träd som är mitt i trädgården. För Gud har sagt: ’Ni får inte äta av den, nej inte ens röra den, för då kommer ni att dö.’” ^4 Då sa ormen: ”Ni kommer inte alls att dö. ^5 För Gud vet att den dag ni äter av frukten kommer era ögon att öppnas, och ni kommer att bli som Gud och få kunskap om gott och ont.”

Eller ”listigaste”, ”slugaste”.

^ (Pred. 8:9) Allt detta har jag betraktat, och jag har funderat över allt som har utförts under solen, under en tid då människor har härskat över varandra till skada för dem.

Måndag 19 maj

Jag har gjort dig till far till många nationer. ([Rom. 4:17])

Jehova lovade att många nationer skulle bli välsignade genom Abraham. Men när Abraham var 100 år och Sara 90 år så hade de fortfarande inte fått någon son. Det kan ha verkat som att det här löftet inte skulle slå in, så det kan inte ha varit en lätt situation för Abraham. Men ”fastän det såg hopplöst ut höll Abraham hoppet levande, för han hade tro på att han skulle bli far till många nationer”. (Rom. 4:18, 19) Och så småningom blev det här hoppet en verklighet. Han fick sin efterlängtade son Isak. ([Rom. 4:20–22]) Vi kan precis som Abraham få Jehovas godkännande och bli hans vänner. Det här var något som Paulus betonade när han skrev: ”Men orden ’han betraktades som rättfärdig’ skrevs inte bara för ... [Abrahams] skull, utan också för vår skull. Vi kommer nämligen att betraktas som rättfärdiga eftersom vi tror på honom som uppväckte vår Herre Jesus från de döda.” (Rom. 4:23, 24) Precis som Abraham behöver vi ha tro och gärningar. Vi behöver dessutom hopp. w23.12 7 § 16, 17

^ (Rom. 4:17) (Det är som Skriften säger: ”Jag har gjort dig till far till många nationer.”) Guds löfte var säkert, och Abraham hade tro på Gud, han som uppväcker de döda och som talar om* det som inte finns som om det redan fanns.

Eller ”kallar”, ”kallar på”.

^ (Rom. 4:18, 19) Fastän det såg hopplöst ut höll Abraham hoppet levande, för han hade tro på att han skulle bli far till många nationer enligt det som hade blivit sagt: ”Så många ska dina avkomlingar bli.” ^19 Hans tro sviktade inte, trots att han visste att hans egen kropp var så gott som död (han var ju omkring 100 år gammal) och att Sara var för gammal för att få barn.

^ (Rom. 4:20-22) Guds löfte gjorde att han inte vacklade och brast i tro. I stället fick han kraft av sin tro och gav ära åt Gud. ^21 Han var helt övertygad om att det Gud hade lovat, det kunde han också genomföra. ^22 Därför ”betraktades han som rättfärdig”.

^ (Rom. 4:23, 24) Men orden ”han betraktades som rättfärdig” skrevs inte bara för hans skull, ^24 utan också för vår skull. Vi kommer nämligen att betraktas som rättfärdiga eftersom vi tror på honom som uppväckte vår Herre Jesus från de döda.

Tisdag 20 maj

Du har sett mitt lidande, du vet hur förtvivlad jag är. ([Ps. 31:7])

När du upplever något jobbigt och känner dig rädd, kan du tänka på att Jehova ser vad du går igenom och förstår hur du känner. När israeliterna var i Egypten såg Jehova hur svårt de hade det och hur mycket det påverkade dem. ([2 Mos. 3:7]) Tycker du att det kan vara svårt att se hur Jehova hjälper dig när du går igenom något jobbigt? Vad kan du göra då? Be honom hjälpa dig att se hur han stöder dig. (2 Kung. 6:15–17) Fundera sedan på det här: Har något tal eller något svar på mötet uppmuntrat dig? Har något i litteraturen, en video eller en specialsång gjort dig lugn? Har någon sagt något eller visat ett bibelställe som har tröstat dig? Det är lätt att ta sådana här saker för givet. Men både vännerna och den andliga maten är fantastiska presenter från Jehova. ([Jes. 65:13;] Mark. 10:29, 30) De visar att han bryr sig om dig. (Jes. 49:14–16) Och de visar att du kan lita på honom. w24.01 4, 5 § 9, 10

^ (Ps. 31:7) Jag vill jubla över din lojala kärlek, för du har sett mitt lidande, du vet hur förtvivlad jag är.

^ (2 Mos. 3:7) Jehova tillade: ”Jag har sett hur svårt mitt folk har det i Egypten, och jag har hört hur de förtvivlat ropar på grund av slavdrivarna. Jag vet mycket väl hur de lider.

^ (2 Kung. 6:15-17) När medhjälparen till den sanne Gudens man steg upp tidigt morgonen därpå och gick ut, såg han en armé med hästar och stridsvagnar omringa staden. Då sa medhjälparen till honom: ”Vad ska vi ta oss till, min herre?” ^16 Men han sa: ”Var inte rädd, för det är fler med oss än med dem.” ^17 Och Elisa bad: ”Jehova, jag ber dig, öppna hans ögon så att han ser.” Genast öppnade Jehova medhjälparens ögon, och då såg han att bergsområdet runt omkring Elisa var fullt av hästar och stridsvagnar av eld.

^ (Jes. 65:13) Därför säger den suveräne Herren Jehova så här: ”Mina tjänare ska äta, men ni ska gå hungriga. Mina tjänare ska dricka, men ni ska vara törstiga. Mina tjänare ska glädjas, men ni ska stå med skam.

^ (Mark. 10:29, 30) Jesus sa: ”Jag försäkrar er: Det finns ingen som har lämnat hus eller bröder eller systrar eller mor eller far eller barn eller åkrar för min skull och för de goda nyheternas skull ^30 som inte ska få 100 gånger mer nu i den här tiden – hus, bröder, systrar, mödrar, barn och åkrar, tillsammans med förföljelse – och i den kommande tiden evigt liv.

^ (Jes. 49:14-16) Men Sion fortsatte säga: ”Jehova har övergett mig, ja, Jehova har glömt mig.” ^15 Kan en mor glömma sitt lilla* barn, sakna medkänsla med den som hon har fött? Även om hon skulle glömma kommer jag aldrig att glömma dig. ^16 Ditt namn har jag ristat in på mina händer. Dina murar är ständigt inför mig.

Eller ”ammande”.

Onsdag 21 maj

Hjälp dina tjänare att fortsätta förkunna ditt ord med frimodighet. ([Apg. 4:29])

Precis innan Jesus återvände till himlen påminde han sina lärjungar om vilket uppdrag de hade fått. Han sa: ”Ni ska vara vittnen om mig i Jerusalem och i hela Judeen och Samarien och till jordens yttersta ände.” ([Apg. 1:8;] Luk. 24:46–48) Kort därefter grep de judiska ledarna apostlarna Petrus och Johannes och ställde dem inför Sanhedrin. De hotade dem och befallde dem att sluta predika. ([Apg. 4:18,][21]) Då sa Petrus och Johannes så här: ”Ni får själva avgöra om det är rätt i Guds ögon att lyssna till er mer än till Gud. Men vi för vår del kan inte sluta berätta om det vi har sett och hört.” (Apg. 4:19, 20) När de hade frigetts gick de till de andra lärjungarna, och tillsammans bad de om att kunna fortsätta göra Jehovas vilja. Och Jehova besvarade verkligen den här bönen. ([Apg. 4:31]) w23.05 5 § 11, 12

^ (Apg. 4:29) Och nu, Jehova, lyssna till deras hotelser, och hjälp dina tjänare att fortsätta förkunna ditt ord med frimodighet.

^ (Apg. 1:8) Men ni ska få kraft när den heliga anden kommer över er, och ni ska vara vittnen om mig i Jerusalem och i hela Judeen och Samarien och till jordens yttersta ände.”

^ (Luk. 24:46-48) och han sa: ”Det står skrivet att Messias* skulle lida och uppstå från döden på tredje dagen ^47 och att omvändelse* till syndernas förlåtelse ska förkunnas i hans namn för alla nationer, med början i Jerusalem. ^48 Detta ska ni vara vittnen om.

Eller ”den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”sinnesändring”.

^ (Apg. 4:18) Sedan kallade de in dem och förbjöd dem att över huvud taget tala eller undervisa i Jesus namn.

^ (Apg. 4:21) Då hotade de Petrus och Johannes igen, men sedan frigavs de, för de kunde inte hitta något att straffa dem för. Dessutom var de rädda för folket, alla ärade ju Gud för det som hade hänt.

^ (Apg. 4:19, 20) Men Petrus och Johannes svarade: ”Ni får själva avgöra om det är rätt i Guds ögon att lyssna till er mer än till Gud. ^20 Men vi för vår del kan inte sluta berätta om det vi har sett och hört.”

^ (Apg. 4:31) När de hade bett denna innerliga bön skakades platsen där de var samlade, och alla uppfylldes av helig ande och förkunnade modigt Guds ord.

Fredag 23 maj

Ett gott rykte är bättre än stor rikedom. ([Ords. 22:1])

Tänk dig in i det här: En vän som du tycker väldigt mycket om börjar prata illa om dig. Du vet att han ljuger, men ändå är det andra som tror på det han säger. Och sedan börjar de i sin tur sprida de här lögnerna vidare, och ännu fler börjar tro på dem. Hur skulle det kännas? Antagligen skulle allt det här göra att du kände dig ledsen. Det här kan hjälpa oss att förstå hur Jehova kände det när lögner började spridas om honom. En av hans änglar ljög om honom, och den första kvinnan, Eva, trodde på lögnen. Det gjorde att Adam och Eva gjorde uppror mot Jehova, vilket ledde till att mänskligheten drabbades av synd och död. (1 Mos. 3:1–6;[Rom. 5:12]) Så alla problem vi har i dag – all död, alla krig och allt lidande – beror på alla lögner som Satan har spritt. Hur känner Jehova för allt det här? Han blir såklart väldigt ledsen, men han är ändå inte bitter. Det sägs faktiskt att han är ”den lycklige Guden”. ([1 Tim. 1:11]) w24.02 8 § 1, 2

^ (Ords. 22:1) Ett gott rykte* är bättre än stor rikedom, respekt* mer värt än silver och guld.

Ordagrant ”Ett namn”.

Ordagrant ”ynnest”.

^ (1 Mos. 3:1-6) Ormen var det försiktigaste* av alla vilda djur på marken som Jehova Gud hade gjort, och den frågade kvinnan: ”Har Gud verkligen sagt att ni inte får äta av alla träd i trädgården?” ^2 Då sa kvinnan till ormen: ”Vi får äta frukt från träden i trädgården, ^3 men inte frukten från det träd som är mitt i trädgården. För Gud har sagt: ’Ni får inte äta av den, nej inte ens röra den, för då kommer ni att dö.’” ^4 Då sa ormen: ”Ni kommer inte alls att dö. ^5 För Gud vet att den dag ni äter av frukten kommer era ögon att öppnas, och ni kommer att bli som Gud och få kunskap om gott och ont.” ^6 Då såg kvinnan att trädet var vackert, och hon tyckte att frukten på trädet såg god och frestande ut. Så hon tog av frukten och åt. När hon senare var med sin man gav hon av frukten även till honom, och han åt också.

Eller ”listigaste”, ”slugaste”.

^ (Rom. 5:12) Därför: Synden kom in i världen genom en enda människa, och genom synden kom döden. Och döden spred sig till alla människor därför att de alla hade syndat* ...

Eller ”alla blev syndare (syndfulla)”.

^ (1 Tim. 1:11) Denna lära är i enlighet med de härliga goda nyheter som den lycklige Guden har betrott mig med.

Lördag 24 maj

Hur skulle jag kunna göra något så ont och synda mot Gud? ([1 Mos. 39:9])

Hur kan du vara lika beslutsam som Josef om du frestas att göra något som är fel? Du kan redan nu bestämma dig för hur du ska agera. Fundera inte ens på att göra sådant som Jehova hatar, utan lär dig att direkt säga nej till det. ([Ps. 97:10;][119:165]) Då kommer du inte att ge efter när du blir frestad. Du kanske vet att du har hittat sanningen och att du vill tjäna Jehova mer än något annat, men det är fortfarande något som får dig att tveka att överlämna dig åt honom och bli döpt. Då kan du göra som kung David och be till Jehova: ”Utforska mig, Gud, och lär känna mitt hjärta. Granska mig, och läs mina oroande tankar. Se om jag dras till en farlig väg, och led mig på evighetens väg.” (Ps. 139:23, 24) Jehova belönar dem som ”uppriktigt söker honom”. Och när du arbetar mot målet att överlämna dig och bli döpt, så visar du honom att du gör just det. ([Hebr. 11:6]) w24.03 6 § 13–15

^ (1 Mos. 39:9) Jag är den som är högst uppsatt i det här huset, och han nekar mig ingenting utom dig, för du är hans hustru. Så hur skulle jag kunna göra något så ont och synda mot Gud?”

^ (Ps. 97:10) Ni som älskar Jehova, hata det som är ont. Han bevarar sina lojalas liv, han räddar dem ur de ondas hand.*

Eller ”våld”, ”kontroll”.

^ (Ps. 119:165) De som älskar din lag har stor frid, inget kan få dem på fall.*

Eller ”för dem finns ingen sten att snava på”.

^ (Ps. 139:23, 24) Utforska mig, Gud, och lär känna mitt hjärta. Granska mig, och läs mina oroande tankar.* ^24 Se om jag dras till en farlig väg, och led mig på evighetens väg.

Eller ”lär känna mina bekymmer”.

^ (Hebr. 11:6) Utan tro är det omöjligt att bli godkänd av Gud, för den som kommer till Gud för att tillbe honom måste tro att han finns och att han belönar dem som uppriktigt söker honom.

Söndag 25 maj

Han måste inte frambära dagliga offer. ([Hebr. 7:27])

Översteprästen företrädde folket inför Gud. Aron, som var den förste översteprästen i Israel, förordnades av Jehova vid invigningen av tälthelgedomen. Men som Paulus förklarade behövde prästerna efterträdare ”eftersom döden hindrade dem från att fortsätta”. (Hebr. 7:23–26) Och eftersom de var ofullkomliga behövde de frambära offer för sina egna synder. Så det är stor skillnad mellan översteprästerna i Israel och den store översteprästen, Jesus. Som vår överstepräst, utför Jesus tjänst ”i det sanna tält som har rests av Jehova och inte av någon människa”. ([Hebr. 8:1, 2]) Paulus förklarade att ”eftersom Jesus lever för evigt behöver ingen efterträda honom som präst”. Han sa också att Jesus är ”fläckfri, avskild från syndarna”. Till skillnad från översteprästerna i Israel behöver han alltså inte ”frambära dagliga offer ... för sina egna synder”. w23.10 26 § 8, 9

^ (Hebr. 7:27) Till skillnad från de andra översteprästerna måste han inte frambära dagliga offer, först för sina egna synder och sedan för folkets. Detta gjorde han nämligen en gång för alla då han frambar sig själv som offer.

^ (Hebr. 7:23-26) Dessutom var det nödvändigt att många blev präster och efterträdde varandra, eftersom döden hindrade dem från att fortsätta. ^24 Men eftersom Jesus lever för evigt behöver ingen efterträda honom som präst. ^25 Därför kan han också fullständigt rädda dem som närmar sig Gud genom honom, eftersom han alltid är vid liv och kan vädja för deras skull. ^26 Det är ju en sådan överstepräst vi behöver: lojal, oskyldig, fläckfri, avskild från syndarna och upphöjd över himlarna.

^ (Hebr. 8:1, 2) Detta är huvudpunkten i det vi säger: Det är precis en sådan överstepräst vi har, och han har satt sig på högra sidan om Majestätets tron i himlen ^2 och utför tjänst* på den heliga plats* och i det sanna tält som har rests av Jehova* och inte av någon människa.

Eller ”är en offentlig tjänare”.

Syftar på det allra heligaste. Se också 9:8, 12, 24, 25; 10:19; 13:11.

Se Tillägg A5.

Måndag 26 maj

Den tidigare himlen och den tidigare jorden var borta. ([Upp. 21:1])

”Den tidigare himlen” syftar på regeringar som Satan och hans demoner har inflytande över. (Matt. 4:8, 9;[1 Joh. 5:19]) Och ”jorden” kan i Bibeln syfta på dem som bor på den. ([1 Mos. 11:1;][Ps. 96:1]) Så när det talas om ”den tidigare jorden” syftar det på människor som inte vill tjäna Jehova. Han kommer att ersätta den nuvarande himlen och den nuvarande jorden med en ny himmel och en ny jord, det vill säga en ny regering som styr över ett nytt samhälle av människor som vill göra det som är rätt. Han kommer alltså inte bara att göra små förbättringar på något som redan finns, utan det kommer att bli en nystart. Han kommer att återställa jordklotet till nyskick och se till att människorna blir fullkomliga. Precis som det är förutsagt kommer Jehova att göra hela jorden till en vacker plats – som Edens trädgård. Vi kommer också personligen att få uppleva hur det känns att bli som nya igen. De som är rörelsehindrade, blinda och döva kommer att bli botade, och de som har dött kommer att bli uppväckta. ([Jes. 25:8;][35:1–7]) w23.11 4 § 9, 10

^ (Upp. 21:1) Och jag såg en ny himmel och en ny jord. Den tidigare himlen och den tidigare jorden var borta, och havet fanns inte mer.

^ (Matt. 4:8, 9) Därefter tog djävulen med sig honom till ett ovanligt högt berg och visade honom världens alla riken, hur mäktiga och imponerande de var. ^9 Och han sa till honom: ”Allt det här ger jag dig om du bara faller ner och tillber mig.”

^ (1 Joh. 5:19) Vi vet att vi står på Guds sida,* men hela världen är i den ondes våld.

Eller ”är av Gud”.

^ (1 Mos. 11:1) På den här tiden hade hela jorden fortfarande samma språk och samma ordförråd.

^ (Ps. 96:1) Sjung en ny sång till Jehova. Sjung en lovsång till Jehova, hela jorden!

^ (Jes. 25:8) Han ska uppsluka* döden för alltid, och den suveräne Herren Jehova ska torka tårarna från allas kinder. Han ska ta bort sitt folks vanära överallt på jorden. Det är Jehova själv som har talat.

Eller ”ta bort”.

^ (Jes. 35:1-7) Vildmarken och det förtorkade landet ska jubla, och ökenslätten ska glädja sig och blomstra som saffranskrokusen.  ^2 Den kommer att blomstra, den ska jubla och ropa av glädje. Den ska få Libanons härlighet, Karmels och Sarons prakt. Man ska se Jehovas härlighet, vår Guds prakt.  ^3 Ge styrka åt svaga händer, stadga åt darrande knän.  ^4 Säg till dem som är oroliga: ”Var starka, var inte rädda. Se, er Gud kommer med hämnd, Gud kommer med vedergällning. Han ska komma och rädda er.”  ^5 Då ska de blindas ögon öppnas, och de dövas öron ska höra.  ^6 Då ska den lame skutta som en hjort, och den stumme ska ropa högt av glädje. Vatten ska bryta fram i vildmarken, strömmar på ökenslätten.  ^7 Den förbrända marken ska bli till en vassrik damm, den törstiga marken till vattenkällor. Där schakaler nu håller till ska det växa grönt gräs, vass och papyrus.

Tisdag 27 maj

Se till att ni är beredda. ([Matt. 24:44])

Den stora prövningen kommer plötsligt. ([Matt. 24:21]) Men till skillnad från många andra katastrofer kommer den inte som en överraskning för alla. För ungefär 2 000 år sedan uppmanade Jesus sina efterföljare att vara beredda på den. Om vi är förberedda blir det lättare för oss att klara av den här svåra tiden och att kunna hjälpa andra. ([Luk. 21:36]) Då kommer vår uthållighet att få oss att fortsätta lyda Jehova och lita på att han kommer att skydda oss. Vad kommer vi att göra om våra bröder och systrar förlorar en del av det de äger, eller kanske till och med allt? (Hab. 3:17, 18) Då kommer vår medkänsla att få oss att hjälpa dem. Hur kommer vi att reagera när en sammanslutning av nationer angriper oss och vi kanske behöver bo tätt tillsammans med våra bröder och systrar ett tag? (Hes. 38:10–12) Då kommer vår starka kärlek att hjälpa oss igenom den svåra tiden. w23.07 2 § 2, 3

^ (Matt. 24:44) Så se till att ni också är beredda, för Människosonen kommer när ni inte alls väntar er det.

^ (Matt. 24:21) För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

^ (Luk. 21:36) Håll er därför vakna och be ständigt* för att ni ska lyckas komma undan allt som ska hända och bestå inför Människosonen.”

Eller ”be ständigt ödmjuka böner”.

^ (Hab. 3:17, 18) Även om fikonträdet inte blommar och vinstockarna inte ger någon frukt, även om olivskörden slår fel och åkrarna* inte ger någon gröda, även om fåren försvinner från fållan och boskap saknas i stallen, ^18 ska jag ändå jubla i Jehova, jag ska glädjas i Gud, min räddare.

Eller ”terrasserna”.

^ (Hes. 38:10-12) Så här säger den suveräne Herren Jehova: ’Den dagen ska det dyka upp tankar i ditt hjärta, och du ska smida en ond plan. ^11 Du ska säga: ”Jag ska invadera landet där byarna är oskyddade.* Jag ska komma mot dem som lever i trygghet och ro, som bor i städer som varken har murar, bommar eller portar.” ^12 Du tänker plundra och ta stort byte. Du tänker anfalla de platser som var öde men som nu är bebodda och angripa ett folk som är återsamlat från nationerna, som samlar rikedom och ägodelar och som bor på jordens mittpunkt.

Eller ”landet med öppen landsbygd”.

Onsdag 28 maj

Se noga till att ni inte lever som ovisa utan som visa, och använd tiden på bästa sätt. ([Ef. 5:15, 16])

Aquila och Priscilla var ett fint par i den första kristna församlingen som vi kan lära oss mycket av. ([Rom. 16:3, 4]) De arbetade, predikade och hjälpte andra tillsammans. (Apg. 18:2, 3,[24–26]) Det är faktiskt så att varje gång de nämns i Bibeln så nämns de tillsammans. Vad kan ni som är gifta lära er av dem? Tänk på alla saker som du och din partner behöver göra. Skulle ni kunna göra någon av de sakerna tillsammans i stället för var för sig? Aquila och Priscilla predikade tillsammans. Brukar ni planera in tjänst med varandra? Aquila och Priscilla arbetade också tillsammans. Det kanske inte ni gör, men kan ni hjälpas åt med allt som ska göras där hemma? ([Pred. 4:9]) När ni samarbetar kommer ni att känna er mer som ett team, och ni kommer att få tillfälle att prata. w23.05 22, 23 § 10–12

^ (Ef. 5:15, 16) Se alltså noga till att ni inte lever som ovisa utan som visa, ^16 och använd tiden på bästa sätt, för dagarna är onda.

^ (Rom. 16:3, 4) Hälsa till Prisca och Ạquila, mina medarbetare i Kristus Jesus. ^4 De har riskerat sina liv för min skull. Och det är inte bara jag som är tacksam mot dem, utan också alla församlingarna bland nationerna.

^ (Apg. 18:2, 3) Där träffade han en jude som hette Ạquila, som var från Pontos. Han hade nyligen kommit från Italien med sin hustru Priscịlla, eftersom Claudius hade gett order om att alla judar skulle lämna Rom. Paulus besökte dem, ^3 och eftersom han hade samma yrke stannade han hos dem och arbetade tillsammans med dem. De var nämligen tältmakare.

^ (Apg. 18:24-26) En jude som hette Apollos kom till Efesos. Han var född i Alexandria och var en vältalig man, mycket insatt i Skrifterna. ^25 Han hade blivit undervisad om Jehovas väg, och brinnande i anden berättade och undervisade han noggrant om Jesus, men han kände bara till Johannes dop. ^26 Han började tala frimodigt i synagogan, och när Priscịlla och Ạquila hörde honom tog de sig an honom och förklarade Guds väg ännu mer ingående för honom.

^ (Pred. 4:9) Bättre två än en, för tillsammans får de ut mer av* sitt hårda arbete.

Eller ”för de blir belönade för”.

Torsdag 29 maj

När jag är rädd förlitar jag mig på dig. ([Ps. 56:3])

Alla kan känna sig rädda ibland. Tänk till exempel när kung Saul ville döda David och han flydde till den filisteiska staden Gat. Akis, kungen i Gat, fick reda på att David var den mäktige krigare som man sjöng om och hyllade för att ha besegrat tio tusen filistéer. Det gjorde att David ”blev mycket rädd”. (1 Sam. 21:10–12) Han var orolig för vad Akis skulle göra med honom. Hur hanterade David sin rädsla? I [Psalm 56] berättade David öppet hur han kände det när han var i Gat. Men han berättade också vad som hjälpte honom att känna sig lugn. När han var rädd litade han helt på Jehova, och det gjorde han rätt i. ([Ps. 56:1–3,][11]) Med Jehovas hjälp kom han på en ovanlig men effektiv strategi: Han låtsades vara galen. Det gjorde att Akis inte längre såg honom som ett hot, utan bara ville bli av med honom. Och då kunde David fly. (1 Sam. 21:13–22:1) w24.01 2, 3 § 1–3

^ (Ps. 56:3) När jag är rädd förlitar jag mig på dig.

^ (1 Sam. 21:10-12) Samma dag gav sig David i väg och fortsatte sin flykt från Saul. Till slut kom han till Akis, kungen i Gat. ^11 Akis tjänare sa till honom: ”Visst är det här David, landets kung? Det var väl till hans ära som man dansade och sjöng: ’Saul har besegrat sina tusen och David sina tio tusen’?” ^12 David reagerade starkt när han hörde det och blev mycket rädd för Akis, kungen i Gat.

^ (Ps. 56:0-13) Till musikledaren, på ”Den stumma duvan i fjärran”. Miktạm.* Av David, när filistéerna grep honom i Gat. 56 Hjälp mig, Gud, för människor attackerar* mig. Dagarna i ända strider de mot mig och trycker ner mig.  ^2 Mina fiender hugger efter mig hela dagen. De stolta som strider mot mig är många.  ^3 När jag är rädd förlitar jag mig på dig.  ^4 Jag litar på Gud, jag prisar hans ord, på Gud förlitar jag mig och är inte rädd. Vad kan människor göra mig?  ^5 Dagen lång är de ute efter att skada mig, det enda de tänker på är att göra mig illa.  ^6 De lägger sig på lur för att angripa mig, följer varje steg jag tar och väntar på att få ta mitt liv.  ^7 Stöt bort dem, för de är onda. Gud, slå ner folken i vrede.  ^8 Du vet var jag vandrar omkring. Samla mina tårar i din skinnsäck, de är ju uppskrivna i din bok.  ^9 Mina fiender kommer att dra sig tillbaka den dag jag ropar på hjälp. För en sak vet jag: Gud är på min sida. ^10 På Gud – jag prisar hans ord – på Jehova – jag prisar hans ord – ^11 på Gud förlitar jag mig och är inte rädd. Vad kan en människa göra mig? ^12 Jag har löften att infria till dig, Gud, jag ska visa dig min tacksamhet. ^13 För du har räddat mig från döden och hindrat mina fötter från att snava, så att jag kan tjäna dig, Gud, och vandra i de levandes ljus.

Se Ordförklaringar.

Eller ”hugger efter”.

^ (Ps. 56:1-3) Hjälp mig, Gud, för människor attackerar* mig. Dagarna i ända strider de mot mig och trycker ner mig.  ^2 Mina fiender hugger efter mig hela dagen. De stolta som strider mot mig är många.  ^3 När jag är rädd förlitar jag mig på dig.

Eller ”hugger efter”.

^ (Ps. 56:11) på Gud förlitar jag mig och är inte rädd. Vad kan en människa göra mig?

^ (1 Sam. 21:13-22:1) Därför började han förställa sig när andra såg honom och spelade galen medan han var där.* Han gjorde märken på dörrarna i porten och lät saliven rinna ner i skägget. ^14 Då sa Akis till sina tjänare: ”Ser ni inte att han är fullständigt galen? Varför har ni tagit hit honom? ^15 Har jag inte nog med galningar här? Behövs det en till? Ska den där släppas in i mitt hus?”

22 David gav sig av därifrån och flydde till grottan vid Adụllam. När hans bröder och hans andra släktingar fick reda på det kom de dit.

Ordagrant ”i deras hand”.

Fredag 30 maj

De kallade, utvalda och trogna ska också segra tillsammans med lammet. ([Upp. 17:14])

Vilka handlar dagens bibelvers om? De smorda som har uppstått till liv i himlen. Så när de sista smorda här på jorden tas upp till himlen strax innan Harmageddon bryter ut kommer ett av deras första uppdrag att vara att strida. När de har fått liv i himlen kommer de tillsammans med Jesus och hans heliga änglar att utkämpa det slutgiltiga kriget mot Guds fiender. Tänk bara: En del av de smorda är gamla och skröpliga nu. Men när de uppstår till liv i himlen blir de mäktiga och odödliga andevarelser som ska strida tillsammans med krigarkungen, Jesus. Och när dammet efter Harmageddon har lagt sig kommer de tillsammans med Jesus att få hjälpa människor att bli fullkomliga. Det är ingen tvekan om att de kommer att kunna göra otroligt mycket mer för sina kära bröder och systrar när de är uppe i himlen än de någonsin kunde göra som ofullkomliga människor. w24.02 6, 7 § 15, 16

^ (Upp. 17:14) De ska föra krig mot lammet, men eftersom lammet är herrarnas Herre och kungarnas Kung kommer han att besegra dem. Och de kallade, utvalda och trogna ska också segra tillsammans med lammet.”

Lördag 31 maj

Fortsätt att följa andens ledning, så kommer ni inte att ge efter för några köttsliga begär. ([Gal. 5:16])

En del som är redo att överlämna sig och bli döpta kanske ändå tvekar. De kanske är oroliga att de ska begå en allvarlig synd och bli avlägsnade ur församlingen. Om det är så du känner, så var säker på att Jehova kommer att ge dig allt du behöver för att kunna ”leva värdigt ... [honom] och glädja honom i allt”. ([Kol. 1:10]) Han kommer att ge dig den styrka du behöver för att göra det som är rätt. Han har redan hjälpt många andra att kunna göra det. ([1 Kor. 10:13]) Det här är en orsak till att relativt få avlägsnas ur församlingen. Jehova ger oss allt vi behöver för att vi ska kunna vara trogna mot honom. Alla är ofullkomliga och lockas att göra sådant som är fel. ([Jak. 1:14]) Men du väljer själv om du ska agera på sådana impulser. I slutändan är det faktiskt du som väljer hur du ska leva ditt liv. En del menar att vi inte kan styra över våra känslor eller handlingar, men det stämmer inte. w24.03 5 § 11, 12

^ (Gal. 5:16) Det jag vill säga är: Fortsätt att följa andens ledning, så kommer ni inte att ge efter för några köttsliga begär.

^ (Kol. 1:10) så att ni kan leva värdigt Jehova och glädja honom i allt, medan ni fortsätter att göra alla slags goda gärningar och växer till i den sanna* kunskapen om Gud.

Eller ”ingående”.

^ (1 Kor. 10:13) Ni blir utsatta för samma frestelser* som alla andra. Men Gud är trofast, och han låter er inte bli frestade* utöver er förmåga, för när frestelsen* kommer skapar han en utväg så att ni kan stå emot.*

Eller ”prövningar”.

Eller ”prövade”.

Eller ”prövningen”.

Eller ”uthärda”.

^ (Jak. 1:14) Nej, när man prövas är det för att man dras och lockas av sitt eget begär.

Juni

Söndag 1 juni

Vi måste gå igenom många prövningar för att komma in i Guds rike. ([Apg. 14:22])

Jehova belönade de första kristna för att de anpassade sig. De blev ofta motarbetade, ibland när de som minst anade det. Tänk på vad som hände Barnabas och Paulus när de predikade i Lystra. I början blev de varmt välkomnade av människorna där, och flera lyssnade till dem. Men senare lyckades några motståndare ”få över folket på sin sida”, och några av dem som först var positiva stenade Paulus tills de trodde att han var död. ([Apg. 14:19]) Men Paulus och Barnabas fortsatte att predika på annat håll. Vad ledde det till? De ”hjälpte många att bli lärjungar”, och de uppmuntrade vännerna med det de sa och gjorde. (Apg. 14:21, 22) Det var alltså många som fick nytta av att Paulus och Barnabas inte gav upp fast de blev motarbetade. Om vi inte ger upp, utan fortsätter att göra det som Jehova vill att vi ska göra, kommer vi att bli belönade. w23.04 16, 17 § 13, 14

^ (Apg. 14:22) De styrkte lärjungarna och uppmuntrade dem att hålla fast vid tron och sa: ”Vi måste gå igenom många prövningar för att komma in i Guds rike.”

^ (Apg. 14:19) Men det kom några judar från Antiokịa och Ikọnion som lyckades få över folket på sin sida, och de stenade Paulus och släpade ut honom ur staden eftersom de trodde att han var död.

^ (Apg. 14:21, 22) Där fortsatte de att förkunna de goda nyheterna och hjälpte många att bli lärjungar. Sedan återvände de till Lystra, Ikọnion och Antiokịa. ^22 De styrkte lärjungarna och uppmuntrade dem att hålla fast vid tron och sa: ”Vi måste gå igenom många prövningar för att komma in i Guds rike.”

^ ***w23 april s. 16-17 Jehova hjälper dig att hantera oväntade problem***
^13 Hur fanns Jehova där för dem under den här perioden? De som fick nödhjälp kunde tydligt se hur Jehova hjälpte dem. (Matt. 6:31–33) De måste ha fått starkare band till bröderna och systrarna som kom med hjälpen. Och de som bidrog ekonomiskt eller hjälpte till på andra sätt fick uppleva hur glad man blir av att ge. (Apg. 20:35) Alla de här vännerna blev belönade av Jehova för att de anpassade sig.

^14 De första kristna blev ofta motarbetade, ibland när de som minst anade det. Tänk på vad som hände Barnabas och Paulus när de predikade i Lystra. I början blev de varmt välkomnade av människorna där, och flera lyssnade till dem. Men senare lyckades några motståndare ”få över folket på sin sida”, och några av dem som först var positiva stenade Paulus tills de trodde att han var död. (Apg. 14:19) Men Paulus och Barnabas fortsatte att predika på annat håll. Vad ledde det till? De ”hjälpte många att bli lärjungar”, och de uppmuntrade vännerna med det de sa och gjorde. (Läs Apostlagärningarna 14:21, 22.) Det var alltså många som fick nytta av att Paulus och Barnabas inte gav upp fast de blev motarbetade. Om vi inte ger upp, utan fortsätter att göra det som Jehova vill att vi ska göra, kommer vi att bli belönade.

^ ***w23 maj s. 8-9 Hur besvarar Jehova våra böner?***
^4 Bibeln berättar om många tillfällen då Jehova svarade på böner. Kan du komma på något exempel? Du kanske kommer att tänka på kung David. Han hade många mäktiga fiender under sitt liv, och han vände sig ofta till Jehova för att få hjälp. Vid ett tillfälle bad han: ”Jehova, hör min bön, lyssna till min vädjan om hjälp. Svara mig, för du är trofast och rättfärdig.” (Ps. 143:1) Jehova svarade på Davids bön och befriade honom. (1 Sam. 19:10, 18–20; 2 Sam. 5:17–25) Det var därför David sa: ”Jehova är nära alla som vänder sig till honom.” Vi kan känna oss precis lika trygga som David. (Ps. 145:18)

^ ***w23 maj s. 13 Hur besvarar Jehova våra böner?***
^17 Läs Psalm 86:6, 7. David var helt säker på att Jehova hörde hans böner och svarade på dem, och det kan du också vara. De exempel som vi har gått igenom i den här artikeln visar att Jehova kan ge oss den vishet och den kraft som vi behöver för att kunna hålla ut. Han kan använda vår andliga familj och till och med sådana som inte är med i sanningen just nu för att hjälpa oss på olika sätt.

^18 Jehova kanske inte alltid svarar på våra böner på det sätt vi hade tänkt oss, men vi vet att han svarar på dem. Han kommer att ge oss precis det vi behöver, när vi behöver det. Så fortsätt be och lita på att Jehova lyssnar. Du kan vara helt säker på att han kommer att ta hand om dig nu och även i den nya världen, då han kommer att ge ”allt levande vad de önskar”. (Ps. 145:16)

^ ***w23 maj s. 27-28 Du kan nå dina andliga mål***
^5 Tänk på vad Jehova har gjort för dig. (Ps. 143:5) Paulus tänkte mycket på hur Jehova hade visat honom generös omtanke, och det gav honom motivation att anstränga sig i tjänsten för Jehova. (1 Kor. 15:9, 10; 1 Tim. 1:12–14) Så kan det bli för dig också. Ju mer du tänker på vad Jehova har gjort för dig, desto mer motiverad kommer du att bli att nå ditt mål. (Ps. 116:12) En syster i Honduras ville bli pionjär. Vad hjälpte henne att nå det målet? Hon berättar: ”Jag tänkte på hur mycket Jehova älskar mig och att han har hjälpt mig in i sanningen och gett mig en andlig familj. Han bryr sig om mig och skyddar mig. Det här fick mig att älska honom ännu mer och gjorde mig mer motiverad.”

^6 Tänk på belöningarna. Vad hjälpte Erika, som nämndes tidigare, att nå sitt mål att komma i tid? Hon berättar: ”Det slog mig hur mycket jag missade när jag kom för sent till tjänsten. Om jag kom lite tidigare skulle jag hinna hälsa på vännerna och prata med dem. Jag skulle också få bra förslag som skulle göra tjänsten ännu roligare.” Erika tänkte på fördelarna med att komma i tid, och det hjälpte henne att nå sitt mål. Vilka fördelar kan du tänka på? Om ditt mål har med bibelläsning eller bön att göra, så kan du tänka på hur det kommer att hjälpa dig att komma närmare Jehova. (Ps. 145:18, 19) Och om ditt mål handlar om att bli bättre på en egenskap, så kan du tänka på hur det kommer att göra att du får bättre relationer till andra. (Kol. 3:14) Du kanske kan göra en lista på vilka anledningar du har att nå ditt mål. Titta ofta på den listan. Tomáš, som nämndes tidigare, säger: ”När jag har många anledningar att nå mitt mål minskar risken att jag ger upp.”

^7 Umgås med sådana som gör dig mer motiverad. (Ords. 13:20) Vad hjälpte Julio och hans fru att nå sitt mål att flytta till en behovsförsamling? Han berättar: ”Vi umgicks med sådana som peppade oss, och vi pratade ofta om vårt mål med dem. Många av dem hade redan nått liknande mål, så de kunde ge oss bra tips. De frågade oss också ofta hur det gick för oss med planerna, och de uppmuntrade oss när vi behövde det.”

NÄR MOTIVATIONEN INTE FINNS DÄR

^8 Men vi har alla dagar när vi inte känner oss motiverade. Kan vi ändå försöka nå vårt mål sådana dagar? Ja. Vi kan tänka på hur det är med vinden. Den kan vara en stark drivkraft som får segelbåten att nå sitt mål. Men det kan blåsa olika mycket, och en del dagar kanske det inte blåser alls. Innebär det att segelbåten inte kan fortsätta framåt? Nej, det behöver det inte göra. En del segelbåtar har en motor, andra har åror. Det gör att segelbåten kan fortsätta framåt mot sitt mål. Vår motivation kan vara lite som vinden. Den kan variera från dag till dag, och ibland kanske vi inte har någon motivation alls att arbeta på vårt mål. Så om vi bara skulle försöka göra det när vi är motiverade kanske vi aldrig når målet. Det finns alltså flera sätt för en segelbåt att nå sitt mål. Och vi kan också fortsätta arbeta mot vårt mål även om vi inte är motiverade. Det här kräver självdisciplin, men det är verkligen värt det. Innan vi går in på hur vi kan få självdisciplin ska vi svara på en fråga som kan dyka upp.

^ ***w23 augusti s. 28-29 Bär det du måste, gör dig av med resten***
^8 Att ta ansvar för sina beslut. Jehova har gett oss frihet att fatta våra egna beslut, och han vill att vi ska fatta beslut som gör att vi mår bra. Men han skyddar oss inte från konsekvenserna av dåliga beslut. (Gal. 6:7, 8) Därför får vi helt enkelt leva med följderna av dåliga val, tanklösa ord och impulsiva handlingar. Och om det är ett allvarligt misstag vi har gjort kanske vi får kämpa med dåligt samvete. Men när vi vet att vi måste ta ansvar för våra beslut, kan det få oss att erkänna våra fel, försöka rätta till dem och undvika att göra om dem. Om vi tar de stegen kan det hjälpa oss att fortsätta i loppet för liv.

^9 Hur kan du klara av det? Om du inte kan förändra din situation behöver du acceptera den. Vi kan inte gå tillbaka i tiden och ändra på saker. Så slösa inte bort din känslomässiga och mentala energi på att försvara dig eller skuldbelägga dig själv eller andra för dåliga beslut som du har fattat. Inse dina misstag, och försök göra det bästa av situationen. Har du dåligt samvete för något du har gjort? Vänd dig då till Jehova i bön, erkänn ditt misstag och be honom om förlåtelse. (Ps. 25:11; 51:3, 4) Om du har sårat andra behöver du be dem också om förlåtelse. Sök hjälp hos de äldste, om det behövs. (Jak. 5:14, 15) Lär av dina misstag och försök att inte göra om dem. Då kan du vara säker på att Jehova kommer att förlåta dig och ge dig det stöd som du behöver. (Ps. 103:8–13)

^ ***w23 juni s. 18-19 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
^16 Jehojada hade ett bra inflytande på kung Jehoas. (2 Kung. 12:2) Så när Jehoas var ung gjorde han Jehovas vilja, men när Jehojada hade dött valde Jehoas att lyssna på några av Judas furstar som hade vänt Jehova ryggen. Vad ledde det till? Både han och folket ”började tjäna de heliga pålarna och avgudarna”. (2 Krön. 24:4, 17, 18) Jehova kände sig oerhört sårad. Men han ”fortsatte att sända profeter till dem för att få dem att vända tillbaka ..., men de vägrade lyssna”. De lyssnade inte ens på Jehojadas son Sakarja, som inte bara var Jehovas profet och präst, utan också Jehoas kusin. Jehoas lät till och med döda Sakarja, trots att Sakarjas familj hade gjort så mycket för honom. (2 Krön. 22:11; 24:19–22)

^17 Jehoas bevarade inte sin respekt för Jehova, och det slutade illa för honom. Jehova hade sagt: ”De som föraktar mig ska behandlas med förakt.” (1 Sam. 2:30) Jehoas hade ”en mycket stor armé”, men han blev besegrad och ”svårt skadad” av araméerna, trots att de var numerärt underlägsna. När de hade dragit bort blev Jehoas mördad av sina egna tjänare för att han hade dödat Sakarja. Man ansåg inte att den här onde kungen ens var värd att bli begravd ”på kungarnas gravplats”. (2 Krön. 24:23–25; se studienot till Matteus 23:35, ”Berekjas son”.)

^ ***w24 mars s. 20 Håll dig borta från mörkret – var kvar i ljuset***
^2 Nästan tio år tidigare hade Paulus varit en hel del i Efesos och predikat och undervisat. (Apg. 19:1, 8–10; 20:20, 21) Han hade lärt känna bröderna och systrarna där och älskade dem väldigt mycket, och därför ville han hjälpa dem att fortsätta hålla sig nära Jehova. I brevet till dem skrev han bland annat om mörker och ljus. Varför gjorde han det? Och vad kan vi som lever i dag lära oss av det han skrev? Det ska vi få svar på i den här artikeln.

^ ***w24 mars s. 21 Håll dig borta från mörkret – var kvar i ljuset***
^4 Religiöst mörker. Innan bröderna och systrarna i Efesos blev kristna hade de varit vidskepliga och trott på falska religiösa läror. I Efesos låg det berömda Artemistemplet. Det räknades som ett av antikens sju underverk och var ett centrum för avgudadyrkan. Och många tjänade pengar på att tillverka och sälja miniatyrer av det. (Apg. 19:23–27) Dessutom var det många i staden som höll på med magi. (Apg. 19:19)

^5 Moraliskt mörker. Efesos invånare var kända för att leva omoraliskt och bete sig skamlöst. Och i samband med teaterföreställningar och religiösa högtider i staden var det vanligt med grovt och oanständigt språk. (Ef. 5:3) Paulus skrev att många där hade ”förlorat all moralisk känsla” och använde då ett uttryck som ordagrant betyder ”upphört att känna smärta”. (Ef. 4:17–19) Eftersom de inte visste vad som var rätt och fel fick de inte dåligt samvete för det de gjorde och kände inget ansvar inför Jehova. Paulus sa därför att de var ”i mentalt mörker och utestängda från det liv som kommer från Gud”.

^6 De kristna i Efesos hade tagit sig ut ur det här mörkret. Det var därför Paulus skrev: ”Nu är ni i ljus, eftersom ni tillhör Herren.” (Ef. 5:8) Guds ord hade blivit som ett ljus som vägledde dem. (Ps. 119:105) Och därför hade de slutat med falska religiösa traditioner och lämnat sin omoraliska livsstil. Nu försökte de efterlikna Jehova och gjorde sitt bästa för att tillbe honom och göra honom glad. (Ef. 5:1)

^ ***w23 juni s. 6 Vad kan ni äldste lära er av Gideon?***
^14 Gideons uppdrag som domare var fysiskt krävande. När Gideon och hans män stred mot midjaniterna mitt i natten flydde midjaniterna. Han förföljde dem hela vägen från Jisreeldalen ända till Jordanfloden, som troligen var ett område med täta buskage. (Dom. 7:22) Gav Gideon upp där? Nej, trots att han och hans 300 män var helt utmattade korsade de floden och fortsatte jakten. Till sist hann de upp midjaniterna och besegrade dem. (Dom. 8:4–12)

^ ***w23 juni s. 7 Vad kan ni äldste lära er av Gideon?***
^16 Lita på att Jehova kommer att ge dig kraft. Gideon litade på att Jehova skulle ge honom kraft, och han blev inte besviken. (Dom. 6:14, 34) Vid ett tillfälle förföljde Gideon och hans män två midjanitiska kungar till fots, medan kungarna kan ha ridit på kameler. (Dom. 8:12, 21) Men med Jehovas hjälp kunde de ändå hinna i kapp midjaniterna och besegra dem. Äldstebröder kan också lita på att Jehova, som ”inte [blir] trött eller utmattad”, kommer att ge dem kraft när de behöver det. (Läs Jesaja 40:28–31.)

^ ***w23 juli s. 18-19 Var ”fasta och orubbliga”***
^17 Bob kunde stå fast eftersom han hade fattat sitt beslut långt innan han hamnade på sjukhus. För det första ville han göra Jehova stolt och glad. För det andra tog han reda på vad som sägs i Bibeln och vår litteratur om Jehovas syn på livet och blodet. Och för det tredje var han helt övertygad om att Jehova skulle belöna honom för att han följde hans lag. Vi kan också vara fasta och beslutsamma vilka prövningar vi än ställs inför.

^18 Lita på Jehova. Barak är ett fint exempel på att det alltid går bra om man litar på Jehovas vägledning. Trots att det inte fanns några vapen i Israel på den tiden, ”inte en sköld, inte en lans”, uppmanade Jehova Barak att dra ut i strid mot den kanaaneiske befälhavaren Sisera och hans välutrustade armé. (Dom. 5:8) Profetissan Debora sa att han skulle dra ner och möta Sisera och hans 900 stridsvagnar på slättlandet. Barak förstod att Sisera skulle ha en klar fördel med sina vagnar på slättlandet, men han lydde ändå. När soldaterna drog ner för berget Tabor gjorde Jehova så att det kom häftiga skyfall. Siseras vagnar fastnade i leran, och Jehova gav Barak segern. (Dom. 4:1–7, 10, 13–16) Jehova kommer på liknande sätt att ge oss segern om vi litar på honom och den vägledning han ger genom sina representanter. (5 Mos. 31:6)

^ ***w23 augusti s. 10-11 Bibelns profetior och du***
^12 Läs Daniel 2:41–43. I drömmen som Daniel uttydde för kung Nebukadnessar var fötterna på statyn som kungen hade sett ”delvis av järn och delvis av lera”. När vi jämför den här profetian med andra profetior i Daniels bok och i Uppenbarelseboken kan vi dra slutsatsen att fötterna representerar Storbritannien och USA, som tillsammans är den dominerande världsmakten i dag. Daniel sa att det här riket skulle vara ”delvis starkt och delvis svagt”. Varför skulle det vara delvis svagt? Därför att vanliga människor, som representeras av den mjuka leran, gör det svårt för det att agera med järnlik styrka.

^13 Vi kan lära oss flera viktiga saker av Daniels beskrivning av statyn och i synnerhet dess fötter. För det första har den brittisk-amerikanska världsmakten visat sin styrka på olika sätt. Storbritannien och USA var till exempel på den vinnande sidan i båda världskrigen. Men den här världsmakten har försvagats och kommer att fortsätta att försvagas av interna konflikter. För det andra kommer det här att vara den sista världsmakten som styr innan Guds rike ingriper och tar bort alla jordiska regeringar. Andra länder kanske ibland försöker utmana den brittisk-amerikanska världsmakten, men de kommer inte att ersätta den. Hur vet vi det? Därför att ”stenen” som representerar Guds rike kommer att krossa fötterna, som är den del av statyn som representerar den brittisk-amerikanska världsmakten. (Dan. 2:34, 35, 44, 45)

^ ***w24 januari s. 30 Jehova älskar dig***
^15 ”Han ger mig nya krafter.” Ibland var David förtvivlad på grund av alla problem och motgångar han mötte. (Ps. 18:4–6) Men han kände att Jehova älskade och brydde sig om honom, och det gav honom nya krafter. Jehova såg att han var helt slut och ledde honom till ”gröna betesmarker” och ”vattenrika viloplatser”. Och det gjorde att David fick ny energi och kände sig glad när han fortsatte tjäna Jehova. (Ps. 18:28–32)

^16 Vi möter också olika motgångar och problem, och det är bara tack vare ”Jehovas lojala kärlek” som vi kan ta oss igenom dem. (Klag. 3:22; Kol. 1:11) Tänk på vad som hände Rachel. Hennes man lämnade både henne och sanningen under covid-19-pandemin, och hon var helt förkrossad. Vad gjorde Jehova för henne? Hon säger: ”Jehova såg till att jag kände mig älskad. Det fanns alltid vänner runt omkring mig, de kom med mat och skickade fina meddelanden och uppmuntrande bibelställen. De gav mig ofta ett leende, och de fortsatte att påminna mig om att Jehova tog hand om mig. Jag tackar hela tiden Jehova för att han har gett mig en stor och kärleksfull familj.”

^17 Jag ”fruktar ... inget ont, för du är med mig”. David hade många mäktiga fiender, och han svävade ofta i livsfara. Han kände hela tiden att Jehova var med honom. Jehova älskade honom, och det gjorde att han kände sig lugn och trygg. David sjöng: ”[Jehova] befriade mig från all min fruktan.” (Ps. 34:4) David var rädd, men Jehovas kärlek var starkare än hans rädsla.

^ ***w23 september s. 21 Efterlikna Petrus och ge inte upp!***
^4 Bibeln berättar inte varför Petrus beskrev sig som ”en syndare” eller vilka synder han tänkte på. (Läs Lukas 5:5–10.) Men han kanske hade gjort en del allvarliga misstag. Jesus förstod att Petrus var rädd och att det kan ha bottnat i värdelöshetskänslor. Men han visste också att Petrus kunde vara lojal. Så han sa vänligt till Petrus: ”Var inte rädd längre.” Jesus förtroende för Petrus förändrade hela hans liv. Han och hans bror Andreas lämnade sedan sin fiskeriverksamhet och började följa Jesus på heltid. Och Jehova belönade dem på många sätt. (Mark. 1:16–18)

^5 Petrus fick uppleva mycket fantastiskt för att han blev Jesus efterföljare. Han fick se Jesus bota sjuka, driva ut demoner och till och med uppväcka döda. (Matt. 8:14–17; Mark. 5:37, 41, 42) Han fick också se en imponerande syn av Jesus i framtiden som kung i Guds rike, något som han aldrig glömde. (Mark. 9:1–8; 2 Petr. 1:16–18) Ja, Petrus fick vara med om sådant som han aldrig hade kunnat drömma om. Tänk så glad han måste ha varit att han inte lät sig hindras av sin dåliga självkänsla, så att han kunde få uppleva allt det här.

^ ***w23 oktober s. 13 ”Han ska göra er starka”***
^6 Vad gjorde Jona för att få kraft när han var ensam i fiskens mage? En sak han gjorde var att be. (Läs Jona 2:1, 2, 7.) Även om han hade gått emot Jehovas vilja var han säker på att Jehova skulle lyssna på hans bön, eftersom han var ödmjuk och ångrade sig. En annan sak som Jona gjorde var att tänka på det som stod i Skrifterna. Hur vet vi det? Om man läser hans bön, som finns nedtecknad i Jona, kapitel 2, ser man att många av de ord och uttryck som han använde påminner om det som står i några av psalmerna. (Jämför till exempel Jona 2:2, 5 med Psalm 69:1; 86:7.) Så det är tydligt att Jona hade läst dem många gånger. Och när han tänkte på dem kände han sig säker på att Jehova skulle hjälpa honom. Så småningom kom Jona upp på torra land, och då var han redo att göra det som Jehova hade bett honom om. (Jon. 2:10–3:4)

^ ***w23 oktober s. 14 ”Han ska göra er starka”***
^9 Har du ibland sådan ångest att du har svårt att sätta ord på dina känslor när du ber? Eller känner du dig för trött för att studera? Kom ihåg att Jehova förstår precis hur du har det. Så även om du bara får fram några enstaka ord när du ber, kan du vara säker på att han kommer att ge dig exakt det du behöver. (Ef. 3:20) Och om du mår för dåligt för att läsa och studera kan du försöka lyssna på ljudinspelningar av Bibeln eller vår litteratur. Du kan också lyssna på våra sånger eller titta på videor på jw.org. Jehova vill göra dig stark. Så be till honom och försök se hur han svarar dig genom sådant vi får från organisationen.

^ ***w23 december s. 8 Ditt hopp kommer att bli verklighet***
JEHOVA lovade sin vän Abraham att han skulle få en son och att alla nationer på jorden skulle bli välsignade genom honom. (1 Mos. 15:5; 22:18) Eftersom Abraham hade en stark tro var han övertygad om att det skulle bli som Jehova hade lovat. Men när han var 100 år och Sara 90 år hade de fortfarande inte fått någon son. (1 Mos. 21:1–7) Men Bibeln säger: ”Abraham [höll] hoppet levande, för han hade tro på att han skulle bli far till många nationer enligt det som hade blivit sagt.” (Rom. 4:18) Vi vet att Abrahams hopp blev verklighet. Han fick den son han hade längtat efter, Isak. Hur kunde Abraham vara så övertygad om att Jehova skulle hålla sitt löfte?

^2 Abraham kände verkligen Jehova, och därför var han helt övertygad om att Jehova kunde göra det han hade lovat. (Rom. 4:21) Jehova godkände Abraham och betraktade honom som rättfärdig eftersom han hade stark tro. (Jak. 2:23) Och i Romarna 4:18 kommer det fram att Abraham hade både tro och hopp. Nu ska vi se vad Paulus sa om hopp i Romarna, kapitel 5.

^ ***w24 mars s. 8 Fortsätt följa Jesus efter ditt dop***
MAN får uppleva en enorm glädje när man blir döpt och blir en del av Jehovas familj. Och vi som redan har en sådan här nära relation till Jehova instämmer i det som psalmisten David skrev: ”Lycklig är den som du [Jehova] utväljer och låter komma dig nära, den som får bo på dina förgårdar.” (Ps. 65:4)

^2 Men Jehova låter inte vem som helst bli en del av hans familj. Som vi såg i förra artikeln drar han till sig dem som visar att de vill ha en nära vänskap med honom. (Jak. 4:8) När du överlämnar dig åt Jehova och blir döpt dras du närmare honom på ett speciellt sätt. Och du kan vara säker på att han kommer att ”ösa välsignelser i överflöd” över dig. (Mal. 3:10; Jer. 17:7, 8)

^3 Dopet är naturligtvis bara början. Efter att ha tagit det här steget kommer du att vilja göra ditt bästa för att leva upp till ditt överlämnandelöfte, även när du frestas att göra något som är fel eller går igenom någon annan prövning. (Läs Predikaren 5:4, 5.) Som en lärjunge till Jesus kommer du att försöka efterlikna honom och följa hans befallningar. (Matt. 28:19, 20; 1 Petr. 2:21) Den här artikeln kommer att hjälpa dig att göra det.

^ ***w23 maj s. 22 Håll kärlekens låga brinnande***
^9 För att kunna bevara glöden i äktenskapet behöver man också ha tid tillsammans. Då är risken mindre att man glider ifrån varandra mentalt eller känslomässigt. (1 Mos. 2:24) Lilia och Ruslan har varit gifta i över 15 år. De märkte ganska snart att de inte fick så mycket tid tillsammans som de hade tänkt sig. Lilia säger: ”Dagarna bara rullade på. Det var jobbet, allt som skulle göras hemma och längre fram att ta hand om barnen. Vi kände att om vi inte började planera in tid tillsammans som par så skulle vi kunna glida ifrån varandra.”

^ ***w23 maj s. 23-24 Håll kärlekens låga brinnande***
^14 Men vad kan du göra om du och din partner inte trivs tillsammans? Ni kanske har olika intressen eller så går ni varandra på nerverna. Tänk på illustrationen med brasan igen. Det kan ta lite tid innan elden tar sig. Man behöver börja med tändved, och sedan lägger man på större och större vedträn. Ni kanske också kan börja med det lilla och bara umgås några korta stunder varje dag. Gör något som ni båda tycker om och inte någonting som skulle kunna skapa irritation. (Jak. 3:18) Genom att börja med något litet kan ni få kärleken att flamma upp igen.

VISA VARANDRA RESPEKT

^15 Respekt är otroligt viktigt i ett äktenskap. Det är som syret för en eld. Utan syre slocknar elden snabbt. Och utan respekt i äktenskapet svalnar kärleken. Men om båda anstränger sig för att visa respekt så kommer kärleken att hållas brinnande. Men tänk på att det är ointressant om du tycker att du visar respekt. Det viktiga är om din partner tycker att du gör det. Penny och Aret har varit gifta i över 25 år. Hon berättar: ”Att vi respekterar varandra har gjort att vi har en varm atmosfär hemma hos oss. Vi kan berätta om våra tankar och känslor eftersom vi båda tycker att den andres åsikter är viktiga.” Så vad kan du göra för att din partner ska känna att du verkligen respekterar honom eller henne? Tänk på Abrahams och Saras exempel.

^ ***w24 januari s. 24-25 Jehova finns alltid där för dig***
^14 Problemet: Vi kan hamna i situationer där vi känner oss väldigt rädda. En del av Jehovas tjänare på Bibelns tid berättar om tillfällen när de var rädda eller oroliga för fiender eller annat som hotade dem. (Ps. 18:4; 55:1, 5) Vi kanske också blir rädda när vi får motstånd i skolan, på arbetet, från familjen eller från myndigheterna. Och om vi blir sjuka eller råkar ut för en olycka kanske vi till och med blir rädda för att dö. I sådana lägen kan vi känna oss lika hjälplösa som ett litet barn. Hur hjälper Jehova oss då?

^15 Hur Jehova hjälper oss: Han tröstar och lugnar oss. (Läs Psalm 94:19.) Den här versen kan få oss att tänka på en liten flicka som är väldigt rädd och inte kan sova för att det åskar. Vi kan se framför oss hur hennes pappa kommer in och håller om henne tills hon somnar om igen. Även om det fortfarande åskar känner hon sig helt trygg i pappas armar. När vi ställs inför skrämmande situationer kan vi också behöva känna att Jehova håller om oss tills vi är lugna igen. Hur kan vi få den här känslan?

^16 Vad vi behöver göra: Umgås ofta med Jehova genom att be till honom och läsa Bibeln. (Ps. 77:1, 12–14) För om du då blir rädd, så kommer din första tanke att vara att vända dig till honom. Berätta vad du är rädd och orolig för. Och lyssna när han tröstar dig genom Bibeln. (Ps. 119:28) Du kanske tycker att det är vissa avsnitt i Bibeln som hjälper dig särskilt mycket när du är rädd. Det skulle kunna vara det som står i Job, Psalmerna och Ordspråksboken eller det Jesus sa i Matteus, kapitel 6. När du ber till Jehova och läser Bibeln får du hans tröst.

^ ***w23 maj s. 27 Du kan nå dina andliga mål***
^3 Vi behöver motivation för att kunna nå våra andliga mål. Det hjälper oss att arbeta hårt för att nå dem. Motivation är lite som vinden som får en segelbåt att komma framåt. Om det fortsätter blåsa kommer segelbåten förmodligen att nå målet. Och om vinden är stark kommer den att komma fram ännu fortare. Det är på samma sätt med motivation. Ju mer motiverade vi är, desto fortare kommer vi att nå våra mål. David, en broder från El Salvador, säger så här: ”Om man är riktigt motiverad så anstränger man sig lite extra för att nå sitt mål. Man försöker se till så att ingenting får hindra en.” Så vad kan du göra för att känna dig mer motiverad?

^4 Be om mer motivation. Jehova kan ge dig av sin ande så att du kan bli motiverad att nå ditt mål. (Läs Filipperna 2:13.) Ibland kanske vi sätter upp ett mål för att vi vet att vi borde, och det behöver inte vara något negativt. Men vi kanske egentligen inte riktigt har någon lust att nå det. Så var det för en syster i Uganda som heter Norina. Hon hade som mål att starta en bibelkurs. Men hon var inte direkt motiverad, för hon kände att hon inte var någon duktig undervisare. Vad hjälpte henne? Hon berättar: ”Jag började be till Jehova varje dag om att få en starkare önskan att sätta i gång en bibelkurs. Men jag försökte också bli bättre på att undervisa. Efter några månader märkte jag att jag var mer motiverad. Det året startade jag två bibelkurser.”

^5 Tänk på vad Jehova har gjort för dig. (Ps. 143:5) Paulus tänkte mycket på hur Jehova hade visat honom generös omtanke, och det gav honom motivation att anstränga sig i tjänsten för Jehova. (1 Kor. 15:9, 10; 1 Tim. 1:12–14) Så kan det bli för dig också. Ju mer du tänker på vad Jehova har gjort för dig, desto mer motiverad kommer du att bli att nå ditt mål. (Ps. 116:12) En syster i Honduras ville bli pionjär. Vad hjälpte henne att nå det målet? Hon berättar: ”Jag tänkte på hur mycket Jehova älskar mig och att han har hjälpt mig in i sanningen och gett mig en andlig familj. Han bryr sig om mig och skyddar mig. Det här fick mig att älska honom ännu mer och gjorde mig mer motiverad.”

^ ***w24 februari s. 8-9 ”Lovprisa Jehovas namn”***
^3 Vi har alla möjlighet att stå upp för Jehova och hjälpa till med att rentvå hans namn. Hur då? Genom att följa det som står i Psalm 113:1: ”Lovprisa Jehovas namn.” Och det gör vi när vi berättar för andra om personen bakom namnet. Brukar du ta vara på möjligheter att göra det? Vi ska nu gå igenom tre saker som kan motivera oss att lovprisa Jehovas namn så ofta som möjligt.

JEHOVA BLIR GLAD NÄR VI LOVPRISAR HANS NAMN

^4 Jehova blir glad när vi lovprisar hans namn. (Ps. 69:30, 31) Men betyder det att han är som ofullkomliga människor som suktar efter uppmärksamhet och beröm bara för att de är osäkra och behöver bekräftelse? Nej. Vi kan ta en illustration. En liten flicka springer mot sin pappa, kramar om honom och säger: ”Du är världens bästa pappa!” Pappan blir väldigt glad och rörd av det här. Varför då? Är det för att han är en osäker person som är beroende av bekräftelse från sitt barn? Nej, han är säkert helt trygg i sig själv. Men han blir väldigt glad av att hans dotter visar att hon älskar och uppskattar honom. Han vet att sådana egenskaper kommer att hjälpa henne att bli lycklig. På samma sätt blir Jehova, vår Far, väldigt glad när vi lovprisar honom.

^5 När vi lovprisar Jehova är vi med och motbevisar en lögn som inbegriper oss personligen. Satan påstår att ingen människa kommer att fortsätta vara lojal mot Jehova och stå upp för honom när det blir svårt. Han påstår att vi kommer att vända Jehova ryggen om vi tror att vi kan tjäna på det. (Job 1:9–11; 2:4) Men Job var lojal mot Jehova och visade att Satan är en lögnare. Kommer du att vara lojal? Vi har alla möjlighet att lojalt stå upp för Jehovas namn och göra honom stolt och glad. (Ords. 27:11) Det är verkligen en förmån.

^ ***w24 mars s. 22-23 Håll dig borta från mörkret – var kvar i ljuset***
^11 Satan vill att vi ska umgås med sådana som gör det svårare för oss att följa Jehovas normer. Paulus uppmanade därför de kristna i Efesos att inte ha sådana personer som vänner. Han skrev till och med: ”Ha ... ingenting med dem att göra.” (Ef. 5:7, fotnot) Det rådet behöver vi också följa. Men till skillnad från efesierna behöver vi inte bara vara noga med vilka vi träffar i verkligheten, utan även vilka vi har kontakt med på sociala medier. Angela, som bor i Asien, fick uppleva hur farligt det kan vara med sociala medier. Hon säger: ”Det är lurigt, för utan att man märker det kan ens sätt att tänka förändras. Efter ett tag gick det upp för mig att jag hade slutat bry mig om ifall mina vänner på sociala medier följde Bibelns principer eller inte. Det ledde till slut till att jag kände att det var okej att göra sådant som Jehova inte tycker om.” Som tur är fick Angela hjälp av kärleksfulla äldstebröder att göra de förändringar hon behövde. Hon säger: ”Nu påverkas jag inte lika mycket av sociala medier eftersom jag fokuserar på andliga saker i stället.”

^12 Vi måste anstränga oss för att inte påverkas av den här världens syn på sex och moral. (Ef. 4:19, 20) Några frågor vi kan ställa oss är: Är jag noga med att inte i onödan umgås med kollegor, klasskompisar eller andra som inte bryr sig om Jehovas normer? Och vågar jag stå upp för det Jehova tycker är rätt och fel även om andra tycker att jag är intolerant? Som det kommer fram i 2 Timoteus 2:20–22 kan vi också behöva tänka till när det gäller vilka vi väljer att ha som nära vänner i församlingen. För det är inte säkert att alla kommer att påverka oss i en positiv riktning och hjälpa oss att fortsätta vara lojala mot Jehova.

^ ***w24 januari s. 26 Jehova älskar dig***
HAR du någon gång försökt se Jehova framför dig? Hur föreställer du dig honom när du ber till honom? Vi kan ju inte se Jehova, men han beskrivs i Bibeln på olika sätt. Han kallas bland annat för en sol, en sköld och en förtärande eld. (Ps. 84:11; Hebr. 12:29) Hesekiel fick se en syn av Jehova. Han beskrev det som att Jehova var av glänsande metall och att han satt på en tron av gnistrande safir och var omgiven av en strålande regnbåge. (Hes. 1:26–28) En del av de här beskrivningarna av Jehova kanske får oss att känna oss små och till och med ovärdiga.

^2 Vi kan ju inte se Jehova, och därför kan det vara svårt att förstå att han älskar oss. En del av oss kanske tror att han inte kan älska oss på grund av det vi upplevt tidigare i livet. Andra kanske aldrig har haft en pappa som har älskat dem. Jehova förstår att vi kan känna det så, och han vet hur det påverkar oss. Men genom Bibeln får vi hjälp att förstå hur han verkligen är.

^3 Det ord som bäst beskriver Jehova är kärlek. Han ”är kärlek”. (1 Joh. 4:8) Den styr allt han gör. Jehova är så otroligt kärleksfull att han till och med älskar dem som inte älskar honom. (Matt. 5:44, 45) I den här artikeln ska vi påminna oss om hur mycket Jehova älskar oss. Och ju bättre vi lär känna honom, desto mer kommer vi att älska honom.

^ ***w24 februari s. 21 Följ alltid vägledningen från Jehova***
^4 Jehova använde Mose för att leda israeliterna ut ur Egypten, och han gav dem tydliga bevis på att han var med dem när de följde Mose. Till exempel använde han en pelare som var av moln på dagen och av eld på natten för att visa dem vägen. (2 Mos. 13:21) Mose följde den här pelaren, och det var därför han och israeliterna kom till Röda havet. Men när folket insåg att de var instängda mellan havet och den egyptiska armén fick de panik. De tänkte att Mose hade gjort ett misstag när han tog dem dit. Men det var inget misstag. Det var Jehova som hade lett dem dit med hjälp av Mose. (2 Mos. 14:2) Och sedan befriade Jehova dem med hjälp av ett underverk. (2 Mos. 14:26–28)

^5 Mose fortsatte leda israeliterna under 40 år, och under hela den tiden följde han molnpelaren. Ett tag såg Jehova till att molnpelaren var ovanför Moses tält så att alla israeliter kunde se den. (2 Mos. 33:7, 9, 10) Han pratade också med Mose från molnpelaren, och sedan berättade Mose för folket vad Jehova hade sagt. (Ps. 99:7) Så det var verkligen tydligt för israeliterna att Jehova använde Mose för att vägleda dem.

Måndag 2 juni

Hör min bön, Jehova, lyssna när jag vädjar om hjälp. Jag ropar till dig när jag har det svårt, för du svarar mig. ([Ps. 86:6, 7])

Kung David hade många mäktiga fiender under sitt liv, och han vände sig ofta till Jehova för att få hjälp. David var helt säker på att Jehova hörde hans böner och svarade på dem, och det kan du också vara. Bibeln visar att Jehova kan ge oss den vishet och den kraft som vi behöver för att kunna hålla ut. Han kan använda vår andliga familj och till och med sådana som inte är med i sanningen just nu för att hjälpa oss på olika sätt. Jehova kanske inte alltid svarar på våra böner på det sätt vi hade tänkt oss, men vi vet att han svarar på dem. Han kommer att ge oss precis det vi behöver, när vi behöver det. Så fortsätt be och lita på att Jehova lyssnar. Du kan vara helt säker på att han kommer att ta hand om dig nu och även i den nya världen, då han kommer att ge ”allt levande vad de önskar”. ([Ps. 145:16]) w23.05 8 § 4; 13 § 17, 18

^ (Ps. 86:6, 7) Hör min bön, Jehova, lyssna när jag vädjar om hjälp.  ^7 Jag ropar till dig när jag har det svårt, för du svarar mig.

^ (Ps. 145:16) Du öppnar din hand och ger allt levande vad de önskar.

Tisdag 3 juni

Vad kan jag göra för Jehova, som har gjort så mycket för mig? ([Ps. 116:12])

Det är bra att tänka på fördelarna med att nå ett andligt mål. Vilka fördelar kan du tänka på? Om ditt mål har med bibelläsning eller bön att göra, så kan du tänka på hur det kommer att hjälpa dig att komma närmare Jehova. (Ps. 145:18, 19) Och om ditt mål handlar om att bli bättre på en egenskap, så kan du tänka på hur det kommer att göra att du får bättre relationer till andra. ([Kol. 3:14]) Du kanske kan göra en lista på vilka anledningar du har att nå ditt mål. Titta ofta på den listan. Och umgås också med sådana som gör dig mer motiverad. ([Ords. 13:20]) Men vi har alla dagar när vi inte känner oss motiverade. Kan vi ändå försöka nå vårt mål sådana dagar? Ja. Vi kan fortsätta arbeta mot vårt mål även om vi inte är motiverade. Det här kräver självdisciplin, men det är verkligen värt det. w23.05 27, 28 § 5–8

^ (Ps. 116:12) Vad kan jag göra för Jehova, som har gjort så mycket för mig?

^ (Ps. 145:18, 19) Jehova är nära alla som vänder sig till honom, alla som vänder sig till honom i uppriktighet.* ^19 Han ger de gudfruktiga vad de önskar, han hör deras rop om hjälp och befriar dem.

Eller ”sanning”.

^ (Kol. 3:14) Men förutom allt detta ska ni klä er i kärleken, eftersom den är ett fullkomligt föreningsband.

^ (Ords. 13:20) Den som umgås med visa blir vis, men den som omger sig med oförståndiga råkar illa ut.

Onsdag 4 juni

Det man sår får man också skörda. ([Gal. 6:7])

När vi vet att vi måste ta ansvar för våra beslut, kan det få oss att erkänna våra fel, försöka rätta till dem och undvika att göra om dem. Om vi tar de stegen kan det hjälpa oss att fortsätta i loppet för liv. Om du inte kan förändra din situation behöver du acceptera den. Slösa inte bort din känslomässiga och mentala energi på att försvara dig eller skuldbelägga dig själv eller andra. Inse dina misstag, och försök göra det bästa av situationen. Har du dåligt samvete för något du har gjort? Vänd dig då till Jehova i bön, erkänn ditt misstag och be honom om förlåtelse. ([Ps. 25:11;][51:3, 4]) Om du har sårat andra behöver du be dem också om förlåtelse. Sök hjälp hos de äldste, om det behövs. (Jak. 5:14, 15) Lär av dina misstag och försök att inte göra om dem. Då kan du vara säker på att Jehova kommer att förlåta dig och ge dig det stöd som du behöver. ([Ps. 103:8–13]) w23.08 28 § 8, 9

^ (Gal. 6:7) Bli inte vilseledda: Gud lurar man inte. För det man sår får man också skörda.

^ (Ps. 25:11) Jehova, för ditt namns skull, förlåt mig min synd, fast den är stor.

^ (Ps. 51:3, 4) Jag är mycket väl medveten om mina felsteg och plågas ständigt av min synd.*  ^4 Det är mot dig, framför allt mot dig,* som jag har syndat, jag har gjort det som är ont i dina ögon. Därför är du rättfärdig när du talar, och din dom är rättvis.

Eller ”kan inte sluta tänka på min synd”.

Ordagrant ”bara dig”.

^ (Jak. 5:14, 15) Och om någon av er är sjuk ska han kalla till sig de äldste i församlingen, och de ska be för honom och smörja honom med olja i Jehovas* namn. ^15 När de ber i tro kommer den sjuke* att bli frisk, och Jehova* ska göra honom stark. Och om han har begått synder ska han få förlåtelse.

Se Tillägg A5.

Eller möjligen ”den trötte”.

Se Tillägg A5.

^ (Ps. 103:8-13) Jehova är barmhärtig och medkännande,* tålmodig* och full av lojal kärlek.  ^9 Han klandrar oss inte ständigt, han är inte vred för evigt. ^10 Han behandlar oss inte som vi förtjänar, han lönar oss inte för vår synd. ^11 För så hög som himlen är över jorden, så stor är hans lojala kärlek mot dem som respekterar honom. ^12 Så långt som soluppgången är från solnedgången, så långt ifrån oss avlägsnar han våra synder. ^13 Som en far är barmhärtig mot sina barn, så visar Jehova barmhärtighet mot dem som respekterar honom.

Eller ”nådig”.

Eller ”sen till vrede”.

Torsdag 5 juni

Jehoas gjorde det som var rätt i Jehovas ögon så länge prästen Jehojada undervisade honom. ([2 Kung. 12:2])

Jehojada hade ett bra inflytande på kung Jehoas. Så när Jehoas var ung gjorde han Jehovas vilja, men när Jehojada hade dött valde Jehoas att lyssna på några av Judas furstar som hade vänt Jehova ryggen. (2 Krön. 24:4,[17, 18]) Jehova kände sig oerhört sårad. Men han ”fortsatte att sända profeter till dem för att få dem att vända tillbaka ..., men de vägrade lyssna”. De lyssnade inte ens på Jehojadas son Sakarja, som inte bara var Jehovas profet och präst, utan också Jehoas kusin. Jehoas lät till och med döda Sakarja. (2 Krön. 22:11;[24:19–22]) Jehoas bevarade inte sin respekt för Jehova. Jehova hade sagt: ”De som föraktar mig ska behandlas med förakt.” ([1 Sam. 2:30]) Jehoas hade ”en mycket stor armé”, men han blev besegrad och ”svårt skadad” av araméerna, trots att de var numerärt underlägsna. (2 Krön. 24:24, 25) Jehoas blev mördad av sina egna tjänare för att han hade dödat Sakarja. w23.06 18, 19 § 16, 17

^ (2 Kung. 12:2) Jẹhoas gjorde det som var rätt i Jehovas ögon så länge prästen Jehojạda undervisade honom.

^ (2 Krön. 24:4) Efter en tid kände Jẹhoas att han ville renovera Jehovas hus.

^ (2 Krön. 24:17, 18) Efter Jehojạdas död kom Judas furstar och bugade sig för kungen, och kungen lyssnade på dem. ^18 De övergav Jehovas, sina förfäders Guds, hus och började tjäna de heliga pålarna* och avgudarna, och på grund av deras synd kom Guds vrede* över Juda och Jerusalem.

Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”kom vrede”.

^ (2 Krön. 22:11) Men Jehosạbat, som var kungens dotter, förde bort Ahạsjas son Jẹhoas, en av kungens söner som skulle utplånas. Hon tog med honom och hans amma till ett sovrum. Jehosạbat, kung Jẹhorams dotter (som var gift med prästen Jehojạda och syster till Ahạsja), lyckades hålla honom gömd för Atạlja, så att hon inte dödade honom.

^ (2 Krön. 24:19-22) Jehova fortsatte att sända profeter till dem för att få dem att vända tillbaka till honom, och profeterna varnade* dem, men de vägrade lyssna. ^20 Guds ande kom över* Sakarja, prästen Jehojạdas son, och han trädde fram inför folket och sa till dem: ”Så här säger den sanne Guden: ’Varför överträder ni Jehovas bud? Det här kommer att sluta illa! Eftersom ni har övergett Jehova kommer han att överge er.’” ^21 Men de konspirerade mot honom, och på kungens order stenade de honom på förgården till Jehovas hus. ^22 Kung Jẹhoas glömde alltså den lojala kärlek som Sakarjas far Jehojạda hade visat honom och dödade hans son, som i dödsögonblicket sa: ”Må Jehova se till att du ställs till svars.”

Eller ”vittnade mot”.

Ordagrant ”beklädde”.

^ (1 Sam. 2:30) Därför säger Jehova, Israels Gud: ”Jag sa att din och din fars släkt alltid skulle vandra inför mig.” Men nu säger Jehova: ”Det kommer aldrig att bli så, för jag ska ära dem som ärar mig, och de som föraktar mig ska behandlas med förakt.”

^ (2 Krön. 24:24, 25) Trots att araméerna var numerärt underlägsna lät Jehova dem besegra en mycket stor armé, för folket hade övergett Jehova, sina förfäders Gud. På så sätt verkställde de* domen över Jẹhoas. ^25 Och när de drog bort från honom (för de lämnade honom svårt skadad*) konspirerade hans egna tjänare mot honom eftersom han hade utgjutit prästen Jehojạdas söners* blod. De dödade honom i hans egen säng. Så han dog och begravdes i Davidsstaden, men inte på kungarnas gravplats.

Dvs. araméerna.

Eller ”med många sjukdomar”.

Eller ”sons”. Pluralformen betecknar möjligen upphöjdhet.

Fredag 6 juni

En gång var ni i mörker, men nu är ni i ljus. ([Ef. 5:8])

Paulus hade varit en hel del i Efesos och predikat och undervisat. ([Apg. 19:1,][8–10;][20:20, 21]) Han hade lärt känna bröderna och systrarna där och älskade dem väldigt mycket, och därför ville han hjälpa dem att fortsätta hålla sig nära Jehova. De hade tidigare varit vidskepliga och trott på falska religiösa läror. Invånarna i Efesos var kända för att leva omoraliskt och bete sig skamlöst. Och i samband med teaterföreställningar och religiösa högtider i staden var det vanligt med grovt och oanständigt språk. ([Ef. 5:3]) Paulus skrev att många där hade ”förlorat all moralisk känsla” och använde då ett uttryck som ordagrant betyder ”upphört att känna smärta”. ([Ef. 4:17–19]) Eftersom de inte visste vad som var rätt och fel fick de inte dåligt samvete för det de gjorde. Paulus sa därför att de var ”i mentalt mörker och utestängda från det liv som kommer från Gud”. Men vissa i Efesos tog sig ut ur det här mörkret. w24.03 20 § 2; 21 § 4–6

^ (Ef. 5:8) För en gång var ni i mörker, men nu är ni i ljus, eftersom ni tillhör Herren. Fortsätt att vandra som ljusets barn,

^ (Apg. 19:1) Medan Apollos var i Korinth färdades Paulus genom inlandet och kom ner till Efesos. Där träffade han några lärjungar

^ (Apg. 19:8-10) Sedan förkunnade han modigt i synagogan under tre månader. Han höll tal och resonerade på ett övertygande sätt om Guds rike. ^9 Men en del vägrade envist att tro, och de talade nedsättande om Vägen inför alla närvarande, så han tog med sig lärjungarna och drog sig bort från dem. Därefter höll han tal varje dag i hörsalen i Tyrạnnos skola. ^10 Han fortsatte med det i två år, så att alla i provinsen Asia fick höra Herrens ord, både judar och greker.

^ (Apg. 20:20, 21) men ändå har jag inte hållit mig tillbaka, utan jag har berättat om allt som kan vara till nytta för er* och undervisat er offentligt och från hus till hus. ^21 Jag har vittnat grundligt för både judar och greker om att de ska ångra sig, vända om till Gud och tro på vår Herre Jesus.

Eller ”till ert bästa”.

^ (Ef. 5:3) Sexuell omoral och all slags orenhet och girighet får inte ens nämnas bland er, för det hör inte hemma bland heliga människor.

^ (Ef. 4:17-19) Därför säger jag och uppmanar er i Herrens namn: Sluta leva som folk i nationerna gör, eftersom de följer sina tomma sinnen. ^18 De är i mentalt mörker och utestängda från det liv som kommer från Gud, eftersom de är okunniga och okänsliga. ^19 De har förlorat all moralisk känsla och ger fritt utlopp åt ett skamlöst uppförande och ägnar sig åt all slags orenhet utan att få nog.

Lördag 7 juni

De som hoppas på Jehova ska få nya krafter. De ska inte bli trötta. ([Jes. 40:31])

Gideons uppdrag som domare var fysiskt krävande. När Gideon och hans män stred mot midjaniterna mitt i natten flydde midjaniterna. Han förföljde dem hela vägen från Jisreeldalen ända till Jordanfloden. ([Dom. 7:22]) Gav Gideon upp där? Nej, trots att han och hans 300 män var helt utmattade korsade de floden och fortsatte jakten. Till sist hann de upp midjaniterna och besegrade dem. ([Dom. 8:4–12]) Gideon litade på att Jehova skulle ge honom kraft, och han blev inte besviken. ([Dom. 6:14,][34]) Vid ett tillfälle förföljde Gideon och hans män två midjanitiska kungar till fots, medan kungarna kan ha ridit på kameler. ([Dom. 8:12,][21]) Men med Jehovas hjälp kunde de ändå hinna i kapp midjaniterna och besegra dem. Äldstebröder kan också lita på att Jehova, som ”inte [blir] trött eller utmattad”, kommer att ge dem kraft när de behöver det. (Jes. 40:28, 29) w23.06 6 § 14; 7 § 16

^ (Jes. 40:31) men de som hoppas på Jehova ska få nya krafter. De ska sväva högt som med örnens vingar. De ska springa och inte bli utmattade, de ska vandra och inte bli trötta.”

^ (Dom. 7:22) De 300 fortsatte blåsa i hornen, och Jehova fick alla i lägret att vända sina svärd mot varandra, och soldaterna flydde ända till Bet-Sitta och vidare till Serẹra, ända till utkanten av Ạbel-Mehọla vid Tabbat.

^ (Dom. 8:4-12) Gịdeon kom sedan fram till Jordan och gick över. Han och de 300 män som följde honom var trötta, men de fortsatte förfölja sina fiender. ^5 När han kom fram till Sukkot sa han till männen där: ”Jag håller på att förfölja Sebah och Salmụnna, Midjans kungar. Jag ber er, ge folket som följer mig lite bröd, för de är trötta.” ^6 Men furstarna i Sukkot sa: ”Har du redan fångat Sebah och Salmụnna, eftersom du menar att vi ska ge bröd åt din armé?” ^7 Då sa Gịdeon: ”Eftersom ni svarade så ska jag piska er med törnen och taggiga buskar från vildmarken när Jehova har överlämnat Sebah och Salmụnna åt mig.” ^8 Och därifrån fortsatte han till Pẹnuel och bad om samma sak. Men männen i Pẹnuel svarade likadant som männen i Sukkot. ^9 Då sa han till männen i Pẹnuel: ”När jag har segrat och kommer tillbaka ska jag riva ner ert torn.” ^10 Sebah och Salmụnna var i Karkor med sina arméer, omkring 15 000 man. Det var allt som fanns kvar av österlänningarnas armé, för 120 000 man beväpnade med svärd hade redan fallit. ^11 Gịdeon fortsatte upp längs nomadernas väg, öster om Noba och Jogbẹha, och anföll lägret när de minst anade det. ^12 De två midjanitiska kungarna Sebah och Salmụnna flydde, men Gịdeon förföljde dem och tillfångatog dem, och det utbröt panik i lägret.

^ (Dom. 6:14) Jehova vände sig mot honom och sa: ”Använd den styrka du har, och du kommer att rädda Israel ur Midjans våld, för det är jag som sänder dig.”

^ (Dom. 6:34) Jehovas ande kom över* Gịdeon och han blåste i hornet, och abiesriterna slöt upp bakom honom.

Ordagrant ”beklädde”.

^ (Dom. 8:12) De två midjanitiska kungarna Sebah och Salmụnna flydde, men Gịdeon förföljde dem och tillfångatog dem, och det utbröt panik i lägret.

^ (Dom. 8:21) Då sa Sebah och Salmụnna: ”Kom hit själv och döda oss, för en man bedöms efter sin styrka.”* Då gick Gịdeon fram och dödade Sebah och Salmụnna och tog månsmyckena som hängde om halsen på deras kameler.

Eller ”för som mannen är, så är hans styrka”.

^ (Jes. 40:28, 29) Vet du inte? Har du inte hört? Jehova, skaparen av hela jorden, är en evig Gud. Han blir inte trött eller utmattad. Ingen kan utforska* hans vishet.* ^29 Han ger den trötte kraft och ny styrka till dem som saknar energi.*

Eller ”förstå”.

Eller ”förstånd”.

Eller ”dynamisk energi”.

Söndag 8 juni

Jehova ska inte svika er eller överge er. ([5 Mos. 31:6])

Vi kan vara fasta och beslutsamma vilka prövningar vi än ställs inför om vi litar på Jehova. Barak är ett fint exempel på att det alltid går bra om man litar på Jehovas vägledning. Trots att det inte fanns några vapen i Israel på den tiden, ”inte en sköld, inte en lans”, uppmanade Jehova Barak att dra ut i strid mot den kanaaneiske befälhavaren Sisera och hans välutrustade armé. ([Dom. 5:8]) Profetissan Debora sa att han skulle dra ner och möta Sisera och hans 900 stridsvagnar på slättlandet. Barak förstod att Sisera skulle ha en klar fördel med sina vagnar på slättlandet, men han lydde ändå. När soldaterna drog ner för berget Tabor gjorde Jehova så att det kom häftiga skyfall. Siseras vagnar fastnade i leran, och Jehova gav Barak segern. ([Dom. 4:1–7,][10,][13–16]) Jehova kommer på liknande sätt att ge oss segern om vi litar på honom och den vägledning han ger genom sina representanter. w23.07 18, 19 § 17, 18

^ (5 Mos. 31:6) Var modiga och starka. Var inte rädda och låt er inte skrämmas av dem, för Jehova, er Gud, går själv med er. Han ska inte svika er eller överge er.”

^ (Dom. 5:8) De valde nya gudar åt sig, det blev krig i portarna. Inte en sköld, inte en lans fanns att se bland 40 000 i Israel.

^ (Dom. 4:1-7) Men efter Ehuds död började israeliterna återigen göra det som var ont i Jehovas ögon. ^2 Då överlämnade* Jehova dem åt Jabin, Kanaans kung, som regerade i Hasor. Hans befälhavare var Sisẹra, som bodde i Hạroset.* ^3 Israeliterna ropade högt till Jehova, för Jabin* hade 900 stridsvagnar med järnliar,* och israeliterna var hårt förtryckta av honom i 20 års tid. ^4 På den tiden var det profetissan Debora, Lạppidots hustru, som dömde i Israel. ^5 Hon brukade sitta under Deboras palm mellan Rama och Betel i Efraims bergstrakt, och israeliterna brukade gå upp till henne för att få rättstvister avgjorda. ^6 Hon sände bud efter Barak, Abịnoams son, från Kẹdes-Nạftali och sa till honom: ”Jehova, Israels Gud, har befallt: ’Ge dig av och dra upp till* berget Tabor, och ta med dig 10 000 man från Nạftali och Sẹbulon. ^7 Jag ska föra Sisẹra, Jabins befälhavare, och hans stridsvagnar och trupper till floden* Kison, och jag ska överlämna honom i ditt våld.’”

Ordagrant ”sålde”.

Eller ”nationernas Haroset”, ”Haroset-Haggojim”.

Ordagrant ”han”.

Ordagrant ”vagnar av järn”.

Eller ”Gruppera dina män på”.

Eller ”wadin”.

^ (Dom. 4:10) Barak kallade Sẹbulon och Nạftali till Kedes, och 10 000 man följde honom, och Debora följde också med.

^ (Dom. 4:13-16) samlade han alla sina stridsvagnar, 900 stridsvagnar med järnliar,* och alla sina trupper från Hạroset* och gav sig av till floden Kison. ^14 Debora sa nu till Barak: ”Bryt upp, för i dag ska Jehova ge Sisẹra i din hand. Jehova drar ut framför dig.” Och Barak drog ner från berget Tabor, och 10 000 man följde honom. ^15 Och när Barak anföll skapade Jehova förvirring i Sisẹras armé och bland hans stridsvagnar. Till slut övergav Sisẹra sin vagn och flydde till fots. ^16 Barak förföljde stridsvagnarna och armén ända till Hạroset.* Hela Sisẹras armé föll för svärdet. Ingen kom undan.

Ordagrant ”vagnar av järn”.

Eller ”nationernas Haroset”, ”Haroset-Haggojim”.

Eller ”nationernas Haroset”, ”Haroset-Haggojim”.

Måndag 9 juni

Den som håller ut till slutet ska bli räddad. ([Matt. 24:13])

Tålamod är helt avgörande för att vi ska bli räddade och få evigt liv. Precis som Jehovas tjänare på Bibelns tid behöver vi ha tålamod och vänta på att Jehova ska uppfylla sina löften. (Hebr. 6:11, 12) Bibeln jämför vår situation med en jordbrukares. ([Jak. 5:7, 8]) Han arbetar hårt med att så och vattna, men han vet inte exakt när det kommer att börja växa. Så han väntar tålmodigt, och han är helt säker på att han kommer att få skörda det han har sått. På liknande sätt håller vi oss aktiva i sanningen även om vi ”inte vet vilken dag ... [vår] herre kommer”. ([Matt. 24:42]) Vi väntar tålmodigt, helt övertygade om att Jehova kommer att uppfylla sina löften när tiden är inne. Om vi blir otåliga kanske vi tröttnar på att vänta och börjar glida bort från sanningen. Eller så kanske vi börjar fokusera bara på det vi kan få här och nu. Men om vi har tålamod kan vi hålla ut till slutet och bli räddade. ([Mik. 7:7]) w23.08 22 § 7

^ (Matt. 24:13) Men den som håller ut till slutet ska bli räddad.

^ (Hebr. 6:11, 12) Och vi önskar att ni alla behåller er entusiasm, så att ni kan vara fullständigt trygga i hoppet ända till slutet ^12 och inte blir lata. Efterlikna i stället dem som tack vare sin tro och sitt tålamod ärver löftena.

^ (Jak. 5:7, 8) Bröder, var därför tålmodiga fram till Herrens närvaro. Jordbrukaren längtar efter jordens dyrbara skörd och väntar tålmodigt på både det tidiga regnet och det sena regnet. ^8 Ni måste också visa tålamod. Var beslutsamma i era hjärtan, för Herrens närvaro är snart här.

^ (Matt. 24:42) Var alltså hela tiden vaksamma, eftersom ni inte vet vilken dag er herre kommer.

^ (Mik. 7:7) Men jag ska spana efter Jehova. Jag ska vänta* på min räddnings Gud. Min Gud kommer att höra mig.

Eller ”Jag ska vara inställd på att vänta”.

Tisdag 10 juni

Tårna på fötterna var delvis av järn och delvis av lera. ([Dan. 2:42])

När vi jämför profetian i Daniel 2:41–43 med andra profetior i Daniels bok och i Uppenbarelseboken kan vi dra slutsatsen att fötterna representerar Storbritannien och USA, som tillsammans är den dominerande världsmakten i dag. Daniel sa att det här riket skulle vara ”delvis starkt och delvis svagt”. Varför skulle det vara delvis svagt? Därför att vanliga människor, som representeras av den mjuka leran, gör det svårt för det att agera med järnlik styrka. Vi kan lära oss flera viktiga saker av Daniels beskrivning av statyn. För det första har den brittisk-amerikanska världsmakten visat sin styrka på olika sätt. Storbritannien och USA var till exempel på den vinnande sidan i båda världskrigen. Men den här världsmakten har försvagats och kommer att fortsätta att försvagas av interna konflikter. För det andra kommer det här att vara den sista världsmakten som styr innan Guds rike ingriper och tar bort alla jordiska regeringar. w23.08 10, 11 § 12, 13

^ (Dan. 2:42) Och precis som tårna på fötterna var delvis av järn och delvis av lera ska riket vara delvis starkt och delvis svagt.

^ (Dan. 2:41-43) Som du såg var fötterna och tårna delvis av krukmakarlera och delvis av järn, och det betyder att riket ska vara delat men ändå ha något av järnets hårdhet. Du såg ju att järnet var blandat med mjuk lera. ^42 Och precis som tårna på fötterna var delvis av järn och delvis av lera ska riket vara delvis starkt och delvis svagt. ^43 Precis som du såg att järnet var blandat med mjuk lera ska de* vara blandade med folket.* Men de ska inte hålla samman inbördes, lika lite som järn kan blandas med lera.

Syftar förmodligen på det som järnet representerar.

Ordagrant ”människors avkomma”, dvs. vanligt folk.

Onsdag 11 juni

I min nöd ropade jag till Jehova, till min Gud ropade jag på hjälp. Från sitt tempel hörde han min röst. ([Ps. 18:6])

Ibland var David förtvivlad på grund av alla problem och motgångar han mötte. ([Ps. 18:4, 5]) Men han kände att Jehova älskade och brydde sig om honom, och det gav honom nya krafter. Jehova såg att han var helt slut och ledde honom till ”gröna betesmarker” och ”vattenrika viloplatser”. Och det gjorde att David fick ny energi och kände sig glad när han fortsatte tjäna Jehova. (Ps. 18:28–32;[23:2]) Vi möter också olika motgångar och problem, och det är bara tack vare ”Jehovas lojala kärlek” som vi kan ta oss igenom dem. ([Klag. 3:22;][Kol. 1:11]) David hade många mäktiga fiender, och han svävade ofta i livsfara. Han kände hela tiden att Jehova var med honom. Jehova älskade honom, och det gjorde att han kände sig lugn och trygg. David sjöng: ”[Jehova] befriade mig från all min fruktan.” ([Ps. 34:4]) David var rädd, men Jehovas kärlek var starkare än hans rädsla. w24.01 30 § 15–17

^ (Ps. 18:6) I min nöd ropade jag till Jehova, till min Gud ropade jag på hjälp. Från sitt tempel hörde han min röst, mitt rop på hjälp nådde hans öron.

^ (Ps. 18:4, 5) Dödens rep omslöt mig, fiender kom forsande, de skrämde mig.  ^5 Gravens* rep omgav mig, dödens snaror väntade mig.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ps. 18:28-32) Jehova, du får min lampa att lysa. Min Gud, det är du som förvandlar mitt mörker till ljus. ^29 Med din hjälp kan jag anfalla rövarskaror, med Guds kraft kan jag ta mig över murar. ^30 Fullkomlig är den sanne Gudens väg, Jehovas ord är luttrat och rent. Han är en sköld för alla som söker skydd hos honom. ^31 Vem är Gud förutom Jehova? Och vem är en klippa förutom vår Gud? ^32 Det är den sanne Guden som rustar mig med styrka, han banar väg för mig.

^ (Ps. 23:2) Han låter mig vila på gröna betesmarker, till vattenrika viloplatser* leder han mig.

Eller möjligen ”till lugna vatten”.

^ (Klag. 3:22) Tack vare Jehovas lojala kärlek är det inte ute med oss, för hans barmhärtighet upphör aldrig.

^ (Kol. 1:11) Vår bön är också att hans storslagna kraft ska ge er den styrka ni behöver, så att ni kan uthärda allt med tålamod och glädje,

^ (Ps. 34:4) Jag frågade Jehova, och han svarade mig. Han befriade mig från all min fruktan.

Torsdag 12 juni

Ge inte efter när syndarna försöker locka dig. ([Ords. 1:10])

Lär dig av Jehoas dåliga beslut. Efter att översteprästen Jehojada hade dött valde Jehoas dåliga vänner. (2 Krön. 24:17, 18) Han lyssnade på furstarna i Juda, som inte älskade Jehova. Du håller säkert med om att Jehoas borde ha hållit sig långt borta från dem. Men i stället lyssnade han på deras dåliga råd. Det gick till och med så långt att han dödade sin kusin Sakarja när han försökte tillrättavisa honom. (2 Krön. 24:20, 21;[Matt. 23:35]) Så fruktansvärt! Jehoas började sitt liv bra, men tyvärr blev han en avfälling och en mördare. Det slutade med att hans egna tjänare dödade honom. (2 Krön. 24:22–25) Tänk så annorlunda hans liv hade blivit om han hade fortsatt att lyssna på Jehova och dem som älskar honom. w23.09 9 § 6

^ (Ords. 1:10) Min son, ge inte efter när syndarna försöker locka dig.

^ (2 Krön. 24:17, 18) Efter Jehojạdas död kom Judas furstar och bugade sig för kungen, och kungen lyssnade på dem. ^18 De övergav Jehovas, sina förfäders Guds, hus och började tjäna de heliga pålarna* och avgudarna, och på grund av deras synd kom Guds vrede* över Juda och Jerusalem.

Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”kom vrede”.

^ (2 Krön. 24:20, 21) Guds ande kom över* Sakarja, prästen Jehojạdas son, och han trädde fram inför folket och sa till dem: ”Så här säger den sanne Guden: ’Varför överträder ni Jehovas bud? Det här kommer att sluta illa! Eftersom ni har övergett Jehova kommer han att överge er.’” ^21 Men de konspirerade mot honom, och på kungens order stenade de honom på förgården till Jehovas hus.

Ordagrant ”beklädde”.

^ (Matt. 23:35) Skulden för allt det rättfärdiga blod som utgjutits på jorden ska därför komma över er, från den rättfärdige Abels blod till blodet från Sakarja, Berẹkjas son, som ni mördade mellan templet och altaret.

^ (2 Krön. 24:22-25) Kung Jẹhoas glömde alltså den lojala kärlek som Sakarjas far Jehojạda hade visat honom och dödade hans son, som i dödsögonblicket sa: ”Må Jehova se till att du ställs till svars.” ^23 I början av året* anföll araméerna Jẹhoas. De invaderade Juda och Jerusalem och avrättade alla furstarna. Och hela krigsbytet sände de till kungen i Damaskus. ^24 Trots att araméerna var numerärt underlägsna lät Jehova dem besegra en mycket stor armé, för folket hade övergett Jehova, sina förfäders Gud. På så sätt verkställde de* domen över Jẹhoas. ^25 Och när de drog bort från honom (för de lämnade honom svårt skadad*) konspirerade hans egna tjänare mot honom eftersom han hade utgjutit prästen Jehojạdas söners* blod. De dödade honom i hans egen säng. Så han dog och begravdes i Davidsstaden, men inte på kungarnas gravplats.

Ordagrant ”Vid årsskiftet”.

Dvs. araméerna.

Eller ”med många sjukdomar”.

Eller ”sons”. Pluralformen betecknar möjligen upphöjdhet.

Fredag 13 juni

Var inte rädd längre. ([Luk. 5:10])

Jesus förstod att Petrus var rädd. Men han visste också att Petrus kunde vara lojal. Så han sa vänligt till honom: ”Var inte rädd längre.” Jesus förtroende för Petrus förändrade hela hans liv. Han och hans bror Andreas lämnade sin fiskeriverksamhet och började följa Jesus på heltid. Och Jehova belönade dem på många sätt. (Mark. 1:16–18) Petrus fick uppleva mycket fantastiskt för att han blev Jesus efterföljare. Han fick se Jesus bota sjuka, driva ut demoner och till och med uppväcka döda. (Matt. 8:14–17;[Mark. 5:37,][41, 42]) Han fick också se en imponerande syn av Jesus i framtiden som kung i Guds rike, något som han aldrig glömde. ([Mark. 9:1–8;] 2 Petr. 1:16–18) Ja, Petrus fick vara med om sådant som han aldrig hade kunnat drömma om. Tänk så glad han måste ha varit att han inte lät sig hindras av sin dåliga självkänsla, så att han kunde få uppleva allt det här. w23.09 21 § 4, 5

^ (Luk. 5:10) och det var även Jakob och Johannes, Sebedẹus söner, som var delägare med Simon. Men Jesus sa till Simon: ”Var inte rädd längre. Från och med nu ska du fånga människor.”

^ (Mark. 1:16-18) Medan han gick utmed Galileiska sjön fick han syn på Simon och hans bror Andreas. De höll på att kasta ut sina nät, för de var fiskare. ^17 Då sa Jesus till dem: ”Kom, följ mig, så ska jag göra er till människofiskare.” ^18 De lämnade genast näten och följde honom.

^ (Matt. 8:14-17) Jesus kom hem till Petrus och fick se att Petrus svärmor låg sjuk och hade feber. ^15 Han rörde vid hennes hand, och då försvann febern och hon steg upp och började passa upp honom. ^16 När det blev kväll var det många som kom till honom med sådana som var demonbesatta. Han drev ut andarna med en enkel befallning och botade alla som var sjuka, ^17 för att det som hade sagts genom profeten Jesaja skulle uppfyllas: ”Han tog på sig våra sjukdomar och bar våra smärtor.”

^ (Mark. 5:37) Och han lät bara Petrus, Jakob och Johannes, Jakobs bror, följa med.

^ (Mark. 5:41, 42) Sedan tog han hennes hand och sa: ”Talitạ koumi”, som kan översättas: ”Flicka lilla, jag säger dig: Stig upp!” ^42 Hon reste sig genast upp och började gå omkring. (Hon var 12 år.) Alla blev överlyckliga.

^ (Mark. 9:1-8) Han sa vidare till dem: ”Jag säger er att några av dem som står här faktiskt inte ska dö förrän de har fått se Guds rike komma med makt.” ^2 Sex dagar senare tog Jesus med sig Petrus, Jakob och Johannes och gick upp på ett högt berg så att de var för sig själva. Där förvandlades han inför dem. ^3 Hans kläder började glänsa och blev mycket vita, ja vitare än någon människa på jorden hade kunnat bleka dem. ^4 Och Elia och Mose visade sig för dem, och de samtalade med Jesus. ^5 Då sa Petrus till honom: ”Rabbi, vi vill gärna stanna kvar här. Vi kan väl göra tre hyddor: en till dig, en till Mose och en till Elia?” ^6 Petrus visste faktiskt inte hur han skulle reagera, för precis som de andra var han helt omtumlad. ^7 Och det bildades ett moln som täckte dem, och en röst hördes ur molnet: ”Det här är min son, som jag älskar. Lyssna på honom.” ^8 Men plötsligt när de såg sig omkring var det ingen annan än Jesus där.

^ (2 Petr. 1:16-18) Det var ju inte skickligt uppdiktade sagor vi grundade oss på när vi berättade för er om vår Herre Jesus Kristus kraft och närvaro. Nej, vi hade sett hans storhet med egna ögon. ^17 Han fick ära och härlighet från Gud, sin Far, när han hörde följande ord* från den majestätiska härligheten: ”Det här är min son, som jag älskar och själv har godkänt.” ^18 Ja, de orden hörde vi från himlen när vi var tillsammans med honom på det heliga berget.

Ordagrant ”en sådan röst”.

Lördag 14 juni

Jesus svarade: ”Jag säger dig: Inte sju gånger, utan ända upp till 77 gånger.” ([Matt. 18:22])

Petrus skriver i sitt första brev: ”Älska varandra innerligt.” Den kärleken ”täcker över många synder”, inte bara några få. ([1 Petr. 4:8]) Han kan ha tänkt på det Jesus hade lärt honom om att förlåta många år tidigare. Petrus tyckte säkert att han var generös när han föreslog att man skulle förlåta sin broder ”så mycket som sju gånger”. Men Jesus lärde honom, och även oss, att förlåta ”ända upp till 77 gånger”, med andra ord utan begränsning. ([Matt. 18:21]) Om du har känt att det har varit svårt att tillämpa det här rådet, så känn dig inte alltför nedslagen. Vi är alla ofullkomliga, och därför tycker vi ibland att det är svårt att förlåta andra. Det viktiga är att vi gör allt vi kan för att förlåta våra bröder och systrar och att återställa friden. w23.09 29 § 12

^ (Matt. 18:22) Jesus svarade: ”Jag säger dig: Inte sju gånger, utan ända upp till 77 gånger.

^ (1 Petr. 4:8) Framför allt ska ni älska varandra innerligt, eftersom kärleken täcker över många synder.

^ (Matt. 18:21) Sedan kom Petrus fram till honom och frågade: ”Herre, hur många gånger ska jag förlåta min broder om han syndar mot mig? Så mycket som sju gånger?”

Söndag 15 juni

Jag ropade till Jehova, och han svarade mig. ([Jon. 2:2])

När Jona var i fiskens mage var han säker på att Jehova skulle lyssna på hans bön och att han skulle hjälpa honom, eftersom han var ödmjuk och ångrade sig. Så småningom kom Jona upp på torra land, och då var han redo att göra det som Jehova hade bett honom om. (Jon. 2:10–3:4) Har du ibland sådan ångest att du har svårt att sätta ord på dina känslor när du ber? Eller känner du dig för trött för att studera? Kom ihåg att Jehova förstår precis hur du har det. Så även om du bara får fram några enstaka ord när du ber, kan du vara säker på att han kommer att ge dig exakt det du behöver. ([Ef. 3:20]) Och om du mår för dåligt för att läsa och studera kan du försöka lyssna på ljudinspelningar av Bibeln eller vår litteratur. Du kan också lyssna på våra sånger eller titta på videor på jw.org. Jehova vill göra dig stark. Så be till honom och försök se hur han svarar dig genom sådant vi får från organisationen. w23.10 13 § 6; 14 § 9

^ (Jon. 2:2) Han sa: ”I min förtvivlan ropade jag till Jehova, och han svarade mig. Från gravens* djup* ropade jag på hjälp. Du hörde min röst.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”mage”.

^ (Jon. 2:10-3:4) Till slut befallde Jehova fisken att spy upp Jona på land.

3 Sedan talade Jehova till Jona för andra gången: ^2 ”Ge dig av, gå till den stora staden Nineve och förkunna det budskap som jag ger dig.” ^3 Då gav sig Jona av till Nineve, precis som Jehova hade sagt. Nineve var en mycket stor stad:* det tog tre dagar att gå genom* den. ^4 Jona började gå genom staden, och han gick en hel dag och förkunnade: ”Om bara 40 dagar ska Nineve förstöras.”

Ordagrant ”en stor stad för Gud”.

Eller ”runt”.

^ (Ef. 3:20) Genom sin kraft som är verksam i oss kan Gud göra oändligt mycket mer än allt vi ber om eller kan tänka oss.

Måndag 16 juni

Den heliga anden visar att vägen in till den heliga platsen inte var öppen så länge det första tältet stod. ([Hebr. 9:8])

Tälthelgedomen och templen som senare byggdes i Jerusalem hade ungefär samma upplägg. Det fanns två utrymmen, ”det heliga” och ”det allra heligaste”, och de skildes åt av ett förhänge. ([Hebr. 9:2–5;] 2 Mos. 26:31–33) I det heliga fanns ett gyllene lampställ, ett rökelsealtare och bordet med skådebröd. Det var bara smorda präster som fick gå in i det heliga för att utföra tjänst. ([4 Mos. 3:3,][7,][10]) I det allra heligaste fanns den gyllene förbundsarken, som representerade Jehovas närvaro. (2 Mos. 25:21, 22) Det var bara översteprästen som fick gå in bakom förhänget till det allra heligaste, och det gjorde han en gång om året, på försoningsdagen. ([3 Mos. 16:2,][17]) Han hade med sig blod från djur för att åstadkomma försoning för sina egna och folkets synder. Så småningom uppenbarade Jehova vad de olika delarna i tälthelgedomen verkligen betydde. ([Hebr. 9:6, 7]) w23.10 27 § 12

^ (Hebr. 9:8) Därmed visar den heliga anden att vägen in till den heliga platsen inte var öppen så länge det första tältet stod.

^ (Hebr. 9:2-5) I tältet inreddes en första avdelning som kallades det heliga, och där fanns lampstället och bordet och framläggningsbröden.* ^3 Men bakom det andra förhänget var den avdelning av tältet som kallades det allra heligaste. ^4 Där fanns ett gyllene rökelsekar och förbundsarken, som var helt överdragen med guld. I arken fanns den gyllene krukan med mannat och Arons stav, som hade skjutit skott, och förbundets tavlor. ^5 Ovanpå arken fanns de praktfulla keruberna, vars skugga föll över försoningslocket.* Men just nu ska vi inte gå in på det här i detalj.

Eller ”skådebröden”.

Eller ”försoningsplatsen”.

^ (2 Mos. 26:31-33) Du ska göra ett förhänge av blått garn, lila ullgarn, rött garn och fint lingarn. Det ska vara keruber broderade på tyget. ^32 Du ska hänga upp det på 4 pelare av akacieträ överdragna med guld. Krokarna ska vara av guld. Pelarna ska stå på 4 silversocklar. ^33 Du ska fästa förhänget under hakarna och ställa Vittnesbördets ark innanför förhänget. Förhänget ska skilja det heliga från det allra heligaste.

^ (4 Mos. 3:3) Så hette Arons söner, de smorda präster som hade installerats* i prästämbetet.

Ordagrant ”vars hand hade fyllts”.

^ (4 Mos. 3:7) De ska fullgöra sina plikter mot honom och mot hela folket i samband med mötestältet genom att utföra tjänst vid tälthelgedomen.

^ (4 Mos. 3:10) Du ska förordna Aron och hans söner, och de ska utföra tjänst som präster. Om en obehörig* närmar sig helgedomen ska han straffas med döden.”

Ordagrant ”främling”, dvs. en som inte tillhörde Arons släkt.

^ (2 Mos. 25:21, 22) Du ska lägga på locket på arken, och i arken ska du lägga stentavlorna med Vittnesbördet* som jag ska ge dig. ^22 Jag ska visa mig där ovanför locket och tala med dig därifrån. Från platsen mellan de två keruberna på Vittnesbördets ark ska jag tillkännage för dig alla de bud som du ska framföra till israeliterna.

Se Ordförklaringar.

^ (3 Mos. 16:2) Jehova sa till honom: ”Säg till din bror Aron att han inte får gå in på den heliga platsen innanför förhänget och ställa sig framför locket på arken när som helst. Om han gör det kommer han att dö, eftersom jag är närvarande i molnet över locket.

^ (3 Mos. 16:17) Ingen annan får befinna sig i mötestältet från det att han går in på den heliga platsen för att åstadkomma försoning tills han kommer ut. Han ska åstadkomma försoning för sig själv och sitt hus och för hela Israels folk.

^ (Hebr. 9:6, 7) Så var det ordnat, och sedan dess har prästerna regelbundet gått in i den första avdelningen av tältet för att utföra sin heliga tjänst. ^7 Men i tältets andra avdelning går endast översteprästen in. Han gör det en gång om året och har alltid med sig blod, som han frambär för sin egen skull och för de synder som folket begått i okunnighet.

Onsdag 18 juni

Gläd er i hoppet. ([Rom. 12:12])

Varje dag behöver vi fatta olika beslut som kräver stark tro. Till exempel behöver vi fatta beslut när det gäller sådant som vänner, underhållning, utbildning, äktenskap, barn och jobb. Vi kan fråga oss själva: ”Visar de beslut jag fattar att jag är säker på att den värld vi lever i nu bara är tillfällig och snart ska ersättas av Guds nya värld? Eller låter jag mig påverkas av människor som tänker att det här livet är allt?” (Matt. 6:19, 20; Luk. 12:16–21) Vi kommer att fatta de bästa besluten om vi är helt övertygade om att den nya världen snart är här. Vi behöver också stark tro när vi drabbas av olika svårigheter. Det kan handla om förföljelse, allvarlig sjukdom eller andra saker som gör oss ledsna. Till en början kanske vi känner oss starka och beslutsamma. Men tyvärr drar prövningar ofta ut på tiden. Då behöver vi stark tro för att kunna hålla ut och vara glada när vi fortsätter tjäna Jehova. (1 Petr. 1:6, 7) w23.04 27 § 4, 5

^ (Rom. 12:12) Gläd er i hoppet. Håll ut under prövningar. Fortsätt med att be.

^ (Matt. 6:19, 20) Sluta samla skatter på jorden där mal och rost förstör och där tjuvar bryter sig in och stjäl. ^20 Samla i stället skatter i himlen där varken mal eller rost förstör och där inga tjuvar bryter sig in och stjäl.

^ (Luk. 12:16-21) Sedan berättade han en liknelse för dem och sa: ”En rik man fick en stor skörd. ^17 Så han började fundera och sa till sig själv: ’Vad ska jag göra? Jag har ju ingenstans att förvara min skörd.’ ^18 Sedan tänkte han: ’Jag gör så här: Jag river mina magasin och bygger nya, som är större. Där kan jag förvara all min spannmål och allt annat jag äger. ^19 Sedan kan jag säga till mig själv: ”Nu har du samlat på dig så att det räcker i många år framöver. Nu kan du ta det lugnt, äta och dricka och njuta av livet.”’ ^20 Men Gud sa till honom: ’Dumma människa, i natt kommer du att dö. Vem ska då få allt som du har samlat på dig?’ ^21 Så går det för den som samlar skatter åt sig själv men inte är rik inför Gud.”

^ (1 Petr. 1:6, 7) Detta ger er stor glädje, även om det just nu kan vara så att ni får lida en kort tid på grund av olika prövningar ^7 för att er tro ska bli prövad och visa sig äkta. En sådan tro är mycket värdefullare än guld, som prövas* genom eld men ändå kan förstöras, och den kan leda till att ni blir prisade, upphöjda och ärade när Jesus Kristus uppenbaras.

Eller ”luttras”.

Torsdag 19 juni

Be ständigt. (1 Thess. 5:17)

Jehova förväntar att vi handlar i enlighet med våra böner. En broder kanske ber Jehova hjälpa honom att få ledigt från sitt arbete för att kunna vara med på en sammankomst. Hur skulle Jehova kunna svara på den bönen? Han kanske hjälper brodern att vara modig så att han kan ta kontakt med sin arbetsgivare. Men brodern måste fortfarande ta initiativet att prata med sin arbetsgivare. Och han kanske måste fråga flera gånger. Eller så kanske han måste erbjuda sig att byta pass med någon eller ta ut obetald semester. Jehova förväntar att vi fortsätter be om det som bekymrar oss. Jesus antydde att vi inte alltid kan förvänta oss att få svar på en gång. ([Luk. 11:9]) Så ge inte upp! Be ofta och intensivt. ([Luk. 18:1–7]) När vi gör det så visar vi Jehova att det inte bara är ett infall, utan någonting som är väldigt viktigt för oss. Dessutom visar vi att vi litar på att han kommer att hjälpa oss. w23.11 22 § 10, 11

^ (1 Thess. 5:17) Be ständigt.

^ (Luk. 11:9) Därför säger jag: Fortsätt be, så ska ni få. Fortsätt söka, så ska ni finna. Fortsätt bulta på, så ska dörren öppnas.

^ (Luk. 18:1-7) Sedan berättade han en liknelse för dem om hur viktigt det är att alltid be och inte ge upp. ^2 Han sa: ”I en stad fanns det en domare som varken respekterade Gud eller människor. ^3 Det fanns också en änka i den staden, och hon gick gång på gång till domaren och sa: ’Ge mig en rättvis behandling i tvisten mellan mig och min motpart.’ ^4 Först gick han inte med på det, men sedan sa han till sig själv: ’Jag har visserligen ingen respekt för Gud eller människor, ^5 men bara för att hon fortsätter besvära mig ska jag se till att hon får en rättvis behandling, så att hon lämnar mig i fred och slutar tjata på mig.’” ^6 Sedan sa Herren: ”Tänk på vad domaren sa, fast han var ohederlig. ^7 Naturligtvis kommer då Gud att se till att hans utvalda, som vädjar till honom dag och natt, får rättvisa. Han är dessutom tålmodig mot dem.

Fredag 20 juni

Hoppet gör oss inte besvikna. ([Rom. 5:5])

Jehova lovade sin vän Abraham att han skulle få en son och att alla nationer på jorden skulle bli välsignade genom honom. ([1 Mos. 15:5;][22:18]) Eftersom Abraham hade en stark tro var han övertygad om att det skulle bli som Jehova hade lovat. Men när han var 100 år och Sara 90 år hade de fortfarande inte fått någon son. (1 Mos. 21:1–7) Men Bibeln säger: ”Abraham [höll] hoppet levande, för han hade tro på att han skulle bli far till många nationer enligt det som hade blivit sagt.” ([Rom. 4:18]) Vi vet att Abrahams hopp blev verklighet. Han fick den son han hade längtat efter, Isak. Hur kunde Abraham vara så övertygad om att Jehova skulle hålla sitt löfte? Abraham kände verkligen Jehova, och därför var han helt övertygad om att Jehova kunde göra det han hade lovat. ([Rom. 4:21]) Jehova godkände Abraham och betraktade honom som rättfärdig eftersom han hade stark tro. ([Jak. 2:23]) w23.12 8 § 1, 2

^ (Rom. 5:5) och hoppet gör oss inte besvikna, för våra hjärtan har blivit fyllda av Guds kärlek genom den heliga anden som han har gett oss.

^ (1 Mos. 15:5) Han bad honom nu att gå ut och sa: ”Var snäll och titta upp mot himlen och räkna stjärnorna om du kan.” Sedan sa han: ”Så många ska dina avkomlingar bli.”

^ (1 Mos. 22:18) Och genom din avkomma ska alla jordens nationer bli välsignade* därför att du har lyssnat till mig.’”

Eller ”välsigna sig”, ”skaffa sig en välsignelse”.

^ (1 Mos. 21:1-7) Jehova kom ihåg vad han hade lovat Sara, och Jehova höll sitt löfte till henne. ^2 Sara blev gravid och födde en son åt Abraham på hans ålderdom, precis vid den tid som Gud hade sagt. ^3 Abraham gav sin nyfödde son, som Sara hade fött, namnet Isak. ^4 När Isak var åtta dagar omskar Abraham honom, som Gud hade befallt. ^5 Abraham var 100 år när hans son Isak föddes. ^6 Och Sara sa: ”Gud har fått mig att skratta, och alla som får höra talas om det kommer att skratta med mig.”* ^7 Och hon tillade: ”Vem hade kunnat tro att Abrahams hustru Sara skulle få amma barn? Men nu har jag faktiskt fött honom en son på hans ålderdom.”

Eller möjligen ”skratta åt mig”.

^ (Rom. 4:18) Fastän det såg hopplöst ut höll Abraham hoppet levande, för han hade tro på att han skulle bli far till många nationer enligt det som hade blivit sagt: ”Så många ska dina avkomlingar bli.”

^ (Rom. 4:21) Han var helt övertygad om att det Gud hade lovat, det kunde han också genomföra.

^ (Jak. 2:23) Så uppfylldes skriftstället som säger: ”Abraham trodde på Jehova,* och därför betraktades han som rättfärdig”, och han kallades Jehovas* vän.

Se Tillägg A5.

Se Tillägg A5.

Lördag 21 juni

Den som är trogen i smått är också trogen i stort, och den som är orättfärdig i smått är också orättfärdig i stort. ([Luk. 16:10])

När en ung broder tar hand om de uppgifter han har fått känner andra att de kan lita på honom. Tänk till exempel på Jesus. Han var aldrig slarvig eller oansvarig. Tvärtom gjorde han allt Jehova bad honom att göra, även när det var svårt. Han älskade människor, inte minst sina lärjungar, och han gav sitt liv för dem. ([Joh. 13:1]) Du kan efterlikna Jesus genom att gå in för de uppgifter du har fått. Är du osäker på hur du ska sköta en uppgift? Var i så fall ödmjuk, och be erfarna bröder om hjälp. Nöj dig inte med att bara göra minsta möjliga. ([Rom. 12:11]) Tänk i stället att du gör det ”för Jehova och inte för människor”. ([Kol. 3:23]) Men ingen är såklart perfekt, så därför är det viktigt att du är ödmjuk och kan erkänna de misstag du gör. ([Ords. 11:2]) w23.12 26 § 8

^ (Luk. 16:10) Den som är trogen i smått är också trogen i stort, och den som är orättfärdig i smått är också orättfärdig i stort.

^ (Joh. 13:1) Före påskhögtiden visste Jesus att tiden var inne då han skulle lämna den här världen och återvända till sin Far. Han hade älskat sina egna som levde i världen, och han fortsatte att älska dem ända till slutet.

^ (Rom. 12:11) Var flitiga och inte lata. Var brinnande i anden. Tjäna som slavar åt Jehova.

^ (Kol. 3:23) Oavsett vad ni gör, så arbeta på det av hela er själ, som för Jehova och inte för människor.

^ (Ords. 11:2) Om man tar sig friheter leder det till vanära,* men vishet finns hos de ödmjuka.

Eller ”Övermod leder till vanära”.

Söndag 22 juni

Välsignad är den man som hoppas på Jehova. ([Jer. 17:7])

Man får uppleva en enorm glädje när man blir döpt och blir en del av Jehovas familj. Och vi som redan har en sådan här nära relation till Jehova instämmer i det som psalmisten David skrev: ”Lycklig är den som du [Jehova] utväljer och låter komma dig nära, den som får bo på dina förgårdar.” ([Ps. 65:4]) Men Jehova låter inte vem som helst bli en del av hans familj. Han väljer dem som visar att de vill ha en nära vänskap med honom. ([Jak. 4:8]) När du överlämnar dig åt Jehova och blir döpt kan du vara säker på att han kommer att ”ösa välsignelser i överflöd” över dig. ([Mal. 3:10;][Jer. 17:8]) Dopet är bara början. Du kommer att vilja göra ditt bästa för att leva upp till ditt överlämnandelöfte, även när du frestas att göra något som är fel eller går igenom någon annan prövning. ([Pred. 5:4, 5]) Som en lärjunge till Jesus kommer du att försöka efterlikna honom och följa hans befallningar. (Matt. 28:19, 20; 1 Petr. 2:21) w24.03 8 § 1–3

^ (Jer. 17:7) Välsignad är den man* som hoppas på Jehova, som förlitar sig helt på Jehova.

Eller ”den starke man”.

^ (Ps. 65:4) Lycklig är den som du utväljer och låter komma dig nära, den som får bo på dina förgårdar. Vi njuter av det goda i ditt hus, ditt heliga tempel.*

Eller ”din helgedom”.

^ (Jak. 4:8) Närma er Gud, så ska han närma sig er. Gör era händer rena, ni syndare, och rena era hjärtan, ni obeslutsamma.

^ (Mal. 3:10) För in hela tiondet* i förrådshuset, så att det finns mat i mitt hus. Jag ber er, pröva mig när det gäller detta”, säger arméernas Jehova, ”och jag kommer att öppna himlens dammluckor och ösa* välsignelser i överflöd över er.”

Eller ”alla tiondelarna”.

Ordagrant ”tömma ut”.

^ (Jer. 17:8) Han ska bli som ett träd planterat vid vatten, som sträcker rötterna mot bäcken. Han märker inte att hettan kommer, han har alltid gröna blad. I torkans år kommer han inte att bli orolig eller sluta bära frukt.

^ (Pred. 5:4, 5) När du avlägger ett löfte åt Gud, så vänta inte med att infria det, för han tycker inte om dårar. Håll vad du lovar. ^5 Bättre att inte lova något än att lova och inte stå för det.

^ (Matt. 28:19, 20) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (1 Petr. 2:21) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår.

Måndag 23 juni

En man ska lämna sin far och sin mor och hålla sig till sin hustru. ([1 Mos. 2:24])

Vad kan du göra om du och din partner inte trivs tillsammans? Tänk på hur en brasa fungerar. Det kan ta lite tid innan elden tar sig. Man behöver börja med tändved, och sedan lägger man på större och större vedträn. Ni kanske också kan börja med det lilla och bara umgås några korta stunder varje dag. Gör något som ni båda tycker om. ([Jak. 3:18]) Genom att börja med något litet kan ni få kärleken att flamma upp igen. Respekt är otroligt viktigt i ett äktenskap. Det är som syret för en eld. Utan syre slocknar elden snabbt. Och utan respekt i äktenskapet svalnar kärleken. Men om båda anstränger sig för att visa respekt så kommer kärleken att hållas brinnande. Men tänk på att det är ointressant om du tycker att du visar respekt. Det viktiga är om din partner tycker att du gör det. w23.05 22 § 9; 23, 24 § 14, 15

^ (1 Mos. 2:24) Därför ska en man lämna sin far och sin mor och hålla sig till* sin hustru, och de ska bli ett.*

Eller ”stanna kvar hos”.

Ordagrant ”ett kött”.

^ (Jak. 3:18) Och rättfärdighetens frukt blir sådd under fredliga förhållanden för* dem som skapar frid.

Eller möjligen ”av”.

Onsdag 25 juni

Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom. ([Fil. 2:13])

Vi behöver motivation för att kunna nå våra andliga mål. Det hjälper oss att arbeta hårt för att nå dem. Och ju mer motiverade vi är, desto fortare kommer vi att nå våra mål. Så vad kan du göra för att känna dig mer motiverad? Be om mer motivation. Jehova kan ge dig av sin ande så att du kan bli motiverad att nå ditt mål. Ibland kanske vi sätter upp ett mål för att vi vet att vi borde, och det behöver inte vara något negativt. Men vi kanske egentligen inte riktigt har någon lust att nå det. Tänk på vad Jehova har gjort för dig. ([Ps. 143:5]) Paulus tänkte mycket på hur Jehova hade visat honom generös omtanke, och det gav honom motivation att anstränga sig i tjänsten för Jehova. (1 Kor. 15:9, 10; 1 Tim. 1:12–14) Så kan det bli för dig också. Ju mer du tänker på vad Jehova har gjort för dig, desto mer motiverad kommer du att bli att nå ditt mål. ([Ps. 116:12]) w23.05 27 § 3–5

^ (Fil. 2:13) För Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom.

^ (Ps. 143:5) Jag minns de dagar som gått och tänker på allt du gjort, jag begrundar allt du utfört med din hand.*

Eller ”jag studerar dina händers verk”.

^ (1 Kor. 15:9, 10) Jag är ju den obetydligaste av apostlarna. Jag är inte ens värdig att kallas apostel, eftersom jag har förföljt Guds församling. ^10 Men tack vare Guds generösa omtanke är jag en apostel. Och hans generösa omtanke mot mig har inte varit förgäves, för jag har arbetat hårdare än alla de andra, fast inte i egen kraft, utan med hjälp av den generösa omtanke som Gud visar mig.

^ (1 Tim. 1:12-14) Jag är tacksam mot Kristus Jesus, vår Herre, som har gett mig kraft, eftersom han litade på mig och anförtrodde mig en tjänst, ^13 trots att jag hade varit en hädare och en förföljare och en hänsynslös människa. Men jag var okunnig och saknade tro, och därför var han barmhärtig mot mig. ^14 Vår Herre visade mig generös omtanke i överflöd, och jag fick tro och den kärlek som är i Kristus Jesus.

^ (Ps. 116:12) Vad kan jag göra för Jehova, som har gjort så mycket för mig?

Torsdag 26 juni

Lovprisa Jehovas namn. ([Ps. 113:1])

Jehova blir glad när vi lovprisar hans namn. (Ps. 69:30, 31) Men betyder det att han är som ofullkomliga människor som suktar efter uppmärksamhet och beröm bara för att de är osäkra och behöver bekräftelse? Nej. När vi lovprisar Jehova är vi med och motbevisar en lögn som inbegriper oss personligen. Satan påstår att ingen människa kommer att fortsätta vara lojal mot Jehova och stå upp för honom när det blir svårt. Han påstår att vi kommer att vända Jehova ryggen om vi tror att vi kan tjäna på det. ([Job 1:9–11;][2:4]) Men Job var lojal mot Jehova och visade att Satan är en lögnare. Kommer du att vara lojal? Vi har alla möjlighet att lojalt stå upp för Jehovas namn och göra honom stolt och glad. ([Ords. 27:11]) Det är verkligen en förmån. w24.02 8, 9 § 3–5

^ (Ps. 113:1) Lovprisa Jah!* Lovprisa, ni Jehovas tjänare, lovprisa Jehovas namn.

Eller ”Halleluja!” ”Jah” är en kortform av namnet Jehova.

^ (Ps. 69:30, 31) Jag ska lovprisa Guds namn med sång, jag ska prisa och tacka honom. ^31 Det betyder mer för Jehova än tjurar, mer än offerdjur* med horn och klövar.

Eller ”en ungtjur”.

^ (Job 1:9-11) Då svarade Satan Jehova: ”Men är det utan orsak som Job är gudfruktig? ^10 Har inte du skyddat honom och hans hus och allt han äger? Du välsignar ju allt han gör, och hans boskap breder ut sig i landet. ^11 Men sträck ut din hand och ta ifrån honom allt han äger. Då kommer han att förbanna dig rakt i ansiktet.”

^ (Job 2:4) Men Satan svarade Jehova: ”Hud för hud, en människa gör vad som helst för att rädda sitt liv.*

Eller ”sin själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Ords. 27:11) Min son, var vis och gör mig stolt och glad, så att jag kan ge ett svar till den som hånar mig.

Fredag 27 juni

Tro på hans profeter, så ska ni få framgång. (2 Krön. 20:20)

Efter Moses och Josuas tid såg Jehova till att det fanns domare som kunde vägleda hans folk. Senare, när det var kungar som styrde, så använde Jehova profeter för att göra det. Kungar som lydde Jehova lyssnade på profeterna. Kung David, till exempel, tog ödmjukt emot tillrättavisning från profeten Natan. ([2 Sam. 12:7,][13;] 1 Krön. 17:3, 4) Kung Jehosafat litade på den vägledning som han fick från profeten Jahasiel och sa till folket att de skulle ”tro på ... [Jehovas] profeter”. (2 Krön. 20:14, 15) Och kung Hiskia vände sig till profeten Jesaja för att få hjälp. ([Jes. 37:1–6]) När kungarna vände sig till Jehova för att få vägledning blev de välsignade och landet fick Jehovas beskydd. (2 Krön. 20:29, 30;[32:22]) Det var tydligt att Jehova använde sina profeter för att ge vägledning. w24.02 21 § 8

^ (2 Krön. 20:20) Nästa morgon steg de upp tidigt och gav sig ut till Tekọas vildmark. När de gav sig i väg steg Jehosạfat fram och sa: ”Lyssna på mig, Juda och Jerusalems invånare! Tro på Jehova, er Gud, så att ni kan vara beslutsamma.* Tro på hans profeter, så ska ni få framgång.”

Eller ”hålla ut”.

^ (2 Sam. 12:7) Då sa Natan till David: ”Du är den mannen! Så här säger Jehova, Israels Gud: ’Det var jag som smorde dig till kung över Israel, och jag befriade dig ur Sauls våld.

^ (2 Sam. 12:13) Då sa David till Natan: ”Jag har syndat mot Jehova.” Natan svarade: ”Och Jehova förlåter dig din synd,* du ska inte dö.

Eller ”låter din synd gå förbi”.

^ (1 Krön. 17:3, 4) Men samma natt sa Gud till Natan: ^4 ”Gå till min tjänare David och säg: ’Så här säger Jehova: ”Det är inte du som ska bygga ett hus åt mig att bo i.

^ (2 Krön. 20:14, 15) Mitt ibland de församlade kom plötsligt Jehovas ande över Jahạsiel, son till Sakarja, son till Benạja, son till Jẹgiel, son till Mattạnja, en levit av Asafs söner. ^15 Han sa: ”Lyssna, hela Juda, Jerusalems invånare och kung Jehosạfat! Så här säger Jehova till er: ’Var inte rädda och oroliga för denna stora skara, för striden är inte er utan Guds.

^ (Jes. 37:1-6) När kung Hiskia hörde detta rev han sönder sina kläder och klädde sig i säckväv och gick in i Jehovas hus. ^2 Sedan sände han Ẹljakim, som ansvarade för kungens hushåll,* och sekreteraren Shebna och prästernas äldste, klädda i säckväv, till profeten Jesaja, Amoz son. ^3 De sa till honom: ”Så här säger Hiskia: ’Det här är en dag av svårigheter, förolämpning* och vanära, eftersom tiden är inne för barnen att födas,* men det finns ingen kraft att föda. ^4 Kanske har Jehova, din Gud, hört det som överste munskänken* sa när hans herre, Assyriens kung, sände honom för att håna den levande Guden, och då kommer Jehova, din Gud, att låta honom stå till svars för detta.* Be därför en bön till förmån för dem som har överlevt.’” ^5 Kung Hiskias tjänare gick alltså in till Jesaja. ^6 Och Jesaja sa till dem: ”Detta är vad ni ska säga till er herre: ’Så här säger Jehova: ”Bli inte uppskrämd av det du har hört, det som Assyriens kungs tjänare sa för att häda mig.

Eller ”palatset”.

Eller ”tillrättavisning”.

Ordagrant ”sönerna har kommit ända till livmodermunnen”.

Ordagrant ”rabsake”.

Eller ”för de ord Gud fick höra”.

^ (2 Krön. 20:29, 30) Och alla riken runt omkring kände skräck för Gud när de fick höra att Jehova hade stridit mot Israels fiender. ^30 Så det blev fred i Jehosạfats rike, och hans Gud såg till att det blev lugn och ro vid alla gränser.

^ (2 Krön. 32:22) På det här sättet räddade Jehova Hiskia och Jerusalems invånare från Sanhẹrib, Assyriens kung, och från alla andra, och han gav dem fred längs alla gränser.

Lördag 28 juni

Ni ska inte göra som de. ([Ef. 5:7])

Satan vill att vi ska umgås med sådana som gör det svårare för oss att följa Jehovas normer. Vi behöver inte bara vara noga med vilka vi träffar i verkligheten, utan även vilka vi har kontakt med på sociala medier. Vi måste anstränga oss för att inte påverkas av den här världens syn på sex och moral. ([Ef. 4:19, 20]) Några frågor vi kan ställa oss är: Är jag noga med att inte i onödan umgås med kollegor, klasskompisar eller andra som inte bryr sig om Jehovas normer? Och vågar jag stå upp för det Jehova tycker är rätt och fel även om andra tycker att jag är intolerant? Som det kommer fram i 2 Timoteus 2:20–22 kan vi också behöva tänka till när det gäller vilka vi väljer att ha som nära vänner i församlingen. För det är inte säkert att alla kommer att påverka oss i en positiv riktning och hjälpa oss att fortsätta vara lojala mot Jehova. w24.03 22, 23 § 11, 12

^ (Ef. 5:7) Därför ska ni inte göra som de.*

Eller ”Ha därför ingenting med dem att göra”.

^ (Ef. 4:19, 20) De har förlorat all moralisk känsla och ger fritt utlopp åt ett skamlöst uppförande och ägnar sig åt all slags orenhet utan att få nog. ^20 Men som ni vet är inte Kristus sådan.

^ (2 Tim. 2:20-22) I ett stort hus finns det inte bara redskap av guld och silver utan också redskap av trä och lera. Några används i ärofulla* sammanhang och andra i mindre ärofulla.* ^21 Om någon undviker de sistnämnda blir han ett redskap som kan användas till något fint, han blir helig, användbar för sin ägare, beredd för allt gott arbete. ^22 Fly därför från ungdomens begär, men jaga efter rättfärdighet, tro, kärlek och frid tillsammans med dem som anropar Herren av ett rent hjärta.

Eller ”viktiga”.

Eller ”i vardagliga”.

Söndag 29 juni

Jehova är oerhört kärleksfull. ([Jak. 5:11])

Har du någon gång försökt se Jehova framför dig? Vi kan ju inte se Jehova, men han beskrivs i Bibeln på olika sätt. Han kallas bland annat för en sol, en sköld och en förtärande eld. ([Ps. 84:11;][Hebr. 12:29]) Hesekiel fick se en syn av Jehova. Han beskrev det som att Jehova var av glänsande metall och att han satt på en tron av gnistrande safir och var omgiven av en strålande regnbåge. ([Hes. 1:26–28]) Eftersom vi inte kan se Jehova kan det vara svårt att förstå att han älskar oss. En del av oss kanske tror att han inte kan älska oss på grund av det vi upplevt tidigare i livet. Jehova förstår att vi kan känna det så, och han vet hur det påverkar oss. Men genom Bibeln får vi hjälp att förstå hur han verkligen är. Det ord som bäst beskriver Jehova är kärlek. Han ”är kärlek”. ([1 Joh. 4:8]) Den styr allt han gör. Jehova är så otroligt kärleksfull att han till och med älskar dem som inte älskar honom. (Matt. 5:44, 45) w24.01 26 § 1–3

^ (Jak. 5:11) Ja, lyckliga* är de som har hållit ut! Ni har hört om Jobs uthållighet och sett vad Jehova* gjorde för honom, och därför vet ni hur oerhört kärleksfull* och barmhärtig Jehova* är.

Eller ”välsignade”.

Se Tillägg A5.

Eller ”oerhört medkännande”.

Se Tillägg A5.

^ (Ps. 84:11) För Jehova Gud är vår sol och sköld, han visar oss godhet och ära. Jehova håller inte tillbaka det goda från dem som är lojala.*

Eller ”som vandrar klanderfritt”.

^ (Hebr. 12:29) för vår Gud är en förtärande eld.

^ (Hes. 1:26-28) Ovanför den stora plattan som var över deras huvuden var det något som såg ut att vara av safir. Det liknade en tron, och på tronen satt någon som såg ut som en människa. ^27 Från det som verkade vara hans midja och uppåt såg jag något som glänste som metall,* det strålade som en eld. Också från midjan och neråt såg jag något som liknade eld. Han omgavs av strålande ljus, ^28 som en regnbåge i ett moln en regnig dag. Så såg ljusskenet ut som omgav honom. Det var som om jag såg Jehovas härlighet. När jag fick se detta föll jag ner med ansiktet mot marken, och jag hörde rösten av någon som talade.

Eller ”elektrum”.

^ (1 Joh. 4:8) Den som inte älskar har inte lärt känna Gud, eftersom Gud är kärlek.

^ (Matt. 5:44, 45) Men jag säger er: Älska era fiender och be för dem som förföljer er. ^45 Då visar ni att ni är barn* till er Far i himlen. Han låter ju sin sol gå upp över både onda och goda och låter det regna över både rättfärdiga och orättfärdiga.

Ordagrant ”söner”.

Måndag 30 juni

Han talade till dem från molnpelaren. ([Ps. 99:7])

Jehova använde Mose för att leda israeliterna ut ur Egypten, och han använde också en pelare som var av moln på dagen och av eld på natten för att visa dem vägen. ([2 Mos. 13:21]) Mose följde den här pelaren, och det var därför han och israeliterna kom till Röda havet. Men när folket insåg att de var instängda mellan havet och den egyptiska armén fick de panik. Men det var inget misstag. Det var Jehova som hade lett dem dit med hjälp av Mose. ([2 Mos. 14:2]) Och sedan befriade Jehova dem med hjälp av ett underverk. (2 Mos. 14:26–28) Mose fortsatte leda israeliterna under 40 år, och under hela den tiden följde han molnpelaren. ([2 Mos. 33:7,][9, 10]) Jehova pratade också med Mose från molnpelaren, och sedan berättade Mose för folket vad han hade sagt. Så det var verkligen tydligt för israeliterna att Jehova använde Mose för att vägleda dem. w24.02 21 § 4, 5

^ (Ps. 99:7) Han talade till dem från molnpelaren. De rättade sig efter hans påminnelser och lagen han gav dem.

^ (2 Mos. 13:21) På dagen gick Jehova framför dem i en molnpelare för att leda dem, och på natten gick han framför dem i en eldpelare för att ge dem ljus, så att de kunde gå både på dagen och på natten.

^ (2 Mos. 14:2) ”Säg till israeliterna att vända om och slå läger framför Pi-Hạhirot, mellan Migdol och havet, med Baal-Sefon inom synhåll. Där ska ni slå läger vid havet.

^ (2 Mos. 14:26-28) Då sa Jehova till Mose: ”Sträck ut din stav över havet, så att vattnet väller tillbaka över egyptierna och deras stridsvagnar och ryttare.” ^27 Mose sträckte genast ut staven över havet, och i gryningen vände vattnet tillbaka. När egyptierna flydde såg Jehova till att de sveptes med av vattenmassorna. ^28 Vattnet dränkte stridsvagnarna, ryttarna och hela faraos armé som hade gett sig ut i havet efter israeliterna. Inte en enda tilläts överleva.

^ (2 Mos. 33:7) Mose tog sedan sitt tält och slog upp det lite utanför lägret, och han kallade det mötestältet. Alla som sökte svar av Jehova fick gå ut till mötestältet utanför lägret.

^ (2 Mos. 33:9, 10) Varje gång Mose gick in i tältet sänkte sig molnpelaren och stod stilla vid ingången till tältet medan Gud talade med Mose. ^10 När folket såg molnpelaren vid ingången till tältet bugade sig alla vid ingången till sitt eget tält.

Juli

Tisdag 1 juli

Han gick omkring i hela landet och gjorde goda gärningar och botade människor. ([Apg. 10:38])

Jesus personlighet är precis som Jehovas personlighet. Så när vi ser vad Jesus tänkte, kände, sa och gjorde i samband med de underverk han utförde kan det hjälpa oss att förstå hur Jehova är. ([Joh. 14:9]) Vad kan vi lära oss av Jesus underverk? Jesus och Jehova älskar oss väldigt mycket. När Jesus var på jorden visade han hur mycket han älskar människor genom att använda sin kraft för att hjälpa dem som hade det svårt. Vid ett tillfälle var det två blinda män som ropade efter honom och bad om hjälp. (Matt. 20:30–34) Det står att Jesus ”fylldes av medkänsla” och att han sedan botade dem. Det grekiska ord som översatts med ”fylldes av medkänsla” handlar om en väldigt intensiv och stark känsla som känns djupt inne i kroppen. Jesus var medkännande därför att han älskade människor, och det fick honom också att ge mat åt dem som var hungriga och att bota en man med spetälska. ([Matt. 15:32;][Mark. 1:41]) Medkänsla är också en viktig del av Jehovas personlighet. Så vi kan vara säkra på att både Jehova och Jesus älskar oss väldigt mycket och att det gör ont i dem när vi har det svårt. ([Luk. 1:78;][1 Petr. 5:7]) De måste verkligen längta efter att ta bort alla problem vi kämpar med. w23.04 3 § 4, 5

^ (Apg. 10:38) nämligen Jesus från Nasaret, som Gud smorde med helig ande och kraft. Han gick omkring i hela landet och gjorde goda gärningar och botade alla som var förtryckta av djävulen, eftersom Gud var med honom.

^ (Joh. 14:9) Jesus sa till honom: ”Filippus, känner du inte mig, trots att jag har varit så länge hos er? Den som har sett mig, han har också sett min Far. Varför säger du: ’Visa oss Fadern’?

^ (Matt. 20:30-34) Två som var blinda satt vid vägen och fick höra att Jesus gick förbi. De ropade: ”Herre, Davids son, hjälp oss!” ^31 Folket sa bryskt till dem att hålla tyst, men de ropade bara ännu högre: ”Herre, Davids son, hjälp oss!” ^32 Då stannade Jesus, kallade på dem och frågade: ”Vad vill ni att jag ska göra för er?” ^33 De svarade: ”Herre, gör så att vi kan se.” ^34 Jesus fylldes av medkänsla och rörde vid deras ögon. Omedelbart fick de synen tillbaka, och de började följa honom.

^ (Matt. 15:32) Jesus kallade på lärjungarna och sa: ”Jag tycker synd om folket, för de har varit här tillsammans med mig i tre dagar nu och har inget att äta. Jag vill inte skicka i väg dem hungriga,* de kanske inte orkar ta sig hem.”

Eller ”utan mat”, ”fastande”.

^ (Mark. 1:41) Då fylldes han av medlidande och sträckte ut handen, rörde vid honom och sa: ”Det vill jag. Bli frisk!”

^ (Luk. 1:78) på grund av sin djupa medkänsla. Denna medkänsla från ovan kommer att lysa på oss som den uppgående solen,

^ (1 Petr. 5:7) Kasta alla era bekymmer* på honom, eftersom han bryr sig om er.

Eller ”all oro”.

^ ***w23 april s. 3 Vad kan vi lära oss av Jesus underverk?***
^4 Vi lär oss mycket om Jesus när vi ser närmare på hans underverk. Men vi lär oss också mycket om Jehova, för det var ju han som hade gett Jesus kraften att göra underverk. I Apostlagärningarna 10:38 står det: ”Gud smorde [Jesus] med helig ande och kraft. Han gick omkring i hela landet och gjorde goda gärningar och botade alla som var förtryckta av djävulen, eftersom Gud var med honom.” Tänk också på att Jesus personlighet är precis som Jehovas personlighet. Så när vi ser vad Jesus tänkte, kände, sa och gjorde i samband med underverken kan det hjälpa oss att förstå hur Jehova är. (Joh. 14:9) Nu ska vi se på tre saker vi kan lära oss av Jesus underverk.

^5 Jesus och Jehova älskar oss väldigt mycket. När Jesus var på jorden visade han hur mycket han älskar människor genom att använda sin kraft för att hjälpa dem som hade det svårt. Vid ett tillfälle var det två blinda män som ropade efter honom och bad om hjälp. (Läs Matteus 20:30–34.) Det står att Jesus ”fylldes av medkänsla” och att han sedan botade dem. Det grekiska ord som översatts med ”fylldes av medkänsla” handlar om en väldigt intensiv och stark känsla som känns djupt inne i kroppen. Jesus var medkännande därför att han älskade människor, och det fick honom också att ge mat åt dem som var hungriga och att bota en man med spetälska. (Matt. 15:32; Mark. 1:41) Medkänsla är också en viktig del av Jehovas personlighet. Så vi kan vara säkra på att både Jehova och Jesus älskar oss väldigt mycket och att det gör ont i dem när vi har det svårt. (Luk. 1:78; 1 Petr. 5:7) De måste verkligen längta efter att ta bort alla problem vi kämpar med.

^ ***w23 maj s. 7 Hur kan jag förbättra mina böner?***
^17 Vi behöver Jehovas hjälp för att kunna stå emot sådant som är fel. Jesus sa att vi kunde be om det i bönen Fader vår: ”Hjälp oss att inte ge efter för frestelser, utan rädda oss från den onde.” (Matt. 6:13) Jehova vill gärna hjälpa oss, men vi måste be honom om hjälp. Vi måste dessutom undvika situationer som gör det svårt för oss att göra det som är rätt. Vi behöver begränsa hur mycket vi tar in av de felaktiga tankar och idéer som är vanliga i den här världen. (Ps. 97:10) Vi behöver också fylla på med bra tankar genom att läsa och studera Bibeln, vara med på mötena och gå i tjänsten. Och Jehova lovar att han inte ska låta oss bli frestade utöver vår förmåga. (1 Kor. 10:12, 13)

^18 Vi behöver be till Jehova mer än någonsin om vi ska kunna vara lojala mot honom under de här sista dagarna. Så ta dig tid att be innerligt till honom varje dag. Han vill att vi ska ”öppna ... [vårt] hjärta för honom”. (Ps. 62:8) Lovprisa honom och tacka honom för allt han gör. Be honom hjälpa dig att vara modig i tjänsten. Be honom om hjälp att kunna hantera problem och att inte göra sådant som är fel. Låt inte någon eller något hindra dig från att be ofta till Jehova. Men hur besvarar han våra böner? Det ska vi se mer på i nästa artikel.

^ ***w23 april s. 20-21 Uppmuntra varandra på mötena***
VARFÖR är vi med på mötena? I första hand för att lovprisa Jehova. (Ps. 26:12; 111:1) Men vi är också där för att uppmuntra varandra under de svåra tider vi lever i. (1 Thess. 5:11) Och vi gör båda de här sakerna när vi är med och svarar.

^2 Varje vecka har vi möjlighet att vara med och svara. På helgen kan vi vara med och svara på vakttornsstudiet, och på våra veckomöten kan vi ge kommentarer under ”Andliga guldkorn”, församlingens bibelstudium och andra programpunkter med frågor och svar.

^3 Vi vill alla lovprisa Jehova och uppmuntra våra medtroende. Men det finns utmaningar med att svara. Vi kan känna oss nervösa för att göra det eller så får vi inte svara så ofta som vi skulle vilja. Hur kan vi hantera de utmaningarna? Svaret hittar vi i aposteln Paulus brev till hebréerna. När han tog upp hur viktigt det är att vi går på mötena sa han att vi ska fokusera på att ”uppmuntra varandra”. (Läs Hebréerna 10:24, 25.) Vi kan bli mindre nervösa om vi tänker på att andra blir uppmuntrade även av ett kort svar som är ett uttryck för tro. Och om vi inte får svara så ofta, kan vi vara glada för att de andra i församlingen får möjlighet att vara med. (1 Petr. 3:8)

^ ***w23 juli s. 2-3 Är du redo för den stora prövningen?***
^4 Bibeln uppmanar oss att fortsätta utveckla uthållighet, medkänsla och kärlek. I Lukas 21:19 står det: ”Er uthållighet kommer att rädda livet på er.” Kolosserna 3:12 säger: ”Klä er i djup medkänsla.” Och i 1 Thessalonikerna 4:9, 10 står det: ”Gud har redan lärt er att älska varandra. ... Men vi uppmanar er att göra det ännu mer i fortsättningen.” Alla de här bibelverserna riktades till sådana som redan hade visat uthållighet, medkänsla och kärlek. Men de behövde fortsätta arbeta på de här egenskaperna, och det måste vi också göra. För att hjälpa oss med det ska vi se närmare på hur de första kristna visade var och en av de här egenskaperna. Sedan ska vi se hur vi kan efterlikna dem och hur det kan göra oss bättre förberedda för den stora prövningen.

^ ***w23 juli s. 3-4 Är du redo för den stora prövningen?***
^8 Om vi ska kunna vara uthålliga under den stora prövningen behöver vi lära oss att hantera problem med Jehovas hjälp redan nu. (Rom. 5:3) Varför kan vi säga så? Många av våra vänner har märkt att varje prövning som de har klarat av har hjälpt dem att hantera nästa. De har upplevt att Jehova fanns där för dem och ville hjälpa dem, och det stärkte deras tro. Och den tron i sin tur hjälpte dem att hålla ut under nästa prövning. (Läs Jakob 1:2–4.) Mira, en pionjärsyster i Albanien, har märkt att uthållighet fungerar på det sättet. Ibland känner hon att hon är den enda i hela världen som har så många problem. Men då brukar hon tänka på hur mycket Jehova har gjort för henne de senaste 20 åren, och hon säger till sig själv: ”Ge inte upp. Tänk på allt som du har klarat av med Jehovas hjälp. Låt inte alla de åren vara bortkastade.” Du kan också tänka tillbaka på hur Jehova har hjälpt dig att vara uthållig. Och du kan vara helt säker på att han lägger märke till varje gång du uthärdar en prövning och att han kommer att belöna dig för det. (Matt. 5:10–12) När den stora prövningen börjar kommer du att ha lärt dig att vara uthållig, och du kommer att vara besluten att fortsätta med det.

^ ***w23 maj s. 15-16 Fortsätt gå på ”Helighetens väg”***
^8 ”Allt det här är ju väldigt intressant”, kanske en del tänker, ”men vad har det med oss att göra?” Jo, på sätt och vis går vi också på ”Helighetens väg” så länge vi är i det andliga paradiset. Både de smorda och de andra fåren behöver fortsätta gå på den vägen för att få uppleva alla Guds rikes välsignelser. (Joh. 10:16) Sedan 1919 har miljontals män, kvinnor och barn lämnat det stora Babylon, det vill säga alla falska religioner, och slagit in på den här bildliga vägen. Du är förmodligen en av dem. Den här vägen öppnade för mer än hundra år sedan, men anläggningsarbetet började långt tidigare.

VÄGEN FÖRBEREDS

^9 När judarna lämnade Babylon tog Jehova bort hindren för dem. (Läs Jesaja 57:14.) Hur är det med den nutida ”Helighetens väg”? Under många hundra år före 1919 använde Jehova människor som hade respekt för honom för att förbereda en väg ut ur det stora Babylon. (Jämför Jesaja 40:3.) De gjorde ett andligt anläggningsarbete. Det innebar att de gjorde de nödvändiga förberedelserna för att uppriktiga människor längre fram skulle kunna lämna det stora Babylon och komma in i det andliga paradiset. Där skulle de kunna tillbe Jehova tillsammans med andra som älskar honom. Vad ingick i det anläggningsarbetet? Vi ska se lite närmare på det.

^ ***w23 maj s. 29 Du kan nå dina andliga mål***
^9 Jehova vill att vi ska vara glada när vi tjänar honom och göra det för att vi vill det. (Ps. 100:2; 2 Kor. 9:7) Så ska vi verkligen fortsätta arbeta mot ett andligt mål om vi inte känner för det? Vi kan lära oss något av Paulus. Han sa: ”Jag är hårdhänt mot min kropp och leder den som en slav.” (1 Kor. 9:25–27, studienot till vers 27) Han tvingade sig alltså att göra det rätta även om han inte kände för det. Vad tyckte Jehova om det? Han såg Paulus ansträngningar och belönade honom för det. (2 Tim. 4:7, 8)

^10 Jehova uppskattar när vi försöker nå vårt mål även när vi inte känner för det. Han vet att även om vi inte alltid älskar det vi gör, så gör vi det för att vi älskar honom. Jehova belönade Paulus för det han gjorde, och han kommer att belöna oss också. (Ps. 126:5) Och när vi märker hur Jehova belönar oss kanske motivationen kommer. En syster från Polen som heter Lucyna säger: ”Ibland känner jag inte för att gå ut i tjänsten, särskilt inte när jag är trött. Men man blir alltid så glad efteråt, och det är en underbar känsla.” Vi ska se vad vi kan göra när motivationen inte finns där.

^ ***w23 juni s. 10 Håll dig redo för Jehovas dag***
^6 ”De som sover.” (Läs 1 Thessalonikerna 5:6, 7.) Paulus liknade dem som inte kommer att överleva Jehovas dag vid sådana som sover. De är helt omedvetna om tid och rum. Så de kan inte uppfatta viktiga händelser eller reagera på dem. De flesta människor i dag sover andligen. (Rom. 11:8) De bryr sig inte om bevisen för att vi lever i de sista dagarna och att den stora prövningen kommer snart. Stora världshändelser kan eventuellt få dem att vakna till och visa lite intresse för Bibelns budskap. Men många håller sig inte vakna, utan somnar om igen. Och en del som faktiskt tror på en domens dag tänker att den är långt borta. (2 Petr. 3:3, 4) Men vi förstår att uppmaningen att hålla oss vakna blir viktigare och viktigare för varje dag som går.

^7 ”De som dricker sig fulla.” Paulus liknade dem som kommer att drabbas av Guds vrede vid sådana som dricker sig fulla. Människor som är påverkade av alkohol reagerar långsamt på det som händer runt omkring dem, och de fattar dåliga beslut. På liknande sätt reagerar inte de onda på Jehovas varningar. De väljer en livsstil som kommer att leda till döden. Men i Bibeln uppmanas vi att hålla oss vakna och vara ”sansade”, eller ”nyktra”. (1 Thess. 5:6, fotnot) En bibelkännare beskriver det grekiska ord som används i den här versen som ”ett lugnt, stabilt sinnestillstånd som gör det möjligt för oss att göra rätta bedömningar och därmed fatta rätt beslut”. Varför måste vi bevara lugnet? För att vi inte ska dras med i dagens diskussioner om politiska och sociala frågor. Pressen att ta ställning i sådana frågor kommer bara att bli starkare ju närmare Jehovas dag vi kommer. Men vi behöver inte vara oroliga. Guds ande kan hjälpa oss att hålla oss lugna och att fatta bra beslut. (Luk. 12:11, 12)

^ ***w23 juli s. 3-4 Är du redo för den stora prövningen?***
^7 Något som också kan stärka vår uthållighet är att vi ofta berättar för Jehova om det som bekymrar oss. (Fil. 4:6; 1 Thess. 5:17) Du kanske inte går igenom någon svår prövning just nu. Men brukar du vända dig till Jehova varje gång du känner dig upprörd, orolig eller inte vet hur du ska hantera en situation? Om du gör det i din vardag så kommer det att kännas helt naturligt att göra det även när du drabbas av större problem i framtiden. Och då kommer du att känna dig helt trygg med att han vet precis när och hur han ska hjälpa dig. (Ps. 27:1, 3)

^8 Om vi ska kunna vara uthålliga under den stora prövningen behöver vi lära oss att hantera problem med Jehovas hjälp redan nu. (Rom. 5:3) Varför kan vi säga så? Många av våra vänner har märkt att varje prövning som de har klarat av har hjälpt dem att hantera nästa. De har upplevt att Jehova fanns där för dem och ville hjälpa dem, och det stärkte deras tro. Och den tron i sin tur hjälpte dem att hålla ut under nästa prövning. (Läs Jakob 1:2–4.) Mira, en pionjärsyster i Albanien, har märkt att uthållighet fungerar på det sättet. Ibland känner hon att hon är den enda i hela världen som har så många problem. Men då brukar hon tänka på hur mycket Jehova har gjort för henne de senaste 20 åren, och hon säger till sig själv: ”Ge inte upp. Tänk på allt som du har klarat av med Jehovas hjälp. Låt inte alla de åren vara bortkastade.” Du kan också tänka tillbaka på hur Jehova har hjälpt dig att vara uthållig. Och du kan vara helt säker på att han lägger märke till varje gång du uthärdar en prövning och att han kommer att belöna dig för det. (Matt. 5:10–12) När den stora prövningen börjar kommer du att ha lärt dig att vara uthållig, och du kommer att vara besluten att fortsätta med det.

^ ***w23 juni s. 19 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
^17 Jehoas bevarade inte sin respekt för Jehova, och det slutade illa för honom. Jehova hade sagt: ”De som föraktar mig ska behandlas med förakt.” (1 Sam. 2:30) Jehoas hade ”en mycket stor armé”, men han blev besegrad och ”svårt skadad” av araméerna, trots att de var numerärt underlägsna. När de hade dragit bort blev Jehoas mördad av sina egna tjänare för att han hade dödat Sakarja. Man ansåg inte att den här onde kungen ens var värd att bli begravd ”på kungarnas gravplats”. (2 Krön. 24:23–25; se studienot till Matteus 23:35, ”Berekjas son”.)

^18 Vad kan vi lära oss av Jehoas? Han var som ett träd med ytliga rötter som var helt beroende av ett stöd. Och när stödet, det vill säga Jehojada, försvann och avfällighetens vindar blåste förlorade han sin andlighet. Det här visar att vi inte ska tjäna Jehova bara för att vår familj eller andra i församlingen gör det. För att vi ska kunna hålla oss andligt starka måste vi fördjupa vår egen kärlek till Jehova och vår respekt för honom genom studium, begrundan och bön. (Läs Jeremia 17:7, 8; Kol. 2:6, 7)

^19 Jehova begär egentligen inte mycket av oss. Det han förväntar sammanfattas bra i Predikaren 12:13: ”Ha djup respekt för den sanne Guden och håll hans bud, för det är allt som krävs av människan.” När vi har respekt för Jehova kommer vi att kunna vara lojala mot honom vad som än händer i framtiden, precis som Obadja och Jehojada. Ingenting kommer att kunna förstöra vår vänskap med honom.

^ ***w23 september s. 30 Vad kan vi lära oss av Petrus två brev?***
^13 Petrus glömde säkert aldrig vad Jesus sa till honom efter sin uppståndelse: ”Var en herde för mina små får.” (Joh. 21:16) Du som är äldste vet att den här uppmaningen är riktad till dig också. Men det kan vara en utmaning att hitta tid för det här viktiga uppdraget. Äldstebröder måste först och främst ta hand om sina egna familjer – fysiskt, känslomässigt och andligt. De är också ivriga i tjänsten och lägger ner tid på att förbereda och hålla programinslag på våra möten och sammankomster. En del är också med i en sjukhuskommitté eller är engagerade i uppgifter under bygg- och projekteringsavdelningen. Ja, de äldste har verkligen fullt upp!

^14 ”Var herdar för Guds hjord”, uppmanade Petrus sina medäldste. (Läs 1 Petrus 5:1–4.) Vi vet att du som är äldste älskar dina bröder och systrar och vill ta hand om dem. Men ibland kanske du känner att du varken hinner eller orkar göra allt det du skulle vilja. Berätta i så fall för Jehova precis hur du känner. Petrus skrev: ”Den som tjänar ska förlita sig på Guds kraft.” (1 Petr. 4:11) Dina bröder och systrar kanske får kämpa med problem som inte går att lösa helt och hållet i den här världen. Men kom ihåg att ”den högste herden”, Jesus, kan hjälpa dem bättre än någon annan. Han kan göra det både nu och i den nya världen. Det Jehova vill att de äldste ska göra är helt enkelt att älska vännerna, vara herdar för dem och vara ”föredömen för hjorden”.

^ ***w23 juli s. 16 Var ”fasta och orubbliga”***
^10 Ett mänskligt tänkesätt. Om vi börjar se saker ur ett mänskligt perspektiv kanske vi glömmer Jehova och hans normer. (Läs 1 Korinthierna 3:19, 20.) ”Den här världens vishet” går ofta ut på att vi ska följa minsta motståndets lag. Några av de kristna i Pergamon och Thyatira tog efter människor som levde omoraliskt och tillbad avgudar. Jesus tillrättavisade de här församlingarna för att de tolererade sexuell omoral. (Upp. 2:14, 20) På liknande sätt kan vår omgivning försöka få oss att acceptera det som inte är rätt. Och familjemedlemmar och bekanta kanske menar att vi är onödigt hårda mot oss själva. De kanske säger att det inte är så viktigt att följa Bibelns moralnormer och att de är gammalmodiga.

^11 Ibland kanske vi tycker att vägledningen som vi får från Jehova inte är tillräcklig. Vi kanske till och med frestas att gå ”utöver det som står skrivet”. (1 Kor. 4:6) Det var precis vad de religiösa ledarna på Jesus tid gjorde. Utöver det som stod i lagen ställde de upp egna regler som var svåra att följa. (Matt. 23:4) Vi får tydlig vägledning från Jehova genom Bibeln och hans organisation, och vi har ingen anledning att lägga till extra anvisningar. (Ords. 3:5–7) Därför ställer vi inte upp regler för andra i frågor som egentligen bara har med tycke och smak att göra.

^ ***w23 oktober s. 14-15 ”Han ska göra er starka”***
^10 Jehova kan använda våra bröder och systrar för att ge oss styrka. De kan vara ”ett stort stöd” för oss när vi går igenom något jobbigt eller får en svår uppgift. (Kol. 4:10, 11) Vi behöver verkligen våra vänner i svåra tider. (Ords. 17:17) Då kan de hjälpa oss praktiskt, uppmuntra oss och peppa oss att fortsätta tjäna Jehova. Vi ska nu se hur Jesus mamma, Maria, fick styrka från andra.

^11 Maria behövde styrka. Tänk hur överväldigad hon måste ha känt sig när ängeln Gabriel hade gett henne ett viktigt uppdrag. Hon var inte gift, och ändå skulle hon bli gravid. Hon hade aldrig haft egna barn förut, och nu skulle hon uppfostra den blivande Messias. Och hon hade aldrig haft sex med någon, så hur skulle hon förklara att hon var gravid för Josef, som hon var förlovad med? (Luk. 1:26–33)

^12 Hur fick Maria styrkan hon behövde för att klara av den här ovanliga och svåra uppgiften? Hon tog hjälp av andra. Hon bad till exempel Gabriel om mer information. (Luk. 1:34) Och sedan reste hon hela vägen till sin släkting, Elisabet, som bodde i bergsbygden i Juda. Den resan hjälpte henne. Elisabet berömde Maria, och dessutom framförde hon en profetia om Marias ofödda barn. (Läs Lukas 1:39–45.) Maria konstaterade att Jehova hade ”gjort mäktiga gärningar med sin arm”. (Luk. 1:46–51) Han använde Gabriel och Elisabet för att styrka henne.

^ ***w23 oktober s. 28 Ta vara på förmånen att få tillbe i Jehovas andliga tempel***
^13 Verkligheten. Ett begränsat antal av Jesus lärjungar har blivit smorda med helig ande, och de har därför ett särskilt förhållande till Jehova. De här 144000 smorda ska vara präster i himlen tillsammans med Jesus. (Upp. 1:6; 14:1) När de fortfarande är kvar på jorden blir de smorda av Jehova och adopterade som hans söner. Det heliga i tälthelgedomen representerar det här speciella förhållandet de har till Jehova. (Rom. 8:15–17) Det allra heligaste representerar himlen, där Jehova bor. Förhänget, som skilde det heliga från det allra heligaste, representerar Jesus fysiska kropp. Och så länge han var en människa av kött och blod kunde han inte komma till himlen och tjäna som överstepräst i det andliga templet. När han offrade sitt liv öppnade han även möjligheten för de smorda att få liv i himlen. Och de måste också avstå från sitt liv här på jorden för att kunna få sin belöning i himlen. (1 Kor. 15:50; Hebr. 10:19, 20) När Jesus hade blivit uppväckt gick han in i det allra heligaste i det andliga templet, där alla smorda senare skulle förenas med honom.

^ ***w23 juni s. 4 Vad kan ni äldste lära er av Gideon?***
^7 Överreagera inte när du får kritik. Det kan också vara en utmaning för de äldste att få kritik. Även här är Gideon en bra förebild. Han var medveten om sina egna fel och brister, och därför höll han sig lugn när Efraims män kritiserade honom. (Dom. 8:1–3) Han blev inte arg, utan visade respekt genom att lyssna på dem, och han svarade på ett vänligt sätt. Det gjorde att situationen lugnade ner sig. De äldste kan göra som Gideon genom att lyssna noga på andra och vara milda om de får kritik. (Läs Jakob 3:13.) Då bidrar de till friden i församlingen.

^8 Ge äran åt Jehova. När Gideon fick beröm för sin seger över Midjan riktade han uppmärksamheten på Jehova. (Dom. 8:22, 23) Hur kan de äldste efterlikna Gideon? De kan ge Jehova äran för det de gör. (1 Kor. 4:6, 7) Om en äldste till exempel får beröm för att han är en duktig undervisare kan han rikta uppmärksamheten på Bibeln eller på den övning vi får från Jehovas organisation. Ibland kan det vara bra för de äldste att fundera på om de drar för mycket uppmärksamhet till sig själva när de undervisar. Tänk till exempel på en broder som heter Timothy. När han precis hade blivit äldste älskade han att hålla offentliga föredrag. Han säger: ”Jag brukade komma på avancerade inledningar och illustrationer, och jag fick ofta beröm för det. Men fokus hamnade ofta på mig själv och inte på Bibeln eller Jehova.” Med tiden insåg han att han behövde ändra sitt sätt att undervisa för att dra mindre uppmärksamhet till sig själv. (Ords. 27:21) Hur har det gått? Han säger: ”Nu kommer vänner fram och berättar hur mina tal har hjälpt dem att ta itu med olika problem, att hantera en viss prövning eller att komma närmare Jehova. Sådana kommentarer är mycket trevligare att få höra än det beröm jag brukade få tidigare.”

^ ***w23 november s. 21 Lyssnar Jehova på mina böner?***
^5 Jehova väger in sin avsikt när han besvarar våra böner. (Jes. 55:8, 9) I den ingår det att hela jorden ska befolkas av sådana som är lojala mot honom och hans styre. Men djävulen menar att det skulle gå mycket bättre om människor fick styra sig själva. (1 Mos. 3:1–5) För att bevisa att han har fel har Jehova låtit människor styra över varandra. Men det har orsakat många av de problem vi ser i dag. (Pred. 8:9) Vi förstår att Jehova inte kommer att ta bort alla problem här och nu. För om han skulle göra det, skulle en del kunna dra slutsatsen att mänskligt styre faktiskt fungerar och kommer att lösa alla våra problem.

^ ***w23 november s. 23 Lyssnar Jehova på mina böner?***
^12 Om vi känner att våra böner inte blir besvarade kan vi ställa oss själva tre frågor. Den första är: Ber jag om rätt sak? Vi tror ofta att vi vet vad som är bäst för oss. Men det vi ber om kanske inte är det bästa för oss i långa loppet. Det kanske finns en bättre lösning på problemet än den vi ber om. Och kan det vara så att det vi ber om inte är i enlighet med Jehovas vilja? (1 Joh. 5:14) Tänk till exempel på föräldrarna vi nämnde tidigare, som bad Jehova att se till att deras barn skulle stanna kvar i sanningen. Det kan ju verka som en rimlig bön. Men Jehova tvingar ingen att tjäna honom. Han vill att vi alla, även våra barn, ska välja att tillbe honom. (5 Mos. 10:12, 13; 30:19, 20) Så i stället kan föräldrarna be Jehova hjälpa dem att nå barnets hjärta, så att han eller hon börjar älska Jehova och vill bli hans vän. (Ords. 22:6; Ef. 6:4)

^ ***w23 november s. 9-10 Vi fortsätter att älska varandra***
^8 Vi kan visa att vi älskar våra bröder och systrar på många olika sätt. Här är några exempel: ”Tala sanning med varandra.” (Sak. 8:16) ”Håll fred med varandra.” (Mark. 9:50) ”Ta initiativet till att visa varandra ära.” (Rom. 12:10) ”Välkomna varandra.” (Rom. 15:7) ”Fortsätt ... att villigt förlåta varandra.” (Kol. 3:13) ”Fortsätt bära varandras bördor.” (Gal. 6:2) ”Fortsätt trösta varandra.” (1 Thess. 4:18) ”Fortsätt ... bygga upp varandra.” (1 Thess. 5:11) ”Be för varandra.” (Jak. 5:16)

^9 I den förra paragrafen nämndes flera sätt att visa kärlek. Vi ska se närmare på ett av dem: ”Fortsätt trösta varandra.” Varför är det ett så viktigt sätt att visa kärlek? Det ord som Paulus använde här för ”trösta” betyder enligt ett bibliskt uppslagsverk ”stå bredvid en person för att uppmuntra honom när han genomgår en svår prövning”. Så när vi tröstar, stöttar och uppmuntrar våra bröder och systrar när de har det svårt, hjälper vi dem att hålla ut och fortsätta vara lojala mot Jehova. Varje gång vi finns där för våra vänner visar vi att vi älskar dem. (2 Kor. 7:6, 7, 13)

^10 Det finns ett nära samband mellan att ha medkänsla och att trösta och uppmuntra andra. Vad är det för samband? Det är medkänsla som får oss att vilja trösta andra och göra det lättare för dem när de har det svårt. Så det börjar med att vi känner för andra, och sedan kommer det till uttryck när vi tröstar och uppmuntrar dem. Paulus kopplade ihop Jehovas medkänsla med att han ger tröst. Han beskriver Jehova som ”den innerliga barmhärtighetens Far och all trösts Gud”. (2 Kor. 1:3) Barmhärtighet och medkänsla ligger väldigt nära varandra. Det är precis som det står i studienoten till den versen. Där sägs det att ”Gud kallas den innerliga barmhärtighetens Far eftersom medkänsla har sitt ursprung hos honom”. Och den medkänslan får honom att trösta oss ”i alla våra prövningar”. (2 Kor. 1:4) Så när vi har det svårt tröstar Jehova oss och ger oss ny energi, precis som en klunk vatten från en fjällbäck kan göra att vi orkar vidare på en vandring. Men hur kan vi vara som Jehova och ha medkänsla och trösta andra? Ett sätt är att arbeta på egenskaper som gör att vi vill trösta och uppmuntra andra. Vilka egenskaper är det?

^ ***w23 december s. 10-11 Ditt hopp kommer att bli verklighet***
^9 Läs Romarna 5:3. Det är intressant att svårigheter faktiskt kan hjälpa oss att få ett starkare hopp. Alla som följer Jesus kan räkna med svårigheter. Tänk på Paulus. Han sa till vännerna i Thessalonike: ”När vi var hos er brukade vi förvarna er om att vi skulle få utstå prövningar, och som ni vet är det precis vad som har hänt.” (1 Thess. 3:4) Och till dem som bodde i Korinth skrev han: ”Vi vill att ni ska känna till de svårigheter som vi råkade ut för ... Vi var till och med rädda att vi skulle förlora livet.” (2 Kor. 1:8; 11:23–27)

^10 Kristna i dag kan också förvänta sig att råka ut för svårigheter av olika slag. (2 Tim. 3:12) Har det hänt dig? Har du behövt gå igenom svåra saker för att du är ett vittne? Du kanske har fått negativa kommentarer från vänner och släktingar. De kanske till och med har behandlat dig illa. Har du fått problem på jobbet för att du alltid vill vara ärlig? (Hebr. 13:18) Har du fått motstånd från myndigheterna för att du vittnar för andra? Det finns mycket som vi kan behöva gå igenom, men Paulus säger att vi kan vara glada trots det. Hur kommer det sig?

^ ***w23 april s. 15-16 Jehova hjälper dig att hantera oväntade problem***
^6 Jakob drabbades också av andra problem. Han hade en stor familj, men hans söner höll inte alltid sams. De sålde till och med sin bror Josef som slav. Två av Jakobs söner, Simeon och Levi, smutsade ner både familjens och Jehovas namn. Dessutom dog hans älskade fru Rakel när hon födde deras andre son. Och när Jakob blev äldre var han tvungen att flytta till Egypten på grund av en svält. (1 Mos. 34:30; 35:16–19; 37:28; 45:9–11, 28)

^7 Trots att Jakob drabbades av många problem fortsatte han att lita på Jehova och hans löften, och Jehova visade att han älskade honom för det. När Laban behandlade honom orättvist så välsignade Jehova honom och gjorde honom rik. Och tänk vad glad han måste ha blivit när Jehova såg till att han fick träffa Josef igen! Han hade ju trott att han var död i många år. Jakob kunde hantera alla problem han drabbades av därför att han hade Jehova som nära vän. (1 Mos. 30:43; 32:9, 10; 46:28–30) När vi håller oss nära Jehova kan han hjälpa oss också att hantera svåra saker i livet.

^ ***w24 februari s. 23-24 Följ alltid vägledningen från Jehova***
^13 I backspegeln är det alltså tydligt att Jehova vägledde sitt folk under de svåra åren under andra världskriget. Och sedan dess har Jehovas folk tagit vara på den frihet som funnits i stora delar av världen genom att göra så mycket som möjligt i tjänsten. Det har gjort att många har lärt känna Jehova och att de goda nyheterna har nått ut över hela världen.

^14 I dag fortsätter bröderna i den styrande kretsen att låta Jesus vägleda dem. De vill att hans syn på saker ska återspeglas i anvisningarna som de ger till församlingarna och som kretstillsyningsmän och äldstebröder utgår från när de ger vägledning. Det här stämmer bra med det som sägs i Bibeln om att smorda äldste är i Jesus ”högra hand”. (Läs Uppenbarelseboken 2:1.) Självklart är även de bröderna ofullkomliga och gör misstag, precis som Mose, Josua och apostlarna. (4 Mos. 20:12; Jos. 9:14, 15; Rom. 3:23) Men det är ändå så att Jesus vägleder den trogne tjänaren och alla andra äldstebröder, och det kommer han att fortsätta göra ”alla dagar ända till slutet för världsordningen”. (Matt. 28:20) Vi har därför all anledning att lita på den vägledning som bröderna i organisationen ger oss.

^ ***w23 december s. 26-27 Unga bröder – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^9 En ung broder har stor nytta av att utveckla olika förmågor. Det kommer att hjälpa honom att ta på sig ansvar i församlingen, sköta ett jobb för att försörja sig själv eller sin familj och ha bra relationer till andra. Vi ska se på några sådana förmågor.

^10 Bli bra på att läsa och skriva. I Psalm 1:1–3 kommer det fram att man blir lycklig när man läser Bibeln varje dag och tänker på det man har läst. (Läs.) En broder som gör det kommer att lära sig hur Jehova tänker, och det kommer att hjälpa honom att dra rätt slutsatser. (Ords. 1:3, 4) Sådana bröder behövs i församlingen. Varför det?

^11 Bröder som är bra på att undervisa och ge råd från Bibeln är värdefulla för vännerna i församlingen. (Tit. 1:9) Om du kan läsa och skriva bra kommer det att hjälpa dig att ha tal och ge svar som andra har nytta av och som bygger upp deras tro. Det gör också att du kan göra anteckningar när du studerar och lyssnar på tal i församlingen eller på sammankomster. Sådana anteckningar kommer att hjälpa dig att bygga upp din egen tro och att uppmuntra andra.

^ ***w24 januari s. 6 Förlita dig på Jehova så du kan känna dig lugn och trygg***
^13 Vad har Jehova lovat att göra för dig? Vi förväntar inte att han ska ta bort alla våra problem. Men kom ihåg att oavsett vad du går igenom just nu, kommer Jehova att göra så att allting blir bra i den nya världen. (Jes. 25:7–9) Han har skapat allt och kan utan problem uppväcka dem som har dött, befria oss från alla sjukdomar och all känslomässig smärta och ta bort alla fiender. (1 Joh. 4:4)

^14 När du känner dig rädd kan du tänka på vad Jehova kommer att göra i framtiden. Tänk hur det kommer att kännas när djävulen är borta, när det bara finns människor som älskar Jehova och när vi blir lite mer fullkomliga för varje dag som går. På den regionala sammankomsten 2014 fick vi se en iscensättning som visade hur vi kan göra vårt framtidshopp mer levande. En pappa pratade med sin familj och formulerade om orden i 2 Timoteus 3:1–5 för att visa hur livet kommer att bli i paradiset. De här verserna skulle kunna låta så här: ”I den nya världen ska det vara bättre än någonsin. Människor ska vara osjälviska, älska andliga skatter, vara blygsamma, ödmjuka, lovprisa Gud, lyda sina föräldrar, vara tacksamma, lojala, kärleksfulla mot sina familjer, samarbetsvilliga, alltid prata positivt om andra, ha självbehärskning, vara milda, älska det goda, vara pålitliga, medgörliga och prestigelösa. De ska älska Gud i stället för njutningar, och religionen ska vara en verklig kraft i deras liv. Håll dig nära dem!” Brukar du prata med din familj eller med andra bröder och systrar om hur det kommer att bli i den nya världen?

^ ***w23 maj s. 5-6 Hur kan jag förbättra mina böner?***
^12 Petrus och Johannes sa så här till de judiska religiösa ledarna: ”Ni får själva avgöra om det är rätt i Guds ögon att lyssna till er mer än till Gud. Men vi för vår del kan inte sluta berätta om det vi har sett och hört.” (Apg. 4:19, 20) När de hade frigetts gick de till de andra lärjungarna, och tillsammans bad de om att kunna fortsätta göra Jehovas vilja. De sa: ”Hjälp dina tjänare att fortsätta förkunna ditt ord med frimodighet.” Och Jehova besvarade verkligen den här bönen. (Läs Apostlagärningarna 4:29, 31.)

^13 Vi kan efterlikna lärjungarna och fortsätta predika även om myndigheterna kräver att vi ska sluta. Tänk till exempel på Jin-Hyuk. Han sattes i fängelse för att han ville vara neutral. Där fick han i uppgift att ta hand om en del fångar som satt i isoleringscell, och han blev tillsagd att inte prata med dem om annat än sådant som hade med arbetsuppgiften att göra. Han fick alltså inte prata om Bibeln. Han bad ändå om att kunna vara modig och smidig och få möjlighet att vittna. (Apg. 5:29) Han säger: ”Jehova besvarade verkligen mina böner och gav mig mod, och med hans hjälp kunde jag starta många femminutersbibelstudier vid celldörrarna. På kvällarna skrev jag brev som jag kunde ge till fångarna nästa dag.” Vi kan också vara säkra på att Jehova kommer att hjälpa oss i tjänsten. Precis som Jin-Hyuk kan vi be honom ge oss mod och vishet.

^14 Be om hjälp att kunna hantera problem. Många av oss har problem att kämpa med. Vi kanske har fysiska eller psykiska hälsoproblem, har förlorat någon vi älskar, har en svår familjesituation eller möter motstånd. Och sådana saker som pandemier och krig kanske har gjort situationen ännu värre. Berätta för Jehova precis hur du känner det. Prata med honom precis som du skulle göra med en nära vän. Du kan vara säker på att Jehova kommer att ”hjälpa dig”. (Läs Psalm 37:3, 5.)

^15 Bönen kommer att hjälpa oss att hålla ut under prövningar. (Rom. 12:12) Jehova vet vad vi går igenom, och han hör våra ”rop om hjälp”. (Ps. 145:18, 19). En 29-årig pionjärsyster som heter Kristie fick själv uppleva det. Hon blev plötsligt allvarligt sjuk, och det gjorde att hon hamnade i en djup depression. Sedan fick hon också reda på att hennes mamma hade fått en livshotande sjukdom. Kristie säger: ”Jag bad intensivt till Jehova om att jag skulle få kraft att kunna ta mig igenom varje dag. Jag försökte ha bra andliga rutiner och fortsatte att gå på mötena och studera.” Sedan säger hon: ”Bönen hjälpte mig igenom de mörka stunderna. Jag visste att Jehova alltid fanns där för mig, och den tanken hjälpte mig oerhört mycket. Mina hälsoproblem löste sig inte på en gång. Men Jehova svarade på mina böner och gav mig ett inre lugn.” Vi vill aldrig glömma att Jehova vet ”hur han ska rädda gudhängivna människor ur prövningar”. (2 Petr. 2:9)

Onsdag 2 juli

Ni som älskar Jehova, hata det som är ont. Han bevarar sina lojalas liv, han räddar dem ur de ondas hand. ([Ps. 97:10])

Vi behöver begränsa hur mycket vi tar in av de felaktiga tankar och idéer som är vanliga i den här världen. Vi behöver också fylla på med bra tankar genom att läsa och studera Bibeln, vara med på mötena och gå i tjänsten. Och Jehova lovar att han inte ska låta oss bli frestade utöver vår förmåga. (1 Kor. 10:12, 13) Vi behöver be till Jehova mer än någonsin om vi ska kunna vara lojala mot honom under de här sista dagarna. Han vill att vi ska ”öppna ... [vårt] hjärta för honom”. ([Ps. 62:8]) Lovprisa honom och tacka honom för allt han gör. Be honom hjälpa dig att vara modig i tjänsten. Be honom om hjälp att kunna hantera problem och att inte göra sådant som är fel. Låt inte någon eller något hindra dig från att be ofta till Jehova. w23.05 7 § 17, 18

^ (Ps. 97:10) Ni som älskar Jehova, hata det som är ont. Han bevarar sina lojalas liv, han räddar dem ur de ondas hand.*

Eller ”våld”, ”kontroll”.

^ (1 Kor. 10:12, 13) Den som menar att han står ska alltså se till att han inte faller. ^13 Ni blir utsatta för samma frestelser* som alla andra. Men Gud är trofast, och han låter er inte bli frestade* utöver er förmåga, för när frestelsen* kommer skapar han en utväg så att ni kan stå emot.*

Eller ”prövningar”.

Eller ”prövade”.

Eller ”prövningen”.

Eller ”uthärda”.

^ (Ps. 62:8) Förlita er alltid på honom, du folk. Öppna ert hjärta för honom. Gud är en tillflykt för oss. (Selah)

Torsdag 3 juli

Låt oss tänka på varandra och uppmuntra varandra. (Hebr. 10:24, 25)

Varför är vi med på mötena? I första hand för att lovprisa Jehova. ([Ps. 26:12;][111:1]) Men vi är också där för att uppmuntra varandra under de svåra tider vi lever i. (1 Thess. 5:11) Och vi gör båda de här sakerna när vi är med och svarar. Men det finns utmaningar med att svara. Vi kan känna oss nervösa för att göra det eller så får vi inte svara så ofta som vi skulle vilja. Hur kan vi hantera de utmaningarna? Paulus sa att vi ska fokusera på att ”uppmuntra varandra”. Vi kan bli mindre nervösa om vi tänker på att andra blir uppmuntrade även av ett kort svar som är ett uttryck för tro. Och om vi inte får svara så ofta, kan vi vara glada för att de andra i församlingen får möjlighet att vara med. ([1 Petr. 3:8]) w23.04 20 § 1–3

^ (Hebr. 10:24, 25) Låt oss tänka på* varandra så att vi motiverar varandra till kärlek och goda gärningar, ^25 och låt oss inte vara borta från våra möten, som några brukar vara, utan låt oss uppmuntra varandra. Detta behöver vi tänka på mer och mer ju närmare dagen vi kommer.

Eller ”vara intresserade av”, ”ha omsorg om”.

^ (Ps. 26:12) Mina fötter står på jämn mark. I den stora församlingen* ska jag lovprisa Jehova.

Ordagrant ”I samlingar”.

^ (Ps. 111:1) Lovprisa Jah!* Jag vill prisa Jehova av hela mitt hjärta i församlingen och tillsammans med de rättfärdiga.

Eller ”Halleluja!” ”Jah” är en kortform av namnet Jehova.

^ (1 Thess. 5:11) Så fortsätt uppmuntra varandra och bygga upp varandra, precis som ni redan gör.

^ (1 Petr. 3:8) Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka.

Eller ”vara likasinnade”.

Fredag 4 juli

Ni kan dra upp till Jerusalem och återuppbygga Jehovas hus. ([Esr. 1:3])

Kungen hade talat! Judarna hade varit fångar i Babylon i omkring 70 år, men nu kunde de återvända till sitt hemland, Israel. ([Esr. 1:2–4]) Det måste ha varit Jehova som låg bakom det här eftersom Babylon i vanliga fall aldrig släppte sina fångar. ([Jes. 14:4,][17]) Men Babylon hade en ny kung, och han meddelade att judarna var fria att lämna landet. Så nu stod alla judar, särskilt familjefäderna, inför ett beslut. Skulle de lämna Babylon eller stanna kvar? Det här beslutet var kanske inte så lätt som man kan tro. Många kanske var för gamla för att orka med en så lång resa. Och de flesta judar var födda i Babylon så de kände inte till något annat. För dem var Israel bara ett land som deras släktingar hade bott i för länge sedan. En del judar hade fått det väldigt bra i Babylon, så de kanske tyckte det var svårt att lämna sin affärsverksamhet och sitt bekväma hem för att flytta till ett okänt land. w23.05 14 § 1, 2

^ (Esr. 1:3) Alla ni som tillhör hans folk, må er Gud vara med er. Ni kan dra upp till Jerusalem i Juda och återuppbygga Jehovas, Israels Guds, hus. Han är den sanne Guden, som hade sitt hus i Jerusalem.*

Eller möjligen ”som är i Jerusalem”.

^ (Esr. 1:2-4) ”Detta är vad Kyros, kung av Persien, säger: ’Jehova, himlens Gud, har gett mig alla jordens riken, och han har gett mig i uppdrag att bygga ett hus åt honom i Jerusalem, som ligger i Juda. ^3 Alla ni som tillhör hans folk, må er Gud vara med er. Ni kan dra upp till Jerusalem i Juda och återuppbygga Jehovas, Israels Guds, hus. Han är den sanne Guden, som hade sitt hus i Jerusalem.* ^4 Var och en som lever i landsflykt ska få hjälp av invånarna på sin ort, oavsett var han bor. De ska ge honom silver och guld, ägodelar och boskap tillsammans med frivilliga offergåvor till den sanne Gudens hus, som var i Jerusalem.’”

Eller möjligen ”som är i Jerusalem”.

^ (Jes. 14:4) ska du framföra detta poetiska budskap* mot Babylons kung: ”Slavdrivaren har stoppats! Förtrycket är över!

Eller ”denna nidvisa”.

^ (Jes. 14:17) som gjorde den bebodda jorden till vildmark och lade städer i ruiner, som vägrade släppa sina fångar?’

Lördag 5 juli

Se till att ni är beredda. ([Matt. 24:44])

Bibeln uppmanar oss att fortsätta utveckla uthållighet, medkänsla och kärlek. I [Lukas 21:19] står det: ”Er uthållighet kommer att rädda livet på er.” Kolosserna 3:12 säger: ”Klä er i djup medkänsla.” Och i 1 Thessalonikerna 4:9, 10 står det: ”Gud har redan lärt er att älska varandra. ... Men vi uppmanar er att göra det ännu mer i fortsättningen.” Alla de här bibelverserna riktades till sådana som redan hade visat uthållighet, medkänsla och kärlek. Men de behövde fortsätta arbeta på de här egenskaperna, och det måste vi också göra. Vad kan hjälpa dig med det? Sätt dig in i hur de första kristna visade de här egenskaperna. Fundera sedan på hur du kan efterlikna dem och hur det kan göra dig bättre förberedd för den stora prövningen. När den stora prövningen börjar kommer du att ha lärt dig att vara uthållig, och du kommer att vara besluten att fortsätta med det. w23.07 2 § 4; 3 § 8

^ (Matt. 24:44) Så se till att ni också är beredda, för Människosonen kommer när ni inte alls väntar er det.

^ (Luk. 21:19) Er uthållighet kommer att rädda livet på er.

^ (Kol. 3:12) Som Guds utvalda, heliga och älskade ska ni därför klä er i djup medkänsla, omtänksamhet, ödmjukhet, mildhet och tålamod.

^ (1 Thess. 4:9, 10) Men när det gäller broderskärleken behöver vi inte skriva något till er, för Gud har redan lärt er att älska varandra. ^10 Och faktum är att ni visar detta mot alla bröder i hela Makedonien. Men vi uppmanar er att göra det ännu mer i fortsättningen.

Söndag 6 juli

Det ska gå en banad väg där. ”Helighetens väg” ska den kallas. ([Jes. 35:8])

Både de smorda och de andra fåren behöver fortsätta gå på ”Helighetens väg” för att få uppleva alla Guds rikes välsignelser. ([Joh. 10:16]) Sedan 1919 har miljontals män, kvinnor och barn lämnat det stora Babylon, det vill säga alla falska religioner, och slagit in på den här bildliga vägen. När judarna lämnade Babylon tog Jehova bort hindren för dem. ([Jes. 57:14]) Hur är det med den nutida ”Helighetens väg”? Under många hundra år före 1919 använde Jehova människor som hade respekt för honom för att förbereda en väg ut ur det stora Babylon. (Jämför [Jesaja 40:3].) De gjorde ett andligt anläggningsarbete. Det innebar att de gjorde de nödvändiga förberedelserna för att uppriktiga människor längre fram skulle kunna lämna det stora Babylon och komma in i det andliga paradiset. Där skulle de kunna tillbe Jehova tillsammans med andra som älskar honom. w23.05 15, 16 § 8, 9

^ (Jes. 35:8) Och det ska gå en banad väg där. ”Helighetens väg” ska den kallas. Den orene ska inte färdas på den. Den tillhör dem som vandrar på den, inga oförståndiga får vandra där.

^ (Joh. 10:16) Jag har också andra får, som inte tillhör den här fållan. Även dem måste jag föra in, och de ska lyssna till min röst, och de ska alla bli en enda hjord under en enda herde.

^ (Jes. 57:14) Man ska säga: ’Bygg en väg, bygg en väg! Bana väg! Ta bort alla hinder för mitt folk.’”

^ (Jes. 40:3) Någon ropar i vildmarken: ”Bana väg för Jehova!* Gör en jämn och rak väg genom öknen för vår Gud.

Eller ”Röj Jehovas väg!”

Måndag 7 juli

Tjäna Jehova med glädje. Träd fram inför honom med höga fröjderop. ([Ps. 100:2])

Jehova vill att vi ska vara glada när vi tjänar honom och göra det för att vi vill det. ([2 Kor. 9:7]) Så ska vi verkligen fortsätta arbeta mot ett andligt mål om vi inte känner för det? Vi kan lära oss något av Paulus. Han sa: ”Jag är hårdhänt mot min kropp och leder den som en slav.” (1 Kor. 9:25–27) Han tvingade sig alltså att göra det rätta även om han inte kände för det. Vad tyckte Jehova om det? Han såg Paulus ansträngningar och belönade honom för det. (2 Tim. 4:7, 8) Jehova uppskattar när vi försöker nå vårt mål även när vi inte känner för det. Han vet att även om vi inte alltid älskar det vi gör, så gör vi det för att vi älskar honom. Jehova belönade Paulus för det han gjorde, och han kommer att belöna oss också. ([Ps. 126:5]) Och när vi märker hur Jehova belönar oss kanske motivationen kommer. w23.05 29 § 9, 10

^ (Ps. 100:2) Tjäna Jehova med glädje. Träd fram inför honom med höga fröjderop.

^ (2 Kor. 9:7) Var och en ska ge efter vad han har bestämt i sitt hjärta, inte motvilligt eller av tvång, för Gud älskar en glad givare.

^ (1 Kor. 9:25-27) Alla som deltar i en tävling visar självbehärskning i allt. De gör det för en segerkrans som vissnar, men vi gör det för en som aldrig vissnar. ^26 Därför löper jag inte utan mål. Jag riktar mina slag så att jag inte slår i luften. ^27 Ja, jag är hårdhänt mot min kropp och leder den som en slav, så att jag inte predikar för andra och sedan själv blir underkänd* av en eller annan orsak.

Eller ”diskvalificerad”.

^ (2 Tim. 4:7, 8) Jag har kämpat den goda kampen, jag har fullföljt loppet, jag har bevarat tron.* ^8 Från och med nu väntar rättfärdighetens segerkrans på mig, den som Herren, den rättfärdige domaren, ska belöna mig med på den dagen, men inte bara mig, utan alla som har längtat efter hans tydliga framträdande.

Eller ”troheten”.

^ (Ps. 126:5) De som sår med tårar ska skörda med jubel.

Tisdag 8 juli

Jehovas dag kommer. ([1 Thess. 5:2])

Paulus liknade dem som inte kommer att överleva Jehovas dag vid sådana som sover. De är helt omedvetna om tid och rum. Så de kan inte uppfatta viktiga händelser eller reagera på dem. De flesta människor i dag sover andligen. ([Rom. 11:8]) De bryr sig inte om bevisen för att vi lever i de sista dagarna och att den stora prövningen kommer snart. (2 Petr. 3:3, 4) Men vi förstår att uppmaningen att hålla oss vakna blir viktigare och viktigare för varje dag som går. ([1 Thess. 5:6]) Så vi måste bevara lugnet. Varför det? För att vi inte ska dras med i dagens diskussioner om politiska och sociala frågor. Pressen att ta ställning i sådana frågor kommer bara att bli starkare ju närmare Jehovas dag vi kommer. Men vi behöver inte vara oroliga. Guds ande kan hjälpa oss att hålla oss lugna och att fatta bra beslut. (Luk. 12:11, 12) w23.06 10 § 6, 7

^ (1 Thess. 5:2) Ni vet ju mycket väl att Jehovas dag kommer precis som en tjuv om natten.

^ (Rom. 11:8) precis som det står skrivet: ”Gud har låtit en djup sömn falla över dem, deras ögon kan inte se och deras öron kan inte höra, fram till denna dag.”

^ (2 Petr. 3:3, 4) Framför allt ska ni tänka på att i de sista dagarna kommer det att finnas hånfulla och sarkastiska människor som följer sina själviska begär ^4 och säger: ”Vad hände med löftet om att han skulle komma?* Inget har ändrats sedan våra förfäder somnade in i döden, allt är precis som det varit sedan skapelsens början.”

Ordagrant ”om hans närvaro”.

^ (1 Thess. 5:6) Låt oss därför inte sova vidare som de andra, utan hålla oss vakna och vara sansade.

^ (Luk. 12:11, 12) När man ställer er inför offentliga församlingar, ämbetsmän och myndigheter ska ni inte vara oroliga för hur ni ska lägga upp ert försvar eller hur ni ska uttrycka er, ^12 för just i den stunden kommer den heliga anden att låta er få veta vad ni ska säga.”

Onsdag 9 juli

Suveräne Herre Jehova, jag ber dig, kom ihåg mig och gör mig stark. ([Dom. 16:28])

Vad tänker du på när du hör namnet Simson? Du tänker säkert på någon som var väldigt stark. Det är helt sant. Men Simson fattade ett dåligt beslut och fick leva med konsekvenserna av det. Ändå valde Jehova att fokusera på det som var positivt – att Simson fortsatte att tjäna honom. Och Jehova tog med berättelsen om Simson i Bibeln så att vi kan lära oss av den. Jehova använde Simson för att göra fantastiska saker för sitt folk, israeliterna. Många hundra år efter att Simson hade dött lät Jehova aposteln Paulus ta med honom i en uppräkning av män och kvinnor med stark tro. (Hebr. 11:32–34) Vi kan lära oss mycket av Simson. Han litade på Jehova även i svåra situationer. Simsons liv kan vara uppmuntrande för oss, och vi kan också lära oss en del rent praktiskt av det. w23.09 2 § 1, 2

^ (Dom. 16:28) Simson ropade nu till Jehova: ”Suveräne Herre Jehova, jag ber dig, kom ihåg mig och gör mig stark en sista gång. O Gud, låt mig få hämnas på filistéerna för ett av mina båda ögon.”

^ (Hebr. 11:32-34) Och vad mer ska jag säga? Tiden skulle inte räcka till om jag skulle berätta om Gịdeon, Barak, Simson, Jefta och David och om Samuel och de andra profeterna. ^33 Genom tro kunde de besegra kungariken, införa rättfärdighet, ta emot löften, stänga till gapet på lejon, ^34 stå emot eldens kraft och komma undan det skarpa svärdet. De var svaga men blev starka, var tappra i krig och jagade invaderande arméer på flykten.

Torsdag 10 juli

Be innerligt, så att Gud får veta alla era innersta önskningar. ([Fil. 4:6])

Något som kan stärka vår uthållighet är att vi ofta berättar för Jehova om det som bekymrar oss. (1 Thess. 5:17) Du kanske inte går igenom någon svår prövning just nu. Men brukar du vända dig till Jehova varje gång du känner dig upprörd, orolig eller inte vet hur du ska hantera en situation? Om du gör det i din vardag så kommer det att kännas helt naturligt att göra det även när du drabbas av större problem i framtiden. Och då kommer du att känna dig helt trygg med att han vet precis när och hur han ska hjälpa dig. ([Ps. 27:1,][3]) Om vi ska kunna vara uthålliga under den stora prövningen behöver vi lära oss att hantera problem med Jehovas hjälp redan nu. ([Rom. 5:3]) Varför kan vi säga så? Många av våra vänner har märkt att varje prövning som de har klarat av har hjälpt dem att hantera nästa. De har upplevt att Jehova fanns där för dem och ville hjälpa dem, och det stärkte deras tro. Och den tron i sin tur hjälpte dem att hålla ut under nästa prövning. ([Jak. 1:2–4]) w23.07 3 § 7, 8

^ (Fil. 4:6) Var inte bekymrade för någonting, utan be innerligt och uttryck er tacksamhet, så att Gud får veta alla era innersta önskningar.

^ (1 Thess. 5:17) Be ständigt.

^ (Ps. 27:1) Jehova är mitt ljus och min räddning, så varför skulle jag vara rädd för någon? Jehova är min beskyddare, så varför skulle jag känna skräck för någon?

^ (Ps. 27:3) Om så en armé omringar mig fruktar jag inte. Om så krig bryter ut mot mig känner jag mig trygg.

^ (Rom. 5:3) Men inte bara det, utan låt oss också glädjas under svårigheter, eftersom vi vet att svårigheterna ger uthållighet,

^ (Jak. 1:2-4) Mina bröder,* se det som en glädje när ni drabbas av olika prövningar. ^3 För när er tro håller för prövningar vet ni ju att det leder till uthållighet. ^4 Och låt uthålligheten uträtta det den ska, så att ni kan bli fullständiga och hela på alla sätt och vara utan brister.

Ibland syftar uttrycket ”bröder” på både män och kvinnor.

Fredag 11 juli

Jag ska göra som du vill. ([1 Mos. 19:21])

Jehova är ödmjuk och medkännande, och det är det som får honom att vara resonlig. Ett tillfälle då det blev tydligt var när Jehova skulle tillintetgöra de onda människorna i Sodom. Han använde änglar för att uppmana Lot att fly upp till bergen. Men Lot var rädd, så han bad om att han och hans familj skulle få fly till Soar i stället, en liten stad som Jehova hade bestämt skulle tillintetgöras. Jehova kunde ha insisterat på att Lot skulle följa hans anvisningar. Men det gjorde han inte, utan han lät Lot fly till Soar, även om det innebar att han behövde ändra sitt beslut att tillintetgöra staden. (1 Mos. 19:18–22) Flera hundra år senare visade Jehova medkänsla med invånarna i Nineve. Han sände profeten Jona för att berätta att staden och de onda människorna som bodde i den snart skulle tillintetgöras. Men när de ångrade sig tyckte Jehova synd om dem och skonade dem. ([Jon. 3:1,][10;][4:10, 11]) w23.07 21 § 5

^ (1 Mos. 19:21) Han svarade: ”Ja, jag ska göra som du vill och inte förstöra den staden.

^ (1 Mos. 19:18-22) Men Lot sa: ”Snälla Jehova, inte dit! ^19 Du har ju godkänt din tjänare och varit mycket omtänksam* mot mig och bevarat mig* vid liv, men jag kan inte fly till bergen, för jag är rädd att olyckan hinner upp mig och jag dör. ^20 Det finns en liten stad här i närheten som jag kan fly till. Kan jag inte få söka skydd där? Det är bara ett litet ställe. Då kommer jag att överleva.” ^21 Han svarade: ”Ja, jag ska göra som du vill och inte förstöra den staden. ^22 Skynda dig att fly dit, för jag kan inte göra någonting förrän du har kommit fram.” Därför gav han staden namnet Soar.*

Eller ”visat lojal kärlek”.

Eller ”min själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

Betyder ”litenhet”.

^ (Jon. 3:1) Sedan talade Jehova till Jona för andra gången:

^ (Jon. 3:10) När den sanne Guden såg vad de gjorde, att de hade vänt om från sin ondska, ändrade* han sitt beslut, och han lät inte olyckan drabba dem.

Eller ”ångrade”.

^ (Jon. 4:10, 11) Men Jehova sa: ”Du kände dig ledsen för det som hände med flaskkurbitsen, som du inte hade lagt ner något arbete på och som du inte hade fått att växa. Den växte upp på en natt och försvann lika snabbt. ^11 Skulle då inte jag känna för den stora staden Nineve, där det finns mer än 120 000 människor som inte kan skilja på rätt och fel* och där det också finns många djur?”

Eller ”på höger och vänster”.

Lördag 12 juli

De dödade Jehoas. Så han dog och begravdes, men inte på kungarnas gravplats. (2 Krön. 24:25)

Vad kan vi lära oss av Jehoas? Han var som ett träd med ytliga rötter som var helt beroende av ett stöd. Och när stödet, det vill säga Jehojada, försvann och avfällighetens vindar blåste förlorade han sin andlighet. Det här visar att vi inte ska tjäna Jehova bara för att vår familj eller andra i församlingen gör det. För att vi ska kunna hålla oss andligt starka måste vi fördjupa vår egen kärlek till Jehova och vår respekt för honom genom studium, begrundan och bön. (Jer. 17:7, 8;[Kol. 2:6, 7]) Jehova begär egentligen inte mycket av oss. Det han förväntar sammanfattas bra i Predikaren 12:13: ”Ha djup respekt för den sanne Guden och håll hans bud, för det är allt som krävs av människan.” När vi har respekt för Jehova kommer vi att kunna vara lojala mot honom vad som än händer i framtiden. Ingenting kommer att kunna förstöra vår vänskap med honom. w23.06 19 § 17–19

^ (2 Krön. 24:25) Och när de drog bort från honom (för de lämnade honom svårt skadad*) konspirerade hans egna tjänare mot honom eftersom han hade utgjutit prästen Jehojạdas söners* blod. De dödade honom i hans egen säng. Så han dog och begravdes i Davidsstaden, men inte på kungarnas gravplats.

Eller ”med många sjukdomar”.

Eller ”sons”. Pluralformen betecknar möjligen upphöjdhet.

^ (Jer. 17:7, 8) Välsignad är den man* som hoppas på Jehova, som förlitar sig helt på Jehova.  ^8 Han ska bli som ett träd planterat vid vatten, som sträcker rötterna mot bäcken. Han märker inte att hettan kommer, han har alltid gröna blad. I torkans år kommer han inte att bli orolig eller sluta bära frukt.

Eller ”den starke man”.

^ (Kol. 2:6, 7) På samma sätt som ni har tagit emot Kristus Jesus, Herren, ska ni därför fortsätta att vandra förenade med honom. ^7 Bli rotade och uppbyggda i honom och fasta i tron, precis som ni har fått lära er, och låt er tacksamhet överflöda.

^ (Pred. 12:13) Nu när allt har blivit hört är detta slutsatsen: Ha djup respekt för* den sanne Guden och håll hans bud, för det är allt som krävs av människan.

Eller ”Frukta”.

Söndag 13 juli

Se! Jag gör allting nytt. ([Upp. 21:5])

I början av dagens bibelvers kommer det fram vem som ger den här garantin: ”Han som satt på tronen.” ([Upp. 21:5a]) Det här är ett av tre tillfällen i Uppenbarelseboken där Jehova själv talar. Det är alltså inte Jesus eller någon ängel som ger den här garantin, utan Jehova! Det här visar att vi verkligen kan lita på det som kommer sedan. Varför det? Därför att Jehova ”inte kan ljuga”. ([Tit. 1:2]) Vi kan alltså lita helt på det som står i Uppenbarelseboken 21:5, 6. Lägg märke till att Jehova säger: ”Se!” Det grekiska ord som översatts med ”se” förekommer många gånger i Uppenbarelseboken. Och vad är det som kommer efter ”se”? Jehova säger: ”Jag gör allting nytt.” Det här handlar om framtiden. Men Jehova pratar om det som att det redan händer, för han är helt säker på att han kommer att uppfylla sitt löfte. ([Jes. 46:10]) w23.11 3 § 7, 8

^ (Upp. 21:5) Han som satt på tronen sa: ”Se! Jag gör allting nytt.” Och han fortsatte: ”Skriv, för dessa ord är pålitliga och sanna.”

^ (Upp. 21:5) Han som satt på tronen sa: ”Se! Jag gör allting nytt.” Och han fortsatte: ”Skriv, för dessa ord är pålitliga och sanna.”

^ (Tit. 1:2) och har sin grund i hoppet om det eviga liv som Gud, som inte kan ljuga, utlovade för länge sedan.

^ (Upp. 21:5, 6) Han som satt på tronen sa: ”Se! Jag gör allting nytt.” Och han fortsatte: ”Skriv, för dessa ord är pålitliga och sanna.” ^6 Och han sa till mig: ”De har blivit verklighet! Jag är Alfa och Omega,* början och slutet. Den som är törstig ska jag låta dricka fritt* ur källan med livets vatten.

Eller ”A och O”. Alfa och omega är den första och den sista bokstaven i det grekiska alfabetet.

Eller ”utan kostnad”.

^ (Jes. 46:10) Från början berättar jag slutet, långt i förväg det som ännu inte hänt. Jag säger: ’Mitt beslut* står fast, och allt jag vill kommer jag att göra.’

Eller ”Min avsikt”.

Måndag 14 juli

Han gick ut och grät förtvivlat. ([Matt. 26:75])

Petrus fick kämpa med sina svagheter. Vi kan ta några exempel. När Jesus sa att han skulle få lida och dö, som Bibeln hade förutsagt, försökte Petrus tala honom till rätta. (Mark. 8:31–33) Och gång på gång grälade han och de andra apostlarna om vem som var störst. (Mark. 9:33, 34) Natten innan Jesus dog högg Petrus av örat på en man. ([Joh. 18:10]) Samma natt blev han så rädd för vad andra skulle tycka att han tre gånger förnekade att han kände sin vän Jesus. (Mark. 14:66–72) Det slutade med att Petrus grät förtvivlat. Jesus förstod att Petrus var förtvivlad och gav inte upp hoppet om honom. Efter sin uppståndelse gav han Petrus möjligheten att visa att han älskade honom. Jesus bad Petrus att vara en herde för hans får. (Joh. 21:15–17) Och Petrus var beredd att ta på sig den uppgiften. Han var i Jerusalem på pingstdagen och var med bland de första som blev smorda med helig ande. w23.09 21, 22 § 6, 7

^ (Matt. 26:75) Och han kom ihåg det Jesus hade sagt: ”Innan en tupp gal kommer du att förneka mig tre gånger.” Och han gick ut och grät förtvivlat.

^ (Mark. 8:31-33) Han började också förklara för dem att Människosonen måste lida mycket och förkastas av de äldste, de främsta prästerna och de skriftlärda och bli dödad och uppväckt tre dagar senare. ^32 Ja, han sa faktiskt detta rent ut. Men Petrus tog honom åt sidan och försökte tala honom till rätta. ^33 Då vände Jesus sig om, såg på sina lärjungar och tillrättavisade Petrus: ”Försvinn bakom mig, Satan! Du tänker inte Guds tankar* utan människors.”

Eller ”har inte Guds sinne”.

^ (Mark. 9:33, 34) De kom till Kapernaum, och när han var inne i huset frågade han dem: ”Vad var det ni diskuterade på vägen?” ^34 Men de svarade inte, för på vägen hade de diskuterat om vem av dem som var störst.

^ (Joh. 18:10) Simon Petrus, som hade ett svärd, drog det och gjorde ett utfall mot översteprästens slav och högg av honom högra örat. Slaven hette Malkos.

^ (Mark. 14:66-72) Medan Petrus var nere på gården kom en av översteprästens tjänsteflickor. ^67 Hon fick syn på Petrus, som satt och värmde sig, och hon tittade rakt på honom och sa: ”Du var också tillsammans med den där Jesus från Nasaret.” ^68 Men han förnekade det och sa: ”Jag känner honom inte och förstår inte* vad du pratar om.” Och så gick han ut mot porten. ^69 Där fick tjänsteflickan syn på honom och upprepade till dem som var där: ”Han är en av dem.” ^70 Han förnekade det igen. Och efter en liten stund sa även de som stod bredvid: ”Du är visst en av dem, du är ju från Galileen.” ^71 Men han började förbanna sig själv och svor en ed: ”Jag känner inte den där människan ni pratar om!” ^72 I samma ögonblick hörde Petrus en tupp gala för andra gången. Då kom han ihåg vad Jesus hade sagt: ”Innan en tupp gal två gånger kommer du att förneka mig tre gånger.” Och han bröt ihop och började gråta.

Eller ”Jag varken vet eller förstår”.

^ (Joh. 21:15-17) När de hade ätit frukost sa Jesus till Simon Petrus: ”Simon, Johannes son, älskar du mig mer än de här?” Han svarade: ”Ja, herre, du vet att jag älskar dig.” Han sa till honom: ”Se till att mina lamm får bete.” ^16 För andra gången frågade han: ”Simon, Johannes son, älskar du mig?” Han svarade: ”Ja, herre, du vet att jag älskar dig.” Han sa till honom: ”Var en herde för mina små får.” ^17 Han frågade för tredje gången: ”Simon, Johannes son, älskar du mig?” Petrus blev bedrövad när Jesus frågade honom för tredje gången: ”Älskar du mig?” Så han svarade: ”Herre, du vet ju redan allt. Du vet att jag älskar dig!” Jesus sa: ”Se till att mina små får har bete.

Tisdag 15 juli

Var en herde för mina små får. ([Joh. 21:16])

”Var herdar för Guds hjord”, uppmanade Petrus sina medäldste. (1 Petr. 5:1–4) Vi vet att du som är äldste älskar dina bröder och systrar och vill ta hand om dem. Men ibland kanske du känner att du varken hinner eller orkar göra allt det du skulle vilja. Berätta i så fall för Jehova precis hur du känner. Petrus skrev: ”Den som tjänar ska förlita sig på Guds kraft.” ([1 Petr. 4:11]) Dina bröder och systrar kanske får kämpa med problem som inte går att lösa helt och hållet i den här världen. Men kom ihåg att ”den högste herden”, Jesus, kan hjälpa dem bättre än någon annan. Han kan göra det både nu och i den nya världen. Det Jehova vill att de äldste ska göra är helt enkelt att älska vännerna, vara herdar för dem och vara ”föredömen för hjorden”. w23.09 30 § 13, 14

^ (Joh. 21:16) För andra gången frågade han: ”Simon, Johannes son, älskar du mig?” Han svarade: ”Ja, herre, du vet att jag älskar dig.” Han sa till honom: ”Var en herde för mina små får.”

^ (1 Petr. 5:1-4) Som medäldste, ja som vittne till Kristus lidande och som delaktig i den härlighet som ska uppenbaras, vädjar jag därför* till de äldste bland er: ^2 Var herdar för Guds hjord som ni har fått ansvar för. Tjäna som tillsyningsmän* inför Gud, inte av tvång utan villigt, inte girigt* utan uppriktigt. ^3 Ni ska inte härska över dem som är Guds egendom,* utan ni ska vara föredömen för hjorden. ^4 Och när den högste herden har uppenbarats ska ni krönas med härlighetens segerkrans som aldrig vissnar.

Eller ”ger jag följande uppmaning”.

Eller ”Vaka över den”.

Eller ”inte för att skaffa er fördelar på ett oärligt sätt”.

Eller ”arv”.

^ (1 Petr. 4:11) Den som talar ska tala som om det var uttalanden från Gud, och den som tjänar ska förlita sig på Guds kraft. Då kan Gud bli upphöjd i allt genom Jesus Kristus. Äran och makten tillhör honom i evigheters evighet. Amen.

Onsdag 16 juli

Jehova vet att de visas resonemang är meningslösa. ([1 Kor. 3:20])

Vi måste undvika att fastna i ett mänskligt tänkesätt. Om vi börjar se saker ur ett mänskligt perspektiv kanske vi glömmer Jehova och hans normer. ([1 Kor. 3:19]) ”Den här världens vishet” går ofta ut på att vi ska följa minsta motståndets lag. Några av de kristna i Pergamon och Thyatira tog efter människor som levde omoraliskt och tillbad avgudar. Jesus tillrättavisade de här församlingarna för att de tolererade sexuell omoral. ([Upp. 2:14,][20]) På liknande sätt kan vår omgivning försöka få oss att acceptera det som inte är rätt. Och familjemedlemmar och bekanta kanske menar att vi är onödigt hårda mot oss själva. De kanske säger att det inte är så viktigt att följa Bibelns moralnormer och att de är gammalmodiga. Men ibland kanske vi tycker att vägledningen som vi får från Jehova inte är tillräcklig. Och då kanske vi till och med frestas att gå ”utöver det som står skrivet”. ([1 Kor. 4:6]) w23.07 16 § 10, 11

^ (1 Kor. 3:20) Det står också: ”Jehova vet att de visas resonemang är meningslösa.”

^ (1 Kor. 3:19) Den här världens vishet är nämligen dårskap i Guds ögon. Det står ju skrivet: ”Han fångar de visa i deras egen slughet.”

^ (Upp. 2:14) Men jag har några saker emot dig. Några hos dig följer Bịleams lära, han som lärde Balak hur han skulle gillra en fälla för israeliterna, så att de åt sådant som hade offrats åt avgudar och ägnade sig åt sexuell omoral.*

Se Ordförklaringar.

^ (Upp. 2:20) Men det jag har emot dig är att du tolererar den där kvinnan Isẹbel, som kallar sig profetissa. Med sin lära vilseleder hon mina tjänare att ägna sig åt sexuell omoral* och att äta sådant som offrats åt avgudar.

Se Ordförklaringar.

^ (1 Kor. 4:6) Bröder, för er skull har jag tillämpat detta på mig själv och på Apollos, för att ni med hjälp av oss ska kunna lära er regeln: ”Gå inte utöver det som står skrivet.” Annars kan ni bli stolta och börja favorisera någon på bekostnad av en annan.

Torsdag 17 juli

En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider. ([Ords. 17:17])

Jesus mamma, Maria, behövde styrka. Hon var inte gift, och ändå skulle hon bli gravid. Hon hade aldrig haft egna barn förut, och nu skulle hon uppfostra den blivande Messias. Och hon hade aldrig haft sex med någon, så hur skulle hon förklara att hon var gravid för Josef, som hon var förlovad med? ([Luk. 1:26–33]) Hur fick Maria styrka? Hon tog hjälp av andra. Hon bad till exempel Gabriel om mer information. ([Luk. 1:34]) Och sedan reste hon hela vägen till sin släkting, Elisabet, som bodde i bergsbygden i Juda. Elisabet berömde Maria, och dessutom framförde hon en profetia om Marias ofödda barn. ([Luk. 1:39–45]) Maria konstaterade att Jehova hade ”gjort mäktiga gärningar med sin arm”. ([Luk. 1:46–51]) Han använde Gabriel och Elisabet för att styrka henne. w23.10 14, 15 § 10–12

^ (Ords. 17:17) En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider.

^ (Luk. 1:26-33) När Elisabet var i sjätte månaden sände Gud ängeln Gabriel till staden Nasaret i Galileen, ^27 till en ung kvinna* som hette Maria. Hon var förlovad med en man av Davids släkt som hette Josef. ^28 När ängeln kom in till henne sa han: ”Du rikt välsignade! Jehova är med dig.” ^29 Hon blev djupt skakad av ängelns ord och försökte förstå vad hans hälsning kunde betyda. ^30 Så han sa: ”Du behöver inte vara rädd, Maria, för Gud är med dig. ^31 Du ska bli med barn och föda en son, och du ska ge honom namnet Jesus. ^32 Han kommer att vara stor och kallas den Högstes son. Jehova Gud ska ge honom hans förfader Davids tron, ^33 och han ska regera som kung över Jakobs avkomlingar för evigt, och hans styre ska inte få något slut.”

Ordagrant ”jungfru”.

^ (Luk. 1:34) Men Maria sa till ängeln: ”Hur ska det gå till? Jag har ju inte legat med någon man.”

^ (Luk. 1:39-45) Kort därefter gav sig Maria av och skyndade sig upp i bergsbygden, till en stad i Juda, ^40 och hon gick in i Sakarjas hus och hälsade på Elisabet. ^41 När Elisabet hörde Marias hälsning sparkade barnet till i hennes mage, och Elisabet uppfylldes av helig ande. ^42 Hon ropade: ”Av alla kvinnor är du den mest välsignade, och välsignat är barnet du väntar! ^43 Hur kommer det sig att jag får denna förmån, att min herres mor besöker mig? ^44 När jag hörde din hälsning sparkade barnet till av glädje i magen. ^45 Lycklig är du som trodde på det som sades till dig, för allt som Jehova har lovat ska gå i uppfyllelse.”

^ (Luk. 1:46-51) Och Maria sa: ”Min själ upphöjer Jehova, ^47 och mitt hjärta jublar över min Gud och räddare,* ^48 för han har lagt märke till sin enkla tjänare. Från denna stund ska alla generationer prisa mig lycklig, ^49 för den Mäktige har gjort något stort för mig, och heligt är hans namn. ^50 I generation efter generation vilar hans barmhärtighet över dem som vördar honom. ^51 Han har gjort mäktiga gärningar med sin arm, han har skingrat dem som har stolta hjärtan och sinnen.

Eller ”frälsare”.

Fredag 18 juli

Han gjorde oss till ett kungarike, till präster åt sin Gud och Far. ([Upp. 1:6])

Ett begränsat antal av Jesus lärjungar har blivit smorda med helig ande, och de har därför ett särskilt förhållande till Jehova. De här 144 000 smorda ska vara präster i himlen tillsammans med Jesus. ([Upp. 14:1]) När de fortfarande är kvar på jorden blir de smorda av Jehova och adopterade som hans söner. Det heliga i tälthelgedomen representerar det här speciella förhållandet de har till Jehova. ([Rom. 8:15–17]) Det allra heligaste representerar himlen, där Jehova bor. Förhänget, som skilde det heliga från det allra heligaste, representerar Jesus fysiska kropp. Och så länge han var en människa av kött och blod kunde han inte komma till himlen och tjäna som överstepräst i det andliga templet. När han offrade sitt liv öppnade han även möjligheten för de smorda att få liv i himlen. Och de måste också avstå från sitt liv här på jorden för att kunna få sin belöning i himlen. (1 Kor. 15:50; Hebr. 10:19, 20) w23.10 28 § 13

^ (Upp. 1:6) och han gjorde oss till ett kungarike, till präster åt sin Gud och Far. Ja, honom tillhör äran och makten för evigt. Amen.

^ (Upp. 14:1) Sedan såg jag lammet stå på Sions berg och tillsammans med lammet 144 000, som hade lammets namn och dess Fars namn skrivna på sina pannor.

^ (Rom. 8:15-17) För ni har inte fått en ande som gör er till slavar och får er att känna fruktan igen, utan ni har fått en ande som tillhör dem som blir adopterade som söner. Denna ande får oss att ropa: ”Abba, Far!” ^16 Anden själv vittnar tillsammans med vår ande om att vi är Guds barn. ^17 Och är vi barn är vi också arvingar, Guds arvingar och Kristus medarvingar, förutsatt att vi lider tillsammans med Kristus så att vi kan bli förhärligade tillsammans med honom.

^ (1 Kor. 15:50) Men jag säger er, bröder: Kött och blod kan inte ärva Guds rike, inte heller kan det förgängliga ärva det oförgängliga.*

Eller ”oförstörbara”.

^ (Hebr. 10:19, 20) Bröder, tack vare Jesus blod har vi alltså mod* att gå på vägen till den heliga platsen. ^20 Den vägen öppnade* han för oss som en ny och levande väg genom förhänget, det vill säga hans kropp.

Eller ”tillförsikt”.

Ordagrant ”invigde”.

Lördag 19 juli

Tiden skulle inte räcka till om jag skulle berätta om Gideon. ([Hebr. 11:32])

Gideon höll sig lugn när Efraims män kritiserade honom. ([Dom. 8:1–3]) Han blev inte arg, utan visade respekt genom att lyssna på dem, och han svarade på ett vänligt sätt. Det gjorde att situationen lugnade ner sig. De äldste kan göra som Gideon genom att lyssna noga på andra och vara milda om de får kritik. ([Jak. 3:13]) Då bidrar de till friden i församlingen. När Gideon fick beröm för sin seger över Midjan riktade han uppmärksamheten på Jehova. (Dom. 8:22, 23) Hur kan de äldste efterlikna Gideon? De kan ge Jehova äran för det de gör. (1 Kor. 4:6, 7) Om en äldste till exempel får beröm för att han är en duktig undervisare kan han rikta uppmärksamheten på Bibeln eller på den övning vi får från Jehovas organisation. Ibland kan det vara bra för de äldste att fundera på om de drar för mycket uppmärksamhet till sig själva när de undervisar. w23.06 4 § 7, 8

^ (Hebr. 11:32) Och vad mer ska jag säga? Tiden skulle inte räcka till om jag skulle berätta om Gịdeon, Barak, Simson, Jefta och David och om Samuel och de andra profeterna.

^ (Dom. 8:1-3) Sedan sa Efraims män till honom: ”Varför gjorde du så här mot oss? Varför bad du inte oss om hjälp när du drog ut i krig mot Midjan?” Och de skällde ut honom. ^2 Men han sa till dem: ”Vad har jag gjort jämfört med er? Är inte Efraims efterskörd bättre än Abiẹsers druvskörd? ^3 Det var ju er som Gud använde för att besegra Midjans furstar Oreb och Seeb. Så vad har jag gjort jämfört med er?” När han hade sagt det lugnade de ner sig.*

Ordagrant ”kom deras ande mot honom till ro”.

^ (Jak. 3:13) Finns det någon som är vis och förståndig bland er? Då ska han visa det genom sitt goda uppförande, genom handlingar som kännetecknas av den mildhet som kommer av visheten.

^ (Dom. 8:22, 23) Längre fram sa Israels män till Gịdeon: ”Styr över oss, du och din son och din sonson, för du befriade oss från midjaniterna.” ^23 Men Gịdeon sa till dem: ”Varken jag eller min son ska styra över er. Det är Jehova som ska styra över er.”

^ (1 Kor. 4:6, 7) Bröder, för er skull har jag tillämpat detta på mig själv och på Apollos, för att ni med hjälp av oss ska kunna lära er regeln: ”Gå inte utöver det som står skrivet.” Annars kan ni bli stolta och börja favorisera någon på bekostnad av en annan. ^7 För vad gör dig bättre än någon annan? Vad har du som du inte har fått? Och om du har fått allt du har, varför skryter du då som om du inte hade fått det?

Söndag 20 juli

Mina tankar är inte era tankar. ([Jes. 55:8])

Om vi känner att våra böner inte blir besvarade kan vi fråga oss själva: Ber jag om rätt sak? Vi tror ofta att vi vet vad som är bäst för oss. Men det vi ber om kanske inte är det bästa för oss i långa loppet. Det kanske finns en bättre lösning på problemet än den vi ber om. Och kan det vara så att det vi ber om inte är i enlighet med Jehovas vilja? ([1 Joh. 5:14]) Tänk till exempel på föräldrar som ber Jehova att se till att deras barn stannar kvar i sanningen. Det kan ju verka som en rimlig bön. Men Jehova tvingar ingen att tjäna honom. Han vill att vi alla, även våra barn, ska välja att tillbe honom. (5 Mos. 10:12, 13;[30:19, 20]) Så i stället kan föräldrarna be Jehova hjälpa dem att nå barnets hjärta, så att han eller hon börjar älska Jehova och vill bli hans vän. ([Ords. 22:6;][Ef. 6:4]) w23.11 21 § 5; 23 § 12

^ (Jes. 55:8) ”Mina tankar är inte era tankar, och era vägar är inte mina vägar”, säger Jehova.

^ (1 Joh. 5:14) Och vi är övertygade om att* vad vi än ber Gud om så hör han oss, så länge det är enligt hans vilja.

Eller ”vi kan tala fritt och öppet till honom, för”.

^ (5 Mos. 10:12, 13) Och nu, Israel, vad begär Jehova, er Gud, av er? Bara att ni har djup respekt för* Jehova, er Gud, vandrar på alla hans vägar, älskar honom, tjänar Jehova, er Gud, av hela ert hjärta och hela er själ* ^13 och håller Jehovas bud och stadgar som jag ger er i dag, till ert eget bästa.

Eller ”fruktar”.

Se Ordförklaringar.

^ (5 Mos. 30:19, 20) I dag lägger jag fram för er livet och döden, välsignelsen och förbannelsen. Himlen och jorden blir vittnen till ert val. Ni ska välja livet för att få leva, ni och era efterkommande, ^20 genom att älska Jehova, er Gud, lyssna till honom och hålla fast vid honom. För Jehova ger er liv och kan låta er leva länge i det land som han lovade att ge era förfäder Abraham, Isak och Jakob.”

^ (Ords. 22:6) Undervisa ditt barn* om den väg han bör gå, så följer han den även när han blir gammal.

Ordagrant ”en pojke”.

^ (Ef. 6:4) Och ni fäder, irritera inte era barn, utan ta hand om dem genom att fostra och vägleda dem i enlighet med Jehovas vilja.

Måndag 21 juli

Fortsätt trösta varandra. (1 Thess. 4:18)

Att trösta andra är ett viktigt sätt att visa kärlek. Varför är det så? Det ord som Paulus använde här för ”trösta” betyder enligt ett bibliskt uppslagsverk ”stå bredvid en person för att uppmuntra honom när han genomgår en svår prövning”. Så när vi tröstar, stöttar och uppmuntrar våra bröder och systrar när de har det svårt, hjälper vi dem att hålla ut och fortsätta vara lojala mot Jehova. Varje gång vi finns där för våra vänner visar vi att vi älskar dem. (2 Kor. 7:6, 7,[13]) Det finns ett nära samband mellan att ha medkänsla och att trösta och uppmuntra andra. Vad är det för samband? Det är medkänsla som får oss att vilja trösta andra och göra det lättare för dem när de har det svårt. Så det börjar med att vi känner för andra, och sedan kommer det till uttryck när vi tröstar och uppmuntrar dem. Paulus kopplade ihop Jehovas medkänsla med att han ger tröst. Han beskriver Jehova som ”den innerliga barmhärtighetens Far och all trösts Gud”. ([2 Kor. 1:3]) w23.11 9, 10 § 8–10

^ (1 Thess. 4:18) Så fortsätt trösta varandra med dessa ord.

^ (2 Kor. 7:6, 7) Men Gud, som tröstar de modfällda, tröstade oss genom Titus besök. ^7 Och det var inte bara det som uppmuntrade oss, utan också att han hade blivit så uppmuntrad av er. För han berättade att ni längtar efter mig, att ni känner djup sorg och att ni uppriktigt bryr er om mig, och det gjorde mig ännu gladare.

^ (2 Kor. 7:13) Detta har varit till tröst för oss. Men det är inte allt. Något som gjorde oss ännu mer uppmuntrade var att se Titus glädje. För ni har allesammans uppmuntrat honom.*

Ordagrant ”hans ande”.

^ (2 Kor. 1:3) Vår Herre Jesus Kristus Gud och Far förtjänar all lovprisning. Han är den innerliga barmhärtighetens Far och all trösts Gud,

Tisdag 22 juli

Låt oss också glädjas under svårigheter. ([Rom. 5:3])

Alla som följer Jesus kan räkna med svårigheter. Tänk på Paulus. Han sa till vännerna i Thessalonike: ”När vi var hos er brukade vi förvarna er om att vi skulle få utstå prövningar, och som ni vet är det precis vad som har hänt.” ([1 Thess. 3:4]) Och till dem som bodde i Korinth skrev han: ”Vi vill att ni ska känna till de svårigheter som vi råkade ut för ... Vi var till och med rädda att vi skulle förlora livet.” ([2 Kor. 1:8;][11:23–27]) Kristna i dag kan också förvänta sig att råka ut för svårigheter av olika slag. ([2 Tim. 3:12]) Vänner och släktingar kanske behandlar dig illa för att du är ett vittne. Har du fått problem på jobbet för att du alltid vill vara ärlig? ([Hebr. 13:18]) Har du fått motstånd från myndigheterna för att du vittnar för andra? Det finns mycket som vi kan behöva gå igenom, men Paulus säger att vi kan vara glada trots det. w23.12 10, 11 § 9, 10

^ (Rom. 5:3) Men inte bara det, utan låt oss också glädjas under svårigheter, eftersom vi vet att svårigheterna ger uthållighet,

^ (1 Thess. 3:4) För när vi var hos er brukade vi förvarna er om att vi skulle få utstå prövningar, och som ni vet är det precis vad som har hänt.

^ (2 Kor. 1:8) Bröder, vi vill att ni ska känna till de svårigheter som vi råkade ut för i provinsen Asia. Vi upplevde extrem press som vi inte kunde klara i egen kraft. Vi var till och med rädda att vi skulle förlora livet.

^ (2 Kor. 11:23-27) Tjänar de Kristus? Jag svarar som en galning: Jag med, fast ännu mer! Jag har ju arbetat mer, suttit i fängelse mer, blivit slagen, ja, jag vet inte hur många gånger, och har ofta varit nära döden. ^24 Fem gånger har judarna gett mig 39 slag, ^25 tre gånger har jag blivit piskad med spö, en gång har jag blivit stenad, tre gånger har jag lidit skeppsbrott, ett dygn har jag kämpat ute på öppet hav. ^26 Jag har ofta varit på resande fot och mött faror från floder och faror bland rövare, faror från mina landsmän och från folk från nationerna, faror i städerna, i vildmarken, på havet och bland falska bröder. ^27 Det har varit slit och släp, sömnlösa nätter och kyla, hunger och törst, och jag har ofta saknat både mat och kläder.

^ (2 Tim. 3:12) Ja, alla som vill vara hängivna Gud som lärjungar till Kristus Jesus kommer att bli förföljda.

^ (Hebr. 13:18) Fortsätt be för oss, för vi är övertygade om att vi har ett rent samvete, och vi vill vara ärliga i allt vi gör.

Onsdag 23 juli

Ni har dragit olycka över mig. ([1 Mos. 34:30])

Jakob drabbades av många problem. Två av Jakobs söner, Simeon och Levi, smutsade ner både familjens och Jehovas namn. Dessutom dog hans älskade fru Rakel när hon födde deras andre son. Och när Jakob blev äldre var han tvungen att flytta till Egypten på grund av en svält. (1 Mos. 35:16–19;[37:28;][45:9–11,][28]) Trots att Jakob drabbades av många problem fortsatte han att lita på Jehova och hans löften, och Jehova visade att han älskade honom för det. Till exempel välsignade Jehova Jakob och gjorde honom rik. Och tänk vad glad han måste ha blivit när Jehova såg till att han fick träffa Josef igen! Han hade ju trott att han var död i många år. Jakob kunde hantera alla problem han drabbades av därför att han hade Jehova som nära vän. (1 Mos. 30:43;[32:9, 10;][46:28–30]) När vi håller oss nära Jehova kan han hjälpa oss också att hantera svåra saker i livet. w23.04 15 § 6, 7

^ (1 Mos. 34:30) Då sa Jakob till Simeon och Levi: ”Ni har dragit olycka över mig* och gjort så att jag blivit hatad av* invånarna i landet, av kanaanéerna och perisséerna. Vi är ju så få, och de kommer säkert att gå samman och överfalla oss. Både jag och min familj kommer att utplånas.”

Eller ”gjort mig till en utstött”.

Eller ”gjort mig till en stank för”.

^ (1 Mos. 35:16-19) Sedan lämnade de Betel. När de fortfarande hade ganska långt kvar till Efrat började Rakel få värkar, och förlossningen blev mycket svår. ^17 Men när det var som värst sa barnmorskan till henne: ”Var inte orolig, du kommer att få en son även denna gång.” ^18 Och när hennes liv höll på att rinna ut (för hon höll på att dö) gav hon pojken namnet Ben-Oni,* men hans far kallade honom Benjamin.* ^19 Och Rakel dog, och hon begravdes på vägen till Efrat, det vill säga Betlehem.

Betyder ”min sorgs son”.

Betyder ”högra handens son”.

^ (1 Mos. 37:28) Och när de midjanitiska köpmännen kom förbi drog Josefs bröder upp honom ur brunnen och sålde honom till ismaeliterna för 20 silverstycken. Köpmännen förde sedan Josef till Egypten.

^ (1 Mos. 45:9-11) Skynda er hem till far och säg till honom: ’Så här säger din son Josef: ”Gud har gjort mig till herre över hela Egypten. Kom ner till mig. Dröj inte! ^10 Du ska få bo i landet Gosen så att du är nära mig, du, dina barn, dina barnbarn, dina hjordar och allt vad du har. ^11 Där ska jag se till att du får mat, för det är fortfarande fem år kvar av hungersnöden. Om du inte flyttar kommer du och din familj att drabbas av fattigdom och du kommer att förlora allt du har.”’

^ (1 Mos. 45:28) ”Jag är övertygad, min son Josef lever!” utbrast Israel. ”Jag måste få träffa honom innan jag dör.”

^ (1 Mos. 30:43) Och Jakob blev mycket rik, och han skaffade sig många får och getter, tjänare och tjänstekvinnor, kameler och åsnor.

^ (1 Mos. 32:9, 10) Sedan bad Jakob till Gud: ”Jehova, min far Abrahams Gud och min far Isaks Gud, du som sa till mig: ’Återvänd till ditt land och till dina släktingar, så ska jag se till att det går bra för dig.’ ^10 Jag förtjänar inte all lojal kärlek och all godhet som du har visat din tjänare. Jag hade bara min stav när jag gick över Jordan, och nu står jag här med två läger.

^ (1 Mos. 46:28-30) Jakob skickade Juda i förväg för att berätta för Josef att de var på väg. När de kom in i landet Gosen ^29 spände Josef för sin vagn och gav sig av för att möta sin far Israel där. När de möttes kastade han sig om halsen på honom och grät en lång stund. ^30 Sedan sa Israel till Josef: ”Nu kan jag dö, för nu har jag sett dig och vet att du lever.”

Torsdag 24 juli

Jehova är min herde. Jag ska aldrig sakna någonting. ([Ps. 23:1])

I [Psalm 23] berättade David att han litade på att Jehova älskade honom och brydde sig om honom. Han beskriver den nära vänskap som han och Jehova hade och kallade honom för sin herde. David litade fullständigt på Jehovas vägledning, och han var helt beroende av Jehova. Han visste att Jehova skulle visa sin kärlek mot honom varje dag under resten av hans liv. Varför kunde han vara så säker på det? David visste att Jehova brydde sig om honom, eftersom Jehova alltid hade sett till att han fick allt han behövde. Han visste också att Jehova var hans vän och att han hade Jehovas godkännande. Han visste att Jehova skulle fortsätta ta hand om honom oavsett vad som skulle hända i framtiden. Allt det här gjorde att han inte oroade sig, utan kunde känna sig glad. ([Ps. 16:11]) w24.01 28, 29 § 12, 13

^ (Ps. 23:1) Jehova är min herde. Jag ska aldrig sakna någonting.

^ (Ps. 23:0-6) En sång av David. 23 Jehova är min herde. Jag ska aldrig sakna någonting.  ^2 Han låter mig vila på gröna betesmarker, till vattenrika viloplatser* leder han mig.  ^3 Han ger mig nya krafter. Han leder mig på rätta stigar* för sitt namns skull.  ^4 Även om jag vandrar i den djupa skuggans dal fruktar jag inget ont, för du är med mig, din käpp och din stav är min trygghet.*  ^5 Mitt ibland mina fiender dukar du ett bord åt mig. Du smörjer mitt huvud med olja,* min bägare är fylld till brädden.  ^6 Din godhet och lojala kärlek ska följa mig alla mina dagar, jag ska bo i Jehovas hus så länge jag lever.

Eller möjligen ”till lugna vatten”.

Ordagrant ”spår”.

Eller ”tröstar mig”.

Eller ”Din olja är välgörande för mitt huvud”.

^ (Ps. 16:11) Du visar mig livets väg. I din närhet* fylls jag av glädje. Vid din högra sida varar lyckan* för evigt.

Ordagrant ”Inför ditt ansikte”.

Eller ”är det ljuvlighet”.

Fredag 25 juli

Jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen. ([Matt. 28:20])

Sedan andra världskriget har Jehovas folk tagit vara på den frihet som funnits i stora delar av världen genom att göra så mycket som möjligt i tjänsten. Det har gjort att många har lärt känna Jehova och att de goda nyheterna har nått ut över hela världen. I dag fortsätter bröderna i den styrande kretsen att låta Jesus vägleda dem. De vill att hans syn på saker ska återspeglas i anvisningarna som de ger till församlingarna och som kretstillsyningsmän och äldstebröder utgår från när de ger vägledning. Det här stämmer bra med det som sägs i Bibeln om att smorda äldste är i Jesus ”högra hand”. ([Upp. 2:1]) Självklart är även de bröderna ofullkomliga och gör misstag, precis som Mose, Josua och apostlarna. (4 Mos. 20:12; Jos. 9:14, 15;[Rom. 3:23]) Men det är ändå så att Jesus vägleder den trogne tjänaren och alla andra äldstebröder, och det kommer han att fortsätta göra. Vi har därför all anledning att lita på den vägledning som bröderna i organisationen ger oss. w24.02 23, 24 § 13, 14

^ (Matt. 28:20) och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (Upp. 2:1) Skriv till ängeln för församlingen i Efesos: Så här säger han som håller de sju stjärnorna i sin högra hand och som vandrar bland de sju lampställen av guld:

^ (4 Mos. 20:12) Senare sa Jehova till Mose och Aron: ”Eftersom ni inte litade på mig och inte höll mig helig inför Israels folk, ska ni inte få föra in folket i det land som jag ska ge dem.”

^ (Jos. 9:14, 15) Då undersökte männen* deras proviant, men de frågade inte Jehova. ^15 Så Josua slöt fred med dem och ingick ett förbund om att låta dem leva, och folkets* hövdingar bekräftade det med en ed.

Eller ”tog männen något av”.

Ordagrant ”församlingens”.

^ (Rom. 3:23) Alla har ju syndat och saknar Guds härlighet.

Lördag 26 juli

Efterlikna Gud, som hans älskade barn. ([Ef. 5:1])

Vi kan göra Jehova glad genom att prata om honom på ett sätt som visar att vi är tacksamma mot honom och att vi älskar honom. När vi är i tjänsten är vårt främsta mål att hjälpa andra att komma närmare Jehova och börja känna för honom på samma sätt som vi gör. ([Jak. 4:8]) Vi vill gärna visa andra hur han beskrivs i Bibeln och berätta om hans kärlek, rättvisa, vishet, kraft och andra fina egenskaper. Vi kan också lovprisa Jehova i vår vardag genom att försöka efterlikna honom. När vi gör det sticker vårt fina uppförande ut i den här världen, och andra kanske lägger märke till att vi är annorlunda och undrar varför. (Matt. 5:14–16) Det här kan ge oss möjlighet att berätta för andra varför vi gör som vi gör. Och det kan göra att andra vill lära känna Jehova. När vi lovprisar Jehova på de här sätten blir han väldigt glad. (1 Tim. 2:3, 4) w24.02 10 § 7

^ (Ef. 5:1) Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn,

^ (Jak. 4:8) Närma er Gud, så ska han närma sig er. Gör era händer rena, ni syndare, och rena era hjärtan, ni obeslutsamma.

^ (Matt. 5:14-16) Ni är världens ljus. Man kan inte dölja en stad som ligger på ett berg. ^15 Och när man tänder en oljelampa ställer man den inte under en korg, utan man sätter den på lampstället så att den lyser på alla i huset. ^16 Låt alltså ert ljus lysa för människor, så att de kan se era goda gärningar och ära er Far i himlen.

^ (1 Tim. 2:3, 4) Detta är mycket fint i Guds, vår räddares, ögon och något han uppskattar. ^4 Hans vilja är ju att alla slags människor ska bli räddade och få ingående kunskap om sanningen.

Söndag 27 juli

Han ska både uppmuntra och tillrättavisa. ([Tit. 1:9])

En ung broder har stor nytta av att utveckla olika förmågor. Det kommer att hjälpa honom att ta på sig ansvar i församlingen, sköta ett jobb för att försörja sig själv eller sin familj och ha bra relationer till andra. Han kan till exempel försöka bli bra på att läsa och skriva. I [Psalm 1:1–3] kommer det fram att man blir lycklig när man läser Bibeln varje dag och tänker på det man har läst. En broder som gör det kommer att lära sig hur Jehova tänker, och det kommer att hjälpa honom att dra rätt slutsatser. ([Ords. 1:3, 4]) Bröder som är bra på att undervisa och ge råd från Bibeln är värdefulla för vännerna i församlingen. Om du kan läsa och skriva bra kommer det att hjälpa dig att ha tal och ge svar som andra har nytta av och som bygger upp deras tro. Det gör också att du kan göra anteckningar som kommer att hjälpa dig att bygga upp din egen tro och att uppmuntra andra. w23.12 26, 27 § 9–11

^ (Tit. 1:9) Han ska hålla sig helt till det pålitliga ordet när han undervisar, så att han både kan uppmuntra genom att lära ut det som är sunt* och tillrättavisa dem som sätter sig upp mot ordet.

Eller ”uppbyggande”.

^ (Ps. 1:1-3) Lycklig är den som inte följer de ondas råd, den som inte går på syndarnas väg eller sitter i de hånfullas sällskap,  ^2 utan har sin glädje i Jehovas lag och läser och begrundar den* dag och natt.  ^3 Han blir som ett träd planterat vid vattenströmmar, ett träd som ger frukt i rätt tid och aldrig tappar sina blad. Allt han gör lyckas han med.

Eller ”läser i den med låg röst”.

^ (Ords. 1:3, 4) de ger vägledning som föder insikt, rättfärdighet, gott omdöme* och god moral.*  ^4 Den som är oerfaren får klokhet, den som är ung får kunskap och tankeförmåga.

Eller ”det som är rätt”.

Eller ”rättvisa”.

Måndag 28 juli

Han som är i gemenskap med er är större än han som är i gemenskap med världen. ([1 Joh. 4:4])

När du känner dig rädd kan du tänka på vad Jehova kommer att göra i framtiden när djävulen är borta. På den regionala sammankomsten 2014 fick vi se en iscensättning med en pappa som pratade med sin familj, och han formulerade om orden i 2 Timoteus 3:1–5 för att visa hur livet kommer att bli i paradiset. De här verserna skulle kunna låta så här: ”I den nya världen ska det vara bättre än någonsin. Människor ska vara osjälviska, älska andliga skatter, vara blygsamma, ödmjuka, lovprisa Gud, lyda sina föräldrar, vara tacksamma, lojala, kärleksfulla mot sina familjer, samarbetsvilliga, alltid prata positivt om andra, ha självbehärskning, vara milda, älska det goda, vara pålitliga, medgörliga och prestigelösa. De ska älska Gud i stället för njutningar, och religionen ska vara en verklig kraft i deras liv. Håll dig nära dem!” Brukar du prata med din familj eller med andra bröder och systrar om hur det kommer att bli i den nya världen? w24.01 6 § 13, 14

^ (1 Joh. 4:4) Ni står på Guds sida,* mina kära barn, och ni har segrat över dem,* för han som är i gemenskap med er är större än han som är i gemenskap med världen.

Eller ”Ni är av Gud”.

Dvs. de falska profeterna.

^ (2 Tim. 3:1-5) Du ska veta att i de sista dagarna ska det vara kritiska tider som är svåra att hantera. ^2 För människor ska vara egoistiska, älska pengar, vara skrytsamma, stolta, hädare, olydiga mot föräldrar, otacksamma, illojala, ^3 kärlekslösa, omedgörliga, förtalare, obehärskade, våldsamma, utan kärlek till det goda, ^4 förrädare, obstinata och självgoda. De ska älska njutningar i stället för Gud ^5 och ha ett sken av att vara religiösa, men religionen är ingen verklig kraft i deras liv. Håll dig borta från dem!

Tisdag 29 juli

Jag har godkänt dig. ([Luk. 3:22])

Visst är det underbart att veta att Jehova är nöjd med oss som grupp! I Bibeln står det att ”Jehova gläds över sitt folk”. ([Ps. 149:4]) Men ibland kan man känna sig nere och fundera: ”Är Jehova nöjd med mig?” I Bibeln står det om flera trogna tjänare som kände så ibland. (1 Sam. 1:6–10;[Job 29:2,][4;][Ps. 51:11]) Bibeln visar också tydligt att vi kan bli godkända av Jehova, trots att vi är ofullkomliga. Hur kan vi bli det? Vi måste tro på Jesus och bli döpta. ([Joh. 3:16]) Då visar vi för alla att vi har ångrat våra synder och lovar Jehova att göra hans vilja. ([Apg. 2:38;][3:19]) Han blir väldigt glad när han ser att vi gör det här för att få en nära relation till honom. När vi gör vårt bästa för att hålla det här löftet kommer Jehova att vara nöjd med oss och se oss som sina nära vänner. ([Ps. 25:14]) w24.03 26 § 1, 2

^ (Luk. 3:22) och den heliga anden kom ner över honom i form av en duva, och det hördes en röst från himlen: ”Du är min son, som jag älskar. Jag har godkänt dig.”

^ (Ps. 149:4) För Jehova gläds över sitt folk, han pryder de ödmjuka med räddning.

^ (1 Sam. 1:6-10) Penịnna* trakasserade och förödmjukade henne hela tiden för att Jehova inte hade gett henne några barn, ^7 och detta pågick år efter år. Varje gång Hanna gick upp till Jehovas hus trakasserade Penịnna henne så mycket att hon bara grät och inte ville äta. ^8 Men hennes man Elkạna sa: ”Varför gråter du, Hanna, och varför äter du inte? Varför är du så ledsen?* Du har ju mig. Är jag inte värd mer för dig än tio söner?” ^9 Efter en offermåltid i Silo reste sig Hanna och gick till Jehovas tempel,* och där vid dörrposten satt prästen Eli på en stol. ^10 Hanna var djupt bedrövad, och hon började be till Jehova och gråta förtvivlat.

Eller ”Hennes rival”.

Eller ”Varför är ditt hjärta sorgset?”

Dvs. tälthelgedom.

^ (Job 29:2) ”Jag längtar tillbaka till månader som gått, till dagar då Gud beskyddade mig,

^ (Job 29:4) då jag var i min krafts dagar, då mitt hem var välsignat med Guds vänskap,

^ (Ps. 51:11) Driv inte bort mig från din närhet, ta inte ifrån mig din heliga ande.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (Apg. 2:38) Petrus svarade: ”Ångra er och bli döpta i Jesus Kristus namn, så att era synder kan bli förlåtna. Då ska ni få den heliga anden som gåva.*

Eller ”den heliga andens fria gåva”.

^ (Apg. 3:19) Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter,

^ (Ps. 25:14) De som har respekt för Jehova blir hans nära vänner, sitt förbund gör han känt för dem.

Augusti

Fredag 1 augusti

Den rättfärdige drabbas av många problem, men Jehova finns alltid där för att hjälpa honom. ([Ps. 34:19])

Tänk på två viktiga saker som nämns i den här versen. 1) De som tjänar Jehova drabbas av problem. 2) Jehova finns alltid där för att hjälpa oss. Hur gör han det? Bland annat genom att hjälpa oss att ha realistiska förväntningar på livet i den här världen. Han har lovat att vi ska kunna vara glada när vi tjänar honom, men han har inte lovat oss ett problemfritt liv. ([Jes. 66:14]) Han vill att vi ska fokusera på framtiden, där vi ska få njuta av ett underbart liv för alltid. (2 Kor. 4:16–18) Och fram till dess hjälper och stöttar han oss varje dag. (Klag. 3:22–24) Vad kan vi lära oss av sådana som tjänat Jehova både på Bibelns tid och i vår tid? Livet blir inte alltid som vi har tänkt oss. Men när vi litar på Jehova kommer han alltid att finnas där för att hjälpa och stötta oss. ([Ps. 55:22]) w23.04 14, 15 § 3, 4

^ (Ps. 34:19) Den rättfärdige drabbas av många problem,* men Jehova finns alltid där för att hjälpa honom.

Eller ”olyckor”.

^ (Jes. 66:14) Ni ska se detta och känna glädje i hjärtat, benen i er kropp ska få nytt liv likt det gröna gräset. Och Jehova ska uppenbara sin kraft* för sina tjänare, men sina fiender ska han fördöma.”

Ordagrant ”hand”.

^ (2 Kor. 4:16-18) Därför ger vi inte upp. För även om vår yttre människa tynar bort, så förnyas ju vår inre människa dag för dag. ^17 Våra prövningar är ju tillfälliga och väger lätt jämfört med den oöverträffade* och eviga härlighet som de leder till. ^18 Vi håller inte blicken fäst vid det synliga, utan vid det osynliga. För det synliga är tillfälligt, men det osynliga är evigt.

Ordagrant ”allt tyngre”.

^ (Klag. 3:22-24) Tack vare Jehovas lojala kärlek är det inte ute med oss, för hans barmhärtighet upphör aldrig. ^23 Den förnyas varje morgon, din trofasthet är stor. ^24 ”Jehova är min andel”, har jag sagt, ”därför ska jag tålmodigt vänta på honom.”

^ (Ps. 55:22) Kasta din börda på Jehova, han kommer att hjälpa dig. Han låter aldrig den rättfärdige falla.*

Eller ”vackla”.

^ ***w23 april s. 14-15 Jehova hjälper dig att hantera oväntade problem***
^3 Läs Psalm 34:19. Tänk på två viktiga saker som nämns i den här versen. 1) De som tjänar Jehova drabbas av problem. 2) Jehova finns alltid där för att hjälpa oss. Hur gör han det? Bland annat genom att hjälpa oss att ha realistiska förväntningar på livet i den här världen. Han har lovat att vi ska kunna vara glada när vi tjänar honom, men han har inte lovat oss ett problemfritt liv. (Jes. 66:14) Han vill att vi ska fokusera på framtiden, där vi ska få njuta av ett underbart liv för alltid. (2 Kor. 4:16–18) Och fram till dess hjälper och stöttar han oss varje dag. (Klag. 3:22–24)

^4 Vi ska se vad vi kan lära oss av några personer som tjänat Jehova både på Bibelns tid och i vår tid. Som vi vet blir livet inte alltid som vi har tänkt oss. Men vi litar på Jehova, och han kommer alltid att finnas där för att hjälpa och stötta oss. (Ps. 55:22) När vi läser om de här personerna kan du fundera på: Hur skulle jag ha reagerat i en liknande situation? Hur kan de här exemplen hjälpa mig att lita ännu mer på Jehova? Och hur kan jag använda det här i mitt eget liv?

^ ***w23 oktober s. 8 Är du ”redo att lyda”?***
^9 Bibeln visar att man ska underordna sig myndigheterna. (Rom. 13:1) Många håller med om att myndigheterna fyller en viktig funktion och att åtminstone en del av lagarna de stiftar är bra att följa. Men de kanske tycker att de inte behöver följa lagar som de inte gillar eller som känns orättvisa. Ta till exempel det här med att betala skatt. I ett europeiskt land gjordes en undersökning, och en fjärdedel av dem som deltog i den tyckte att man inte behöver betala de skatter som känns orättvisa. Därför är det inte så överraskande att bara ungefär två tredjedelar av de skatter som ska betalas i det landet kommer in.

^ ***w23 oktober s. 9 Är du ”redo att lyda”?***
^11 Vi kan lära oss mycket av Josef och Maria, som var villiga att lyda myndigheterna även när det var svårt att göra det. (Läs Lukas 2:1–6.) Maria var höggravid när de ställdes inför en svår situation. Augustus, kejsaren i Rom, begärde att alla i riket skulle registreras. För Josef och Maria innebar det här att de behövde ta sig till Betlehem – en resa på omkring 15 mil i krävande terräng. Det här måste ha varit särskilt tufft för Maria. Och hon och Josef kanske var oroliga för både hennes egen och barnets säkerhet. Tänk om hon skulle börja föda när de var på resande fot. Hon var ju gravid med den framtida Messias. Hade det kunnat vara en ursäkt att inte lyda myndigheternas befallning?

^12 Josef och Maria följde den här lagen trots att det kostade på för dem. Och Jehova välsignade att de var lydiga. De kom tryggt fram till Betlehem, och Maria födde en frisk bebis. Hon fick till och med vara med och uppfylla en profetia. (Mik. 5:2)

^ ***w23 april s. 21 Uppmuntra varandra på mötena***
^6 Känner du dig nervös för att vara med och svara? Det är många som känner precis som du. Men fundera på vad du kan göra för att bli mindre nervös, så att du kan uppmuntra dina bröder och systrar genom att svara. Vad skulle det kunna vara?

^7 Du kanske kan påminna dig de förslag som har funnits i tidigare nummer av Vakttornet. Ett sådant förslag är att förbereda sig noga. (Ords. 21:5) Ju bättre insatt du är i materialet, desto lättare blir det att vara med och svara. Ett annat förslag är att försöka ha korta svar. (Ords. 15:23; 17:27) Du blir förmodligen mindre nervös om du inte ska säga så mycket. Det kan också bli lättare för vännerna att hänga med om det är bara en eller två meningar i stället för ett långt svar. När du ger korta svar med egna ord märks det att du är bra förberedd och har förstått tanken i artikeln.

^8 Men tänk om du har prövat några av de här förslagen och ändå känner att det är en kamp att svara mer än en eller två gånger. Kom ihåg att Jehova ser hur du anstränger dig och att han älskar dig för det. (Luk. 21:1–4) Han förväntar aldrig att vi ska göra mer än vi kan klara av. (Fil. 4:5) Fundera på vad som känns rimligt för dig, sätt upp ett mål och be om att du ska kunna känna dig lugn. Det målet kanske kan vara att ge ett kort svar.

^ ***w23 juni s. 10-11 Håll dig redo för Jehovas dag***
^8 Ta på pansaret över bröstet och ta på hjälmen. Paulus liknar oss vid soldater som är rustade och redo för strid. (Läs 1 Thessalonikerna 5:8.) En soldat i tjänst förväntas alltid vara redo för strid. Det är på liknande sätt med oss. Vi håller oss redo för Jehovas dag när vi har på oss ”tron och kärleken som pansar över bröstet och hoppet om räddning som hjälm”. De här egenskaperna är till stor hjälp för oss.

^9 Ett bröstpansar skyddade en soldats hjärta, och tro och kärlek skyddar vårt bildliga hjärta. De här egenskaperna hjälper oss att fortsätta tjäna Jehova och följa Jesus. Tron får oss att lita på att Jehova kommer att belöna oss för allt vi gör för honom. (Hebr. 11:6) Och den får oss att fortsätta vara lojala mot vår ledare, Jesus, även om vi måste utstå svårigheter. Vi kan få en starkare tro genom att tänka på fina exempel i vår tid som har fortsatt att vara trogna mot Jehova trots förföljelse och ekonomiska svårigheter. Och vi kan undvika att gå i fällan att satsa på pengar och saker om vi försöker ta efter vänner som har förenklat sitt liv och satt sanningen först.

^ ***w23 maj s. 29-30 Du kan nå dina andliga mål***
^11 Be om självkontroll. Det första man tänker på när man hör självkontroll är kanske att det hjälper oss att inte göra det som är fel. Men självkontroll hjälper oss också att göra det som är rätt, särskilt om det vi ska göra är svårt eller vi inte känner för det. Självbehärskning, eller självkontroll, är en del av andens frukt. Så be Jehova om helig ande. Då kommer du att kunna bli bättre på den här egenskapen. (Luk. 11:13; Gal. 5:22, 23) David, som nämndes tidigare, berättar att bönen hjälpte honom. Han ville få en bättre rutin för sitt personliga studium. Han säger: ”Jag bad Jehova om hjälp att kunna ha självkontroll. Det gjorde att jag kunde få i gång en bra studierutin som jag har hållit fast vid.”

^12 Vänta inte på de perfekta omständigheterna. I den här världen kommer vi aldrig att ha det. Så om vi väntar på det perfekta läget kanske vi aldrig når vårt mål. (Läs Predikaren 11:4.) En broder som heter Dayniel säger: ”Det finns inga perfekta omständigheter, så det är ingen idé att vänta på dem. Det bästa är att bara sätta i gång.” En broder i Uganda som heter Paul lyfter fram en annan anledning till att inte skjuta upp saker: ”När vi sätter i gång trots att omständigheterna inte är perfekta så ger vi Jehova något att välsigna.” (Mal. 3:10)

^13 Ta små steg i början. Ibland kanske vi inte känner oss motiverade för att vårt mål känns omöjligt att nå. Känner du det så? I så fall kanske du skulle kunna sätta upp delmål. Om du har som mål att bli bättre på en egenskap kanske du kan tänka på hur du kan visa den i små situationer i vardagen. Om du har som mål att läsa hela Bibeln kanske du kan börja med att läsa korta stunder. Tomáš, som nämndes tidigare, ville läsa Bibeln på ett år men hade svårt att nå det målet. Han säger: ”Jag insåg att det var ett för högt tempo för mig. Så jag bestämde mig för att testa igen, men den här gången hade jag som mål att bara läsa några stycken varje dag och tänka på det jag läste. Det här gjorde att jag började njuta av min bibelläsning.” När Tomáš började tycka om att läsa Bibeln kunde han börja läsa längre stunder. Och till slut hade han läst igenom hela Bibeln.

^ ***w23 maj s. 17-19 Fortsätt gå på ”Helighetens väg”***
^15 År 1919 förlorade det stora Babylon sitt grepp om Guds folk. Det året framträdde ”den trogne och förståndige tjänaren”, precis i rätt tid för att kunna välkomna uppriktiga människor till den nyöppnade ”Helighetens väg”. (Matt. 24:45–47) De kunde lära känna Jehova och hans vilja delvis tack vare det arbete som redan hade gjorts för att förbereda vägen. (Ords. 4:18) De kunde också börja göra förändringar i sitt liv så att det stämde med Jehovas rena normer. Han förväntar aldrig att hans folk ska göra alla nödvändiga förändringar på en gång, utan han hjälper sitt folk steg för steg. (Se rutan ”Jehova renar sitt folk steg för steg”.) Tänk vad underbart det kommer att bli när vi alltid gör det som är rätt i Jehovas ögon! (Kol. 1:10)

”HELIGHETENS VÄG” ÄR FORTFARANDE ÖPPEN

^16 Alla vägar behöver underhållas regelbundet. Och underhållsarbetet på ”Helighetens väg” har pågått ända sedan 1919 för att fler ska kunna lämna det stora Babylon. När den trogne och förståndige tjänaren tillsattes tog de genast itu med sitt arbete, och år 1921 gav de ut en bibelstudiebok som hette Guds Harpa. Den hjälpte människor att lära sig grunderna i Bibeln och fick så småningom en spridning på närmare sex miljoner exemplar på 36 språk. Det var många som kom med i sanningen tack vare den. På senare tid har vi fått en fantastiskt fin publikation för att leda bibelkurser, Ett hopp om en ljus framtid. Jehova har använt sin organisation för att ge oss ett ständigt flöde av andlig mat som hjälper oss alla att fortsätta gå på ”Helighetens väg”. (Läs Jesaja 48:17; 60:17.)

^ ***w23 maj s. 19 Fortsätt gå på ”Helighetens väg”***
^17 Man skulle kunna säga att den som tackar ja till en bibelkurs börjar gå på ”Helighetens väg”. En del går bara en liten bit på den och lämnar den sedan. Andra har bestämt sig för att fortsätta på den tills de når fram till slutdestinationen. Vad är det?

^18 För de smorda leder ”Helighetens väg” till ”Guds paradis” i himlen. (Upp. 2:7) Och för dem som hoppas leva på jorden leder den här vägen fram till slutet av de 1 000 åren, då alla kommer att vara fullkomliga. Går du på den här vägen? Se dig då inte tillbaka, och lämna den inte förrän du är framme i den nya världen. Vi önskar dig en trevlig resa!

^ ***w23 juni s. 20 Vår respekt för Jehova skyddar oss***
NÄR vi ser hur moralen i den här världen sjunker känner vi det precis som Lot. Han ”var djupt oroad på grund av de onda människornas skamlösa uppförande”, eftersom han visste hur mycket Jehova hatar sådant. (2 Petr. 2:7, 8) Lot respekterade Jehova och älskade honom, och det fick honom att känna avsky för det som människor runt omkring honom höll på med. Vi är också omgivna av människor som inte bryr sig det minsta om Jehova och hans normer. Men trots det kan vi vara moraliskt rena om vi håller vår kärlek till Jehova stark och har djup respekt för honom. (Ords. 14:2)

^2 Jehova hjälper och uppmuntrar oss att göra det genom det vi kan läsa i Ordspråksboken. Alla vi som tjänar honom, män och kvinnor, unga och gamla, kan verkligen ha nytta av de visa råd som finns i den här boken.

^ ***w23 juni s. 21 Vår respekt för Jehova skyddar oss***
^5 När vi har respekt för Jehova är vi noga med vilka vi väljer som vänner. Leo, som bor i Kongo-Kinshasa, fick lära sig det den hårda vägen. När han hade varit döpt i fyra år började han umgås med sådana som påverkade honom negativt. Själv tänkte han att så länge han inte gjorde samma saker som de gjorde så syndade han inte mot Jehova. Men så småningom påverkades han så mycket av dem att han började missbruka alkohol och leva omoraliskt. Men så började han tänka på vad hans föräldrar, som var vittnen, hade lärt honom och hur bra han hade mått när han var engagerad i sanningen. Hur gick det till slut? Han tog sitt förnuft till fånga, och med hjälp av de äldste kunde han komma tillbaka till Jehova. I dag är han både äldste och specialpionjär.

^ ***w23 juli s. 4 Är du redo för den stora prövningen?***
^9 Tänk på vad som hände när de kristna i Judeen drabbades av en stor svält. När församlingen i Antiokia i Syrien fick höra talas om det kände de starkt för sina vänner i Judeen. Men det stannade inte där, utan de gjorde något också. De ”bestämde sig ... för att samla in det som var och en hade råd med och skicka det som nödhjälp till bröderna och systrarna i Judeen”. (Apg. 11:27–30) De hade bestämt sig för att hjälpa till även om de drabbade bodde långt därifrån. (1 Joh. 3:17, 18)

^10 Vi kan också visa medkänsla när vi får höra att våra bröder och systrar har drabbats av katastrofer. Vad kan vi göra för dem? Vi kan fråga de äldste om vi kan hjälpa till rent praktiskt, vi kan bidra ekonomiskt till den världsvida verksamheten och vi kan be för dem som har drabbats av katastrofer. (Ords. 17:17) Under 2020 bildades det mer än 950 hjälpkommittéer över hela världen för att ta hand om dem som behövde hjälp under covid-19-pandemin. Vi är verkligen tacksamma för allt arbete som vännerna har gjort. De har gett materiell hjälp och andlig uppmuntran och i en del fall reparerat eller byggt upp bostäder och möteslokaler. Vilket fint exempel på medkänsla! (Jämför 2 Korinthierna 8:1–4.)

^ ***w23 juli s. 6 Är du redo för den stora prövningen?***
^12 Varför behöver vi visa medkänsla under den stora prövningen? Bibeln visar att de som inte ger sitt stöd åt den här världens politiska system kommer att drabbas av problem, både nu och under den stora prövningen. (Läs Uppenbarelseboken 13:16, 17.) Våra bröder och systrar kanske kommer att behöva hjälp bara för att kunna få det allra nödvändigaste. När vår kung, Jesus Kristus, kommer för att döma människor vill vi att han ska se att vi har visat medkänsla mot andra och belöna oss. (Matt. 25:34–40)

^ ***w23 juli s. 21-22 Var resonlig som Jehova***
^6 Jesus var resonlig precis som Jehova. Han kom hit till jorden för att predika för ”de förlorade fåren bland Israels folk”. Men han var resonlig när han utförde det uppdraget. Vid ett tillfälle var det en kvinna som inte var från Israel som ville att han skulle bota hennes dotter, som plågades svårt av en demon. Jesus kände starkt för henne och botade dottern. (Matt. 15:21–28) Vi kan ta ett annat exempel. Jesus hade sagt att ”den som förnekar mig ... ska jag förneka”. (Matt. 10:33) Men hur gick det för Petrus som förnekade honom tre gånger? Jesus vägde in att Petrus hade en stark tro och att han ångrade sig. Efter sin uppståndelse sökte Jesus upp Petrus, och han berättade säkert för honom att han hade förlåtit honom och att han älskade honom. (Luk. 24:33, 34)

^7 Som vi har sett är Jehova och Jesus resonliga, och Jehova förväntar att vi också ska vara det. (Läs Filipperna 4:5.) Vi kan fråga oss själva: Uppfattar andra mig som resonlig, medgörlig och tolerant? Eller tycker de att jag är stelbent, hård och envis? Insisterar jag på att andra ska göra saker på det sätt som jag tycker är rätt? Eller lyssnar jag på andra och låter dem bestämma när det är möjligt? Ju mer resonliga vi blir, desto mer lika Jehova och Jesus blir vi. Vi ska titta närmare på två områden där vi behöver vara resonliga: när våra omständigheter förändras och när andra tycker och tänker annorlunda eller fattar andra beslut än vad vi gör.

^ ***w23 november s. 7 Jehova garanterar att jorden ska bli ett paradis***
^18 I den här artikeln har vi gått igenom olika skäl till att vi kan vara säkra på att jorden kommer att bli ett paradis. Vad skulle vi kunna säga för att hjälpa andra att också tro på det Jehova har lovat? För det första: Det är Jehova själv som lovar det här. I Uppenbarelseboken står det: ”Han som satt på tronen sa: ’Se! Jag gör allting nytt.’” Och Jehova har visheten, önskan och makten att se till att det blir som han har sagt. För det andra: Det här löftet är så säkert att det för Jehova är som att det redan har hänt. Han säger: ”Dessa ord är pålitliga och sanna. ... De har blivit verklighet!” För det tredje: När Jehova påbörjar någonting, så slutför han det också. Det förstår vi av uttrycket: ”Jag är Alfa och Omega.” Jehova kommer en gång för alla bevisa att Satan inte är något mer än en simpel lögnare och att han har misslyckats med att hindra Jehova från att förverkliga sin avsikt.

^19 Varje gång du är ute i tjänsten och berättar för andra varför vi kan lita på det Jehova har lovat, stärker du också din egen tro. Så vad kan du göra nästa gång du läser Uppenbarelseboken 21:4 och någon säger att det låter för bra för att vara sant? Du skulle kanske kunna läsa och förklara vers 5 och 6 och visa att Jehova har gett oss en garanti för att jorden ska bli ett paradis. (Jes. 65:16)

^ ***w23 augusti s. 24-25 Fortsätt visa tålamod***
^14 En del av oss har längtat efter den nya världen väldigt länge. Vi kanske trodde att slutet skulle ha kommit för länge sedan, och nu kanske vi är rädda att vi inte ska hinna uppleva det. Vad kan hjälpa oss att fortsätta ha tålamod? Tänk på Abraham. När han var 75 år och fortfarande inte hade några barn gav Jehova honom löftet: ”Jag ska göra dig till en stor nation.” (1 Mos. 12:1–4) Fick Abraham uppleva det? Inte helt och hållet. När han hade gått över floden Eufrat och väntat i 25 år föddes hans son Isak genom ett underverk, och efter ytterligare 60 år föddes barnbarnen Esau och Jakob. (Läs Hebréerna 6:15.) Men han fick aldrig se sina avkomlingar bli en stor nation och ärva det utlovade landet. Han fick dock en nära vänskap med Jehova. (Jak. 2:23) Och tänk vad spännande när Abraham får uppstå och får veta att hans tro och tålamod ledde till välsignelse för alla nationer. (1 Mos. 22:18) Vad kan vi lära oss av det här? Vi kanske inte personligen får vara med om att Jehovas alla löften uppfylls här och nu. Men om vi har tålamod precis som Abraham hade, kan vi vara säkra på att Jehova kommer att belöna oss både nu och i den nya världen. (Mark. 10:29, 30)

^ ***w23 september s. 10 Du som är ung – hur kommer ditt liv att bli?***
^9 Lär dig av Ussias bra beslut. Ussia var ödmjuk när han var ung. Han fick lära sig ”att respektera den sanne Guden”, och Jehova var med honom under större delen av hans 68-åriga liv. (Läs 2 Krönikeboken 26:1–5.) Han besegrade många av landets fiender och stärkte Jerusalems försvar. (2 Krön. 26:6–15) Han var säkert väldigt glad för allt som Jehova hade hjälpt honom att göra. (Pred. 3:12, 13)

^10 Lär dig av Ussias dåliga beslut. Ussia var van vid att andra följde hans order. Fick det honom kanske att tro att han kunde göra som han ville? En dag bestämde han sig hur som helst för att gå in i Jehovas tempel och helt fräckt försöka bränna rökelse på altaret, något som kungar inte fick göra. (2 Krön. 26:16–18) Översteprästen Asarja försökte prata med honom, men han blev vansinnig. Tyvärr gjorde det att han förstörde det som han hade byggt upp under alla de år han varit trogen mot Jehova, och han straffades med spetälska. (2 Krön. 26:19–21) Tänk så annorlunda hans liv hade sett ut om han bara hade fortsatt vara ödmjuk.

^ ***w23 september s. 31 Vad kan vi lära oss av Petrus två brev?***
^16 Vi har bara gått igenom några få lärdomar från Petrus två brev. Du kanske har upptäckt något som du skulle vilja bli bättre på. Skulle du till exempel vilja tänka oftare på hur underbart livet i den nya världen kommer att bli? Har du satt som mål att vittna på jobbet, i skolan eller i något annat sammanhang? Har du en känsla av att du skulle kunna älska dina bröder och systrar ännu mer? Och ni äldste, är ni inriktade på att göra allt ni kan för att ta hand om Jehovas får? När man är ärlig mot sig själv kan man upptäcka vissa svagheter, men bli inte nedslagen. Jesus är omtänksam och kommer att hjälpa dig. (1 Petr. 2:3) Petrus försäkrar oss: ”Gud ... [ska] själv fullända er utbildning. Han ska göra er fasta, han ska göra er starka, han ska ge er en säker grund.” (1 Petr. 5:10)

^17 Petrus kände sig en gång ovärdig att vara i närheten av Jesus. (Luk. 5:8) Men med Jehovas och Jesus kärleksfulla stöd gav han inte upp, utan fortsatte följa Jesus. Och därför lät Jehova Petrus ”träda in i det eviga rike som tillhör vår Herre och räddare, Jesus Kristus”. (2 Petr. 1:11) Vilken belöning! Petrus skrev: ”Ni närmar er målet för er tro, er räddning.” (1 Petr. 1:9) Om du precis som Petrus inte ger upp och låter Jehova öva dig kommer du att bli belönad med evigt liv.

^ ***w23 oktober s. 28-29 Ta vara på förmånen att få tillbe i Jehovas andliga tempel***
^15 Skuggan. Tälthelgedomen hade en förgård, som var ett inhägnat område där prästerna utförde sin tjänst. Där fanns det stora brännoffersaltaret av koppar och kopparkaret som var fyllt med vatten där prästerna tvättade sig innan de utförde sin tjänst. (2 Mos. 30:17–20; 40:6–8) Templen som byggdes senare, däremot, hade även en yttre förgård där de som inte var präster kunde tillbe.

^16 Verkligheten. Innan de smorda kan tjäna som präster med Jesus i himlen tjänar de lojalt här på jorden på den inre förgården av det andliga templet. Det stora karet med vatten som fanns på förgården på Israels tid är en viktig påminnelse både för dem och för dem som inte är smorda att hålla sig moraliskt och andligt rena. Men var i det andliga templet befinner sig den stora skaran, som lojalt stöder Jesus smorda bröder? Aposteln Johannes såg dem stå inför Jehovas tron, där de ”utför helig tjänst för honom dag och natt i hans tempel”, och det gör de på den yttre förgården här på jorden. (Upp. 7:9, 13–15) Visst är vi tacksamma för att Jehova har gett oss möjligheten att tillbe honom i det stora andliga templet?

^ ***w23 oktober s. 15-16 ”Han ska göra er starka”***
^14 Ett annat sätt som Jehova ger oss kraft på är genom de äldste. De är gåvor till oss från Jehova. (Jes. 32:1, 2) Så berätta för dem vad som gör dig orolig, och ta emot den hjälp de vill ge dig. Jehova använder dem för att göra dig stark.

TÄNK PÅ DITT FRAMTIDSHOPP

^15 Vårt framtidshopp kan ge oss kraft. (Rom. 4:3, 18–20) Vi har det fantastiska hoppet att leva för evigt, antingen i himlen eller i ett paradis på jorden. Vårt hopp hjälper oss att hålla ut i svåra tider, gå i tjänsten och klara av olika uppgifter i församlingen. (1 Thess. 1:3) Det var det hoppet som stärkte Paulus.

^16 Paulus behövde styrka. I sitt brev till korinthierna jämförde han sig själv med ett bräckligt lerkärl. Han skrev att han var pressad, rådvill, förföljd och slagen till marken. Hans liv var till och med i fara. (2 Kor. 4:8–10) Paulus skrev det här under sin tredje missionsresa. Han visste det nog inte då, men hans problem var långt ifrån över. Han skulle få möta upplopp, bli gripen, råka ut för ett skeppsbrott och hamna i fängelse.

^17 Paulus fick styrka av att fokusera på sitt hopp. (Läs 2 Korinthierna 4:16–18.) Han skrev till korinthierna att inget kunde göra honom missmodig, inte ens att hans kropp tynade bort. Hoppet om att få leva för evigt i himlen var så värdefullt för honom att han kunde gå igenom vilka svårigheter som helst. Han tänkte ofta på sitt hopp, och det gjorde att han fick ny styrka varje dag.

^ ***w23 december s. 11-12 Ditt hopp kommer att bli verklighet***
^13 Läs Romarna 5:4. Paulus säger att uthållighet leder till ”ett godkänt tillstånd”. Så du får alltså Jehovas godkännande när du håller ut. Det här betyder naturligtvis inte att Jehova tycker om att se dig gå igenom svårigheter och prövningar. Men han tycker om dig. Han ser att du håller ut, och därför godkänner han dig. Det är verkligen en uppmuntrande tanke! (Ps. 5:12)

^14 Som vi har sett höll Abraham ut under prövningar och Jehova godkände honom. Jehova såg honom som sin vän och betraktade honom som rättfärdig. (1 Mos. 15:6; Rom. 4:13, 22) Det viktiga för Jehova är inte hur mycket vi kan göra för honom eller vilka uppgifter vi har i organisationen. Han tycker om oss för att vi är lojala och håller ut. Och vi kan alla hålla ut, oavsett hur gamla vi är, vilken situation vi är i eller vilka förmågor vi har. Går du igenom någonting jobbigt just nu? I så fall kan du vara säker på att Jehova ser att du håller ut och godkänner dig. Om vi tar in den här tanken och förstår att Jehova godkänner oss, så kan det göra enorm skillnad i vårt liv. Och det kan göra vårt hopp ännu starkare.

^ ***w23 december s. 27 Unga bröder – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^12 Bli bra på att lyssna och uttrycka dig. Det här är något som är bra att lära sig redan som ung. Det innebär att du behöver lära dig att lyssna och försöka förstå andras tankar och känslor. (Ords. 20:5) Du kan lära dig att läsa av andras tonläge, ansiktsuttryck och kroppsspråk. Och för att lära dig det här behöver du umgås med andra i verkligheten. Om du bara mejlar och chattar med andra kan det göra det svårare för dig när du sedan umgås med någon. Därför är det viktigt att du hittar tillfällen att träffa andra på riktigt. (2 Joh. 12)

^13 Se till att du kan försörja dig. Enligt Bibeln har en broder ansvaret att försörja sig själv och sin familj. (Läs 1 Timoteus 5:8.) I en del länder är det vanligt att man lär sig ett yrke av sin pappa eller någon annan släkting. I andra länder lär man sig ett yrke när man går i skolan. Oavsett hur det är där du bor, så är det bra att du lär dig ett yrke så att du kan få ett jobb. (Apg. 18:2, 3; 20:34; Ef. 4:28) Det är bra att arbeta hårt och att slutföra det man påbörjar. Andra kommer att se det, och det gör det lättare för dig att få ett jobb i framtiden och behålla det. Sådana här egenskaper och förmågor kommer också att hjälpa dig att ta på dig mer ansvar längre fram i livet. Vi ska se på några exempel.

^ ***w23 juni s. 8 Håll dig redo för Jehovas dag***
NÄR BIBELN talar om Jehovas dag syftar det på en tid då Jehova dömer sina fiender och räddar sitt folk. Jehova har verkställt sådana domar flera gånger tidigare i historien. (Jes. 13:1, 6; Hes. 13:5; Sef. 1:8) I vår tid börjar Jehovas dag med angreppet på det stora Babylon och slutar med striden vid Harmageddon. För att överleva den dagen måste vi förbereda oss nu. Jesus lärde oss att vi inte bara måste göra oss redo för den stora prövningen, utan att vi också måste hålla oss redo för den. (Matt. 24:21; Luk. 12:40)

^2 I sitt första brev till församlingen i Thessalonike använde Paulus en del bildspråk för att hjälpa de kristna att hålla sig redo för Jehovas stora dag. Han visste att den inte skulle komma precis där och då. (2 Thess. 2:1–3) Ändå uppmanade han dem att vara redo för den som om den skulle komma i morgon. Och den uppmaningen kan vi också följa. Vi ska gå igenom hur han förklarade 1) hur Jehovas dag skulle komma, 2) vilka som inte skulle överleva den och 3) hur vi kan förbereda oss för att överleva.

^ ***w23 juli s. 14 Var ”fasta och orubbliga”***
I SLUTET PÅ 1970-talet byggdes en 60 våningar hög skyskrapa i Tokyo i Japan. Eftersom området ofta drabbas av jordbävningar var det många som undrade hur den här byggnaden skulle kunna klara av dem. Men ingenjörerna hade konstruerat byggnaden så att den var stabil men ändå tillräckligt flexibel för att kunna absorbera vibrationer från ett jordskalv. Vi som tjänar Jehova påminner om den här skyskrapan. Hur då?

^2 Vi behöver hitta balansen mellan att vara fasta och flexibla. Vi behöver vara fasta och orubbliga när det handlar om att stå upp för Jehovas lagar och normer. (Läs 1 Korinthierna 15:58.) Vi är ”redo att lyda” och kompromissar inte. Men samtidigt behöver vi vara resonliga och flexibla när vi kan – eller rentav måste – vara det. (Jak. 3:17) När vi har lärt oss att ha den här balansen kommer vi varken att vara för stränga eller för tillåtande. I den här artikeln ska vi se närmare på hur vi kan vara fasta och orubbliga. Vi ska också identifiera fem metoder som Satan använder för att försöka förstöra för oss och hur vi kan stå emot honom.

^ ***w24 januari s. 10-11 Förbered dig för årets viktigaste dag***
^7 När Jesus var på jorden fick han gå igenom många svåra saker, men ändå var han hela tiden lydig mot sin himmelske Far. Som liten var Jesus tvungen att underordna sig sina ofullkomliga föräldrar, fast han själv var fullkomlig. (Luk. 2:51) Som tonåring behövde han säkert stå emot pressen från andra som försökte få honom att gå emot sina föräldrar eller Jehova. Och som vuxen var han tvungen att stå emot Satans frestelser, bland annat den gången när Satan personligen försökte få honom att inte vara lojal mot Jehova. (Matt. 4:1–11) Satan hade bestämt sig för att försöka få Jesus att synda, så att han inte skulle kunna betala lösenoffret.

^8 Jesus fick också gå igenom andra svåra saker när han var här på jorden. Hans fiender förföljde honom och försökte döda honom. (Luk. 4:28, 29; 13:31) Han behövde hantera lärjungarnas ofullkomligheter. (Mark. 9:33, 34) Och när han ställdes inför rätta blev han utsatt för tortyr och förnedring, och sedan avrättades han på ett otroligt smärtsamt och förödmjukande sätt. (Hebr. 12:1–3) Och under de sista ögonblicken av sitt liv var han tvungen att klara sig utan Jehovas hjälp. (Matt. 27:46)

^9 Jesus fick gå igenom väldigt mycket för att kunna offra sitt liv för oss. Visst älskar vi honom ännu mer när vi tänker på att han var villig att göra allt det här för vår skull? (Läs 1 Petrus 1:8.)

^ ***w23 augusti s. 22 Fortsätt visa tålamod***
^8 Tålamod hjälper oss också att få bra relationer till andra. Om vi har tålamod lyssnar vi uppmärksamt när andra pratar. (Jak. 1:19) Tålamod bidrar också till friden. Det hindrar oss från att reagera för snabbt och säga något ovänligt när vi är stressade. Och vi brusar inte heller upp om någon sårar oss. I stället för att ge igen fortsätter vi ”att ha överseende med varandra och att villigt förlåta varandra”. (Läs Kolosserna 3:12, 13.)

^9 Om vi har tålamod blir det också lättare för oss att fatta bra beslut. Då gör vi inte saker impulsivt, utan vi tar oss tid att göra efterforskningar och analysera vilka valmöjligheter vi har. (Läs Ordspråksboken 21:5.) Om vi till exempel söker jobb kan det vara lätt att tacka ja till första bästa erbjudande, även om det skulle innebära att vi missar en del möten eller får mindre tid för tjänsten. Men om vi har tålamod kommer vi att ta oss tid att väga in sådana saker som arbetstider och restider och hur jobbet skulle påverka vår familj och vår andlighet. Tålamod kan alltså hjälpa oss att undvika dåliga beslut.

^ ***w24 mars s. 9 Fortsätt följa Jesus efter ditt dop***
^6 Du kommer fortfarande att behöva stå emot felaktiga impulser efter ditt dop. (1 Joh. 2:16) Du är ju trots allt en ofullkomlig avkomling till Adam. Ibland kanske du känner precis som Paulus gjorde. Han skrev: ”Den jag är innerst inne älskar verkligen Guds lag, men i min kropp ser jag en annan lag. Den för krig mot mitt sinnes lag och gör mig till fånge under syndens lag som är i min kropp.” (Rom. 7:22, 23) Sådana här känslor kan verkligen vara nedslående. Men om du tänker på det löfte du gav till Jehova när du överlämnade dig åt honom, så kommer det att motivera dig att stå emot felaktiga impulser när de dyker upp. Ja, överlämnandelöftet kommer faktiskt att göra livet lättare för dig. Hur då?

^7 När du överlämnar dig åt Jehova så säger du nej till dig själv. Det betyder att du säger nej till personliga önskningar och ambitioner som skulle gå emot hans vilja. (Matt. 16:24) Så när du ställs inför en prövning behöver du inte ens fundera på vad du ska göra. För dig finns det bara ett enda alternativ, och det är att vara lojal mot Jehova. Allt annat är otänkbart. Och när du är lojal liknar du Job. Även om han hamnade i en otroligt svår situation, sa han med övertygelse: ”Till mitt sista andetag ska jag förbli lojal!” (Job 27:5)

^ ***w24 februari s. 10 ”Lovprisa Jehovas namn”***
^8 Ingen i himlen eller på jorden känner Jehova bättre än hans egen son, Jesus. (Matt. 11:27) Jesus älskar verkligen sin Far, och han är ett fantastiskt exempel på att lovprisa Jehovas namn. (Joh. 14:31) Kvällen innan han dog bad han till Jehova och sammanfattade sin tjänst på jorden. Han sa: ”Jag har gjort ditt namn känt.” (Joh. 17:26) Hur gjorde han det?

^9 Jesus gjorde mer än att bara berätta för andra att Guds namn är Jehova. Judarna som Jesus undervisade visste ju redan det. Jesus förklarade vem personen bakom namnet är, och han gjorde det bättre än någon annan. (Joh. 1:17, 18) I de hebreiska skrifterna sägs det till exempel att Jehova är barmhärtig och medkännande. (2 Mos. 34:5–7) Jesus visade vad det innebär på ett väldigt levande sätt när han berättade liknelsen om den förlorade sonen. När vi läser om att pappan fick syn på sin ångerfulle son redan på långt håll och sprang och mötte honom, kramade om honom och förlät honom helt och hållet får vi en tydlig bild av hur medkännande och barmhärtig Jehova är. (Luk. 15:11–32) Jesus hjälper oss att förstå hur Jehova är som person.

^ ***w23 november s. 10 Vi fortsätter att älska varandra***
^10 Det finns ett nära samband mellan att ha medkänsla och att trösta och uppmuntra andra. Vad är det för samband? Det är medkänsla som får oss att vilja trösta andra och göra det lättare för dem när de har det svårt. Så det börjar med att vi känner för andra, och sedan kommer det till uttryck när vi tröstar och uppmuntrar dem. Paulus kopplade ihop Jehovas medkänsla med att han ger tröst. Han beskriver Jehova som ”den innerliga barmhärtighetens Far och all trösts Gud”. (2 Kor. 1:3) Barmhärtighet och medkänsla ligger väldigt nära varandra. Det är precis som det står i studienoten till den versen. Där sägs det att ”Gud kallas den innerliga barmhärtighetens Far eftersom medkänsla har sitt ursprung hos honom”. Och den medkänslan får honom att trösta oss ”i alla våra prövningar”. (2 Kor. 1:4) Så när vi har det svårt tröstar Jehova oss och ger oss ny energi, precis som en klunk vatten från en fjällbäck kan göra att vi orkar vidare på en vandring. Men hur kan vi vara som Jehova och ha medkänsla och trösta andra? Ett sätt är att arbeta på egenskaper som gör att vi vill trösta och uppmuntra andra. Vilka egenskaper är det?

^11 Paulus skrev:”Fortsätt trösta varandra.” Hur kan vi bygga upp den kärlek vi behöver för att inte bara göra det här ibland, utan hela tiden? Vi behöver arbeta på att bli medkännande, omtänksamma och kärleksfulla mot varandra, precis som man är i en familj. (Läs Kolosserna 3:12; 1 Petrus 3:8.) Hur kan det hjälpa oss? När sådana här egenskaper blir en del av oss kan vi inte låta bli att stötta och uppmuntra dem som har det svårt. Det är precis som Jesus sa: ”Det hjärtat är fullt av kommer ut genom munnen. En god människa tar fram det som är gott ur sitt goda förråd.” (Matt. 12:34, 35) Så ett viktigt sätt att visa att vi älskar våra bröder och systrar är att finnas där för dem och uppmuntra dem.

^ ***w23 augusti s. 8-9 Bibelns profetior och du***
^3 Vi måste be om hjälp om vi ska kunna förstå Bibelns profetior. Vi kan illustrera det så här: Tänk dig att du är på en plats där du aldrig har varit tidigare och att du har någon med dig som känner till området väl. Han vet exakt var ni är och vart vägarna leder. Du skulle säkert vara glad att du hade med dig en sådan vän. Det är på liknande sätt med Jehova. Han vet exakt var i tiden vi befinner oss och vad som ligger framför oss. Så för att förstå profetiorna i Bibeln måste vi vara ödmjuka och be honom om hjälp. (Dan. 2:28; 2 Petr. 1:19, 20)

^4 Jehova är som en omtänksam förälder som vill att hans barn ska få en fin framtid. (Läs Jeremia 29:11.) Men till skillnad från föräldrar kan Jehova berätta exakt vad som ska hända i framtiden. Han tog med förutsägelser i Bibeln så att vi kan få inblick i viktiga händelser innan de har inträffat. (Jes. 46:10) Bibelns profetior är som fina presenter från honom. Men hur kan du vara säker på att förutsägelserna i Bibeln kommer att slå in?

Lördag 2 augusti

Underordna er myndigheterna. ([Rom. 13:1])

Vi kan lära oss mycket av Josef och Maria, som var villiga att lyda myndigheterna även när det var svårt att göra det. ([Luk. 2:1–6]) Maria var höggravid när de ställdes inför en svår situation. Augustus, kejsaren i Rom, begärde att alla i riket skulle registreras. För Josef och Maria innebar det här att de behövde ta sig till Betlehem – en resa på omkring 15 mil i krävande terräng. Det här måste ha varit särskilt tufft för Maria. Och hon och Josef kanske var oroliga för både hennes egen och barnets säkerhet. Tänk om hon skulle börja föda när de var på resande fot. Hon var ju gravid med den framtida Messias. Hade det kunnat vara en ursäkt att inte lyda myndigheternas befallning? Josef och Maria följde den här lagen trots att det kostade på för dem. Och Jehova välsignade att de var lydiga. De kom tryggt fram till Betlehem, och Maria födde en frisk bebis. Hon fick till och med vara med och uppfylla en profetia. ([Mik. 5:2]) w23.10 8 § 9; 9 § 11, 12

^ (Rom. 13:1) Alla ska underordna sig myndigheterna, för det finns ingen myndighet som inte är från Gud. De existerande myndigheterna har inordnats av Gud i sina relativa ställningar.

^ (Luk. 2:1-6) Vid den tiden utfärdade kejsar Augustus en förordning om att alla i riket skulle registreras. ^2 (Den här första registreringen ägde rum när Quirịnius var ståthållare i Syrien.) ^3 Alla gav sig därför av till sin födelseort för att bli registrerade. ^4 Naturligtvis gjorde även Josef det. Han gav sig av från staden Nasaret i Galileen och gick till Judeen, till Davids stad, som kallas Betlehem, eftersom han härstammade från David. ^5 Han gick för att registreras tillsammans med Maria, som han nu var gift med och som var höggravid. ^6 Medan de var där var tiden inne för henne att föda.

^ (Mik. 5:2) Och du, Betlehem Efrạta, som är för liten för att räknas till Judas städer,* från dig ska jag låta en härskare över Israel komma. Hans ursprung är från forna dagar, från urminnes tider.

Eller ”tusenden”, ”släkter”.

Söndag 3 augusti

Uppmuntra varandra. ([Hebr. 10:25])

Känner du dig nervös för att vara med och svara på mötena? Något som kan hjälpa är att förbereda sig noga. ([Ords. 21:5]) Ju bättre insatt du är i materialet, desto lättare blir det att vara med och svara. Ett annat förslag är att försöka ha korta svar. ([Ords. 15:23;][17:27]) Du blir förmodligen mindre nervös om du inte ska säga så mycket. När du ger korta svar med egna ord märks det att du är bra förberedd och har förstått tanken i artikeln. Men tänk om du har prövat de här förslagen och ändå känner att det är en kamp att svara mer än en eller två gånger. Kom ihåg att Jehova ser hur du anstränger dig och att han älskar dig för det. ([Luk. 21:1–4]) Han förväntar aldrig att vi ska göra mer än vi kan klara av. ([Fil. 4:5]) Fundera på vad som känns rimligt för dig, sätt upp ett mål och be om att du ska kunna känna dig lugn. Det målet kanske kan vara att ge ett kort svar. w23.04 21 § 6–8

^ (Hebr. 10:25) och låt oss inte vara borta från våra möten, som några brukar vara, utan låt oss uppmuntra varandra. Detta behöver vi tänka på mer och mer ju närmare dagen vi kommer.

^ (Ords. 21:5) Den flitiges planer lyckas, men att handla förhastat leder bara till fattigdom.

^ (Ords. 15:23) Glad blir den som ger ett bra svar,* ja, vad är bättre än ett ord i rätt tid!

Ordagrant ”En man gläder sig över sin muns svar”.

^ (Ords. 17:27) Den kloke slösar inte med sina ord, och den förståndige håller huvudet kallt.*

Ordagrant ”är kall till sin ande”.

^ (Luk. 21:1-4) Jesus tittade upp och såg de rika lägga gåvor i bidragsbössorna. ^2 Han såg också en fattig änka som lade i två små mynt som knappt var värda något alls, ^3 och han sa: ”Jag säger er att den här fattiga änkan gav mer än alla de andra. ^4 De gav ju* av sitt överflöd, men i sin fattigdom* gav hon allt hon hade att leva av.”

Eller ”bidrog ju till gåvorna”.

Eller ”men trots att hon var så fattig”.

^ (Fil. 4:5) Gör er kända bland alla för att vara resonliga. Herren är nära.

Tisdag 5 augusti

Den som tittar på molnen får ingenting skördat. ([Pred. 11:4])

Den som har självkontroll kan styra sina känslor och handlingar. Självkontroll hjälper oss också att nå mål, särskilt om målet är svårt att nå eller om vi inte känner oss motiverade. Självbehärskning, eller självkontroll, är en del av andens frukt. Så be Jehova om helig ande. Då kommer du att kunna bli bättre på den här egenskapen. ([Luk. 11:13;] Gal. 5:22, 23) Vänta inte på de perfekta omständigheterna. I den här världen kommer vi aldrig att ha det. Så om vi väntar på det perfekta läget kanske vi aldrig når vårt mål. Ibland kanske vi inte känner oss motiverade för att vårt mål känns omöjligt att nå. Känner du det så? I så fall kanske du skulle kunna sätta upp delmål. Om du har som mål att bli bättre på en egenskap kanske du kan tänka på hur du kan visa den i små situationer i vardagen. Om du har som mål att läsa hela Bibeln kanske du kan börja med att läsa korta stunder. w23.05 29 § 11–13

^ (Pred. 11:4) Den som betraktar vinden får ingenting sått, och den som tittar på molnen får ingenting skördat.

^ (Luk. 11:13) Ni vill alltså ge goda gåvor till era barn, trots att ni är syndare. Tänk då hur mycket mer er Far i himlen vill ge helig ande till dem som ber honom om det!”

^ (Gal. 5:22, 23) Andens frukt däremot är kärlek, glädje, frid, tålamod, omtänksamhet, godhet, tro, ^23 mildhet och självbehärskning. Inget av detta strider mot någon lag.

Onsdag 6 augusti

De rättfärdigas stig är som gryningens ljus, som växer i klarhet tills det är full dag. ([Ords. 4:18])

Jehova har använt sin organisation för att ge oss ett ständigt flöde av andlig mat som hjälper oss alla att fortsätta gå på ”Helighetens väg”. ([Jes. 35:8;][48:17;][60:17]) Man skulle kunna säga att den som tackar ja till en bibelkurs börjar gå på ”Helighetens väg”. En del går bara en liten bit på den och lämnar den sedan. Andra har bestämt sig för att fortsätta på den tills de når fram till slutdestinationen. Vad är det? För de smorda leder ”Helighetens väg” till ”Guds paradis” i himlen. ([Upp. 2:7]) Och för dem som hoppas leva på jorden leder den här vägen fram till slutet av de 1 000 åren, då alla kommer att vara fullkomliga. Går du på den här vägen? Se dig då inte tillbaka, och lämna den inte förrän du är framme i den nya världen. w23.05 17 § 15, 16; 19 § 17, 18

^ (Ords. 4:18) Men de rättfärdigas stig är som gryningens ljus, som växer i klarhet tills det är full dag.

^ (Jes. 35:8) Och det ska gå en banad väg där. ”Helighetens väg” ska den kallas. Den orene ska inte färdas på den. Den tillhör dem som vandrar på den, inga oförståndiga får vandra där.

^ (Jes. 48:17) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (Jes. 60:17) I stället för koppar ska jag föra in guld, i stället för järn silver, i stället för trä koppar och i stället för sten järn. Jag ska insätta frid som dina tillsyningsmän och rättfärdighet som dina arbetsledare.

^ (Upp. 2:7) Den som har öron, han ska höra vad anden säger till församlingarna: Den som segrar ska jag låta äta av livets träd, som finns i Guds paradis.’

Torsdag 7 augusti

Vi älskar därför att han först älskade oss. ([1 Joh. 4:19])

När du tänker på allt som Jehova har gjort för dig kommer det att kännas helt självklart att du vill överlämna dig åt honom. (Ps. 116:12–14) I Bibeln står det att ”alla goda och fullkomliga gåvor” kommer från Jehova. ([Jak. 1:17]) Och den största av de gåvorna är att han har gett oss sin son som ett lösenoffer. Tänk hur stort det här är! Lösenoffret har gjort det möjligt för dig att få en nära relation till Jehova, och han har gett dig möjligheten att få leva för evigt. (1 Joh. 4:9, 10) Det bästa sättet att visa hur tacksam du är för allt Jehova har gjort för dig är att överlämna dig åt honom. (5 Mos. 16:17;[2 Kor. 5:15]) w24.03 5 § 8

^ (1 Joh. 4:19) Vi älskar därför att han först älskade oss.

^ (Ps. 116:12-14) Vad kan jag göra för Jehova, som har gjort så mycket för mig? ^13 Jag ska lyfta räddningens bägare,* och jag ska anropa Jehovas namn. ^14 Jag ska infria mina löften till Jehova inför hela hans folk.

Eller ”den storslagna räddningens bägare”.

^ (Jak. 1:17) Alla goda och fullkomliga gåvor kommer från ovan, från himlaljusens skapare. Han är alltid densamme, inte som den ständigt skiftande skuggan.*

Eller ”och hos honom finns ingen förändring som i skuggans växlingar”.

^ (1 Joh. 4:9, 10) På detta sätt blev Guds kärlek till oss tydlig: Gud sände sin enfödde son till världen för att vi skulle få liv genom honom. ^10 Denna kärlek består inte i att vi har älskat Gud, utan i att han har älskat oss och sänt sin son som ett försoningsoffer* för våra synder.

Eller ”för att skapa försoning”.

^ (5 Mos. 16:17) Var och en ska ge en gåva som står i proportion till den välsignelse som Jehova, er Gud, har gett er.

^ (2 Kor. 5:15) Och han dog för alla, för att de som lever inte längre ska leva för sig själva, utan för honom som dog för dem och blev uppväckt.

Fredag 8 augusti

Den som respekterar Jehova lever ett rent liv. ([Ords. 14:2])

När vi ser hur moralen i den här världen sjunker känner vi det precis som Lot. Han ”var djupt oroad på grund av de onda människornas skamlösa uppförande”, eftersom han visste hur mycket Jehova hatar sådant. (2 Petr. 2:7, 8) Lot respekterade Jehova och älskade honom, och det fick honom att känna avsky för det som människor runt omkring honom höll på med. Vi är också omgivna av människor som inte bryr sig det minsta om Jehova och hans normer. Men trots det kan vi vara moraliskt rena om vi håller vår kärlek till Jehova stark och har djup respekt för honom. Jehova hjälper och uppmuntrar oss att göra det genom det vi kan läsa i Ordspråksboken. Alla vi som tjänar honom, män och kvinnor, unga och gamla, kan verkligen ha nytta av de visa råd som finns i den här boken. När vi har respekt för Jehova är vi också noga med vilka vi väljer som vänner. w23.06 20 § 1, 2; 21 § 5

^ (Ords. 14:2) Den som respekterar Jehova lever ett rent liv, men den som föraktar honom går krokiga vägar.

^ (2 Petr. 2:7, 8) Men han räddade den rättfärdige Lot, som var djupt oroad på grund av de onda människornas skamlösa uppförande.* ^8 Dag efter dag plågades den här rättfärdige mannen av all ondska* som han såg och hörde talas om när han bodde bland dem.

Grekiska: asẹlgeia. Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”laglöshet”.

Lördag 9 augusti

Om någon vill bli min efterföljare ska han säga nej till sig själv och lyfta upp sin tortyrpåle varje dag och alltid följa mig. ([Luk. 9:23])

Du kanske har upplevt motstånd från familjen. Eller också kanske du har valt bort en del ekonomiska fördelar för att kunna satsa på sanningen. ([Matt. 6:33]) Du kan vara helt övertygad om att Jehova har lagt märke till det du har gjort för honom. ([Hebr. 6:10]) Och du har säkert upplevt att det Jesus sa verkligen stämmer: ”Det finns ingen som har lämnat hus eller bröder eller systrar eller mor eller far eller barn eller åkrar för min skull och för de goda nyheternas skull som inte ska få 100 gånger mer nu i den här tiden – hus, bröder, systrar, mödrar, barn och åkrar, tillsammans med förföljelse – och i den kommande tiden evigt liv.” (Mark. 10:29, 30) Du håller säkert med om att de belöningar du har fått mer än väl uppväger de uppoffringar du kan ha gjort. ([Ps. 37:4]) w24.03 9 § 5

^ (Luk. 9:23) Sedan sa han till alla: ”Om någon vill bli min efterföljare ska han säga nej till sig själv och lyfta upp sin tortyrpåle varje dag och alltid följa mig.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Hebr. 6:10) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.

^ (Mark. 10:29, 30) Jesus sa: ”Jag försäkrar er: Det finns ingen som har lämnat hus eller bröder eller systrar eller mor eller far eller barn eller åkrar för min skull och för de goda nyheternas skull ^30 som inte ska få 100 gånger mer nu i den här tiden – hus, bröder, systrar, mödrar, barn och åkrar, tillsammans med förföljelse – och i den kommande tiden evigt liv.

^ (Ps. 37:4) Låt Jehova vara din största glädje, så ska han uppfylla dina innersta önskningar.

Söndag 10 augusti

En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider. ([Ords. 17:17])

De kristna i Judeen drabbades av en stor svält. Och församlingen i Antiokia i Syrien ”bestämde sig ... för att samla in det som var och en hade råd med och skicka det som nödhjälp till bröderna och systrarna i Judeen”. (Apg. 11:27–30) De hade bestämt sig för att hjälpa till även om de drabbade bodde långt därifrån. (1 Joh. 3:17, 18) Vi kan också visa medkänsla när vi får höra att våra bröder och systrar har drabbats av katastrofer. Vad kan vi göra för dem? Vi kan fråga de äldste om vi kan hjälpa till rent praktiskt, vi kan bidra ekonomiskt till den världsvida verksamheten och vi kan be för dem som har drabbats av katastrofer. Våra bröder och systrar kanske kommer att behöva hjälp bara för att kunna få det allra nödvändigaste. När vår kung, Jesus Kristus, kommer för att döma människor vill vi att han ska se att vi har visat medkänsla mot andra och belöna oss. (Matt. 25:34–40) w23.07 4 § 9, 10; 6 § 12

^ (Ords. 17:17) En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider.

^ (Apg. 11:27-30) Vid den tiden kom några profeter från Jerusalem till Antiokịa. ^28 En av dem hette Ạgabos, och han förutsade genom anden att hela den bebodda jorden skulle drabbas av stor svält. Det inträffade mycket riktigt när Claudius var kejsare. ^29 Då bestämde sig lärjungarna för att samla in det som var och en hade råd med och skicka det som nödhjälp till bröderna och systrarna i Judeen, ^30 och så blev det. Och de skickade hjälpen till de äldste med Bạrnabas och Saul.

^ (1 Joh. 3:17, 18) Om någon har det han behöver här i livet och ser sin broder vara i nöd men ändå vägrar visa honom medkänsla, hur kan han då påstå att han älskar Gud? ^18 Mina kära barn, vår kärlek ska inte bara uttryckas i ord utan också i handling och med uppriktighet.

^ (Matt. 25:34-40) Sedan ska kungen säga till dem som står på hans högra sida: ’Kom, ni som har välsignats av min Far, och ta emot ert arv, det rike som har varit förberett åt er sedan världens grundläggning. ^35 För jag var hungrig, och ni gav mig något att äta. Jag var törstig, och ni gav mig något att dricka. Jag var hemlös,* och ni tog gästfritt emot mig. ^36 Jag var naken, och ni gav mig kläder. Jag var sjuk, och ni tog hand om mig. Jag satt i fängelse, och ni besökte mig.’ ^37 Då ska de rättfärdiga svara honom: ’Herre, när såg vi dig hungrig och gav dig mat eller törstig och gav dig något att dricka? ^38 När såg vi att du var hemlös och tog gästfritt emot dig eller naken och gav dig kläder? ^39 När såg vi att du var sjuk eller satt i fängelse och besökte dig?’ ^40 Då ska kungen svara: ’Jag säger er att det ni har gjort för en av de minsta av mina bröder, det har ni gjort för mig.’

Eller ”en främling”.

Måndag 11 augusti

Gör er kända bland alla för att vara resonliga. ([Fil. 4:5])

Jesus var resonlig precis som Jehova. Han kom hit till jorden för att predika för ”de förlorade fåren bland Israels folk”. Men han var resonlig när han utförde det uppdraget. Vid ett tillfälle var det en kvinna som inte var från Israel som ville att han skulle bota hennes dotter, som plågades svårt av en demon. Jesus kände starkt för henne och botade dottern. (Matt. 15:21–28) Vi kan ta ett annat exempel. Jesus hade sagt att ”den som förnekar mig ... ska jag förneka”. ([Matt. 10:33]) Men hur gick det för Petrus, som förnekade honom tre gånger? Jesus vägde in att Petrus hade en stark tro och att han ångrade sig. Efter sin uppståndelse sökte Jesus upp Petrus, och han berättade säkert för honom att han hade förlåtit honom och att han älskade honom. (Luk. 24:33, 34) Jehova och Jesus är resonliga, och Jehova förväntar att vi också ska vara det. w23.07 21 § 6, 7

^ (Fil. 4:5) Gör er kända bland alla för att vara resonliga. Herren är nära.

^ (Matt. 15:21-28) Sedan gick Jesus därifrån till området kring Tyros och Sidon. ^22 Och en fenicisk kvinna från den trakten kom och ropade: ”Herre, Davids son, hjälp mig! Min dotter plågas svårt av en demon.” ^23 Men han svarade inte. Så hans lärjungar gick fram och bad honom: ”Skicka i väg henne, för hon envisas med att ropa efter oss.” ^24 Då sa han: ”Jag har bara sänts ut till de förlorade fåren bland Israels folk.” ^25 Men då kom kvinnan fram och föll på knä inför honom och sa: ”Herre, hjälp mig!” ^26 Han svarade: ”Det är inte rätt att ta barnens bröd och kasta det till hundvalparna.” ^27 Hon sa: ”Det är sant, herre. Men valparna äter faktiskt smulorna som faller från deras herrars bord.” ^28 Då sa Jesus: ”Du har verkligen stark tro. Det ska bli som du vill.” Och i samma ögonblick blev hennes dotter frisk.

^ (Matt. 10:33) Men den som förnekar mig inför människor ska jag förneka inför min Far i himlen.

^ (Luk. 24:33, 34) Och de gav sig genast i väg tillbaka till Jerusalem. När de kom dit var de elva och de andra församlade, ^34 och de som var församlade sa: ”Det är faktiskt sant att Herren har blivit uppväckt, och han har visat sig för Simon!”

Tisdag 12 augusti

Döden ska inte finnas mer. ([Upp. 21:4])

Vad skulle vi kunna säga för att hjälpa andra att tro på Jehovas löfte om att jorden ska bli ett paradis? För det första: Det är Jehova själv som lovar det här. I Uppenbarelseboken står det: ”Han som satt på tronen sa: ’Se! Jag gör allting nytt.’” Och Jehova har visheten, önskan och makten att se till att det blir som han har sagt. För det andra: Det här löftet är så säkert att det för Jehova är som att det redan har hänt. Han säger: ”Dessa ord är pålitliga och sanna. ... De har blivit verklighet!” För det tredje: När Jehova påbörjar någonting, så slutför han det också. Det förstår vi av uttrycket: ”Jag är Alfa och Omega.” ([Upp. 21:6]) Jehova kommer en gång för alla att bevisa att Satan inte är något mer än en simpel lögnare och att han har misslyckats med att hindra Jehova från att förverkliga sin avsikt. Så om någon säger att Jehovas löfte för framtiden låter för bra för att vara sant, skulle du kanske kunna läsa och förklara Uppenbarelseboken 21:5, 6 och visa att Jehova har gett oss en garanti för att jorden ska bli ett paradis. ([Jes. 65:16]) w23.11 7 § 18, 19

^ (Upp. 21:4) Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

^ (Upp. 21:6) Och han sa till mig: ”De har blivit verklighet! Jag är Alfa och Omega,* början och slutet. Den som är törstig ska jag låta dricka fritt* ur källan med livets vatten.

Eller ”A och O”. Alfa och omega är den första och den sista bokstaven i det grekiska alfabetet.

Eller ”utan kostnad”.

^ (Upp. 21:5, 6) Han som satt på tronen sa: ”Se! Jag gör allting nytt.” Och han fortsatte: ”Skriv, för dessa ord är pålitliga och sanna.” ^6 Och han sa till mig: ”De har blivit verklighet! Jag är Alfa och Omega,* början och slutet. Den som är törstig ska jag låta dricka fritt* ur källan med livets vatten.

Eller ”A och O”. Alfa och omega är den första och den sista bokstaven i det grekiska alfabetet.

Eller ”utan kostnad”.

^ (Jes. 65:16) så att alla på jorden som vill bli välsignade ska bli välsignade av sanningens Gud,* och alla på jorden som svär en ed ska svära vid sanningens Gud.* Alla tidigare sorger* ska vara glömda, de ska vara dolda för mina ögon.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”problem”.

Onsdag 13 augusti

Jag ska göra dig till en stor nation. ([1 Mos. 12:2])

Det här var ett löfte som Jehova gav till Abraham när han var 75 år och fortfarande inte hade några barn. Fick Abraham uppleva att löftet infriades? Inte helt och hållet. När han hade gått över floden Eufrat och väntat i 25 år föddes hans son Isak genom ett underverk, och efter ytterligare 60 år föddes barnbarnen Esau och Jakob. ([Hebr. 6:15]) Men han fick aldrig se sina avkomlingar bli en stor nation och ärva det utlovade landet. Han fick dock en nära vänskap med Jehova. ([Jak. 2:23]) Och tänk vad spännande när Abraham får uppstå och får veta att hans tro och tålamod ledde till välsignelse för alla nationer. ([1 Mos. 22:18]) Vad kan vi lära oss av det här? Vi kanske inte personligen får vara med om att Jehovas alla löften uppfylls här och nu. Men om vi har tålamod precis som Abraham hade, kan vi vara säkra på att Jehova kommer att belöna oss både nu och i den nya världen. (Mark. 10:29, 30) w23.08 24 § 14

^ (1 Mos. 12:2) Jag ska göra dig till en stor nation. Jag ska välsigna dig, och jag ska göra ditt namn stort. Du ska bli till välsignelse för andra.

^ (Hebr. 6:15) Det var efter att Abraham hade visat tålamod som han fick detta löfte.

^ (Jak. 2:23) Så uppfylldes skriftstället som säger: ”Abraham trodde på Jehova,* och därför betraktades han som rättfärdig”, och han kallades Jehovas* vän.

Se Tillägg A5.

Se Tillägg A5.

^ (1 Mos. 22:18) Och genom din avkomma ska alla jordens nationer bli välsignade* därför att du har lyssnat till mig.’”

Eller ”välsigna sig”, ”skaffa sig en välsignelse”.

^ (Mark. 10:29, 30) Jesus sa: ”Jag försäkrar er: Det finns ingen som har lämnat hus eller bröder eller systrar eller mor eller far eller barn eller åkrar för min skull och för de goda nyheternas skull ^30 som inte ska få 100 gånger mer nu i den här tiden – hus, bröder, systrar, mödrar, barn och åkrar, tillsammans med förföljelse – och i den kommande tiden evigt liv.

Torsdag 14 augusti

Så länge han sökte Jehova gjorde den sanne Guden honom framgångsrik. ([2 Krön. 26:5])

Kung Ussia var ödmjuk när han var ung. Han fick lära sig ”att respektera den sanne Guden”, och Jehova var med honom under större delen av hans 68-åriga liv. (2 Krön. 26:1–4) Han besegrade många av landets fiender och stärkte Jerusalems försvar. (2 Krön. 26:6–15) Han var säkert väldigt glad för allt som Jehova hade hjälpt honom att göra. (Pred. 3:12, 13) Ussia var van vid att andra följde hans order. Fick det honom kanske att tro att han kunde göra som han ville? En dag bestämde han sig hur som helst för att gå in i Jehovas tempel och helt fräckt försöka bränna rökelse på altaret, något som kungar inte fick göra. (2 Krön. 26:16–18) Översteprästen Asarja försökte prata med honom, men han blev vansinnig. Tyvärr gjorde det att han förstörde det som han hade byggt upp under alla de år han varit trogen mot Jehova, och han straffades med spetälska. (2 Krön. 26:19–21) Tänk så annorlunda hans liv hade sett ut om han bara hade fortsatt vara ödmjuk. w23.09 10 § 9, 10

^ (2 Krön. 26:5) Ussịa sökte Gud så länge Sakarja levde, han som lärde honom att respektera den sanne Guden. Så länge han sökte Jehova gjorde den sanne Guden honom framgångsrik.

^ (2 Krön. 26:1-4) Hela Judas folk tog sedan Ussịa, som var 16 år, och gjorde honom till kung i hans far Amạzjas ställe. ^2 Han vann tillbaka Elot till Juda och återuppbyggde staden efter att kungen* hade gått till vila hos sina förfäder. ^3 Ussịa var 16 år när han blev kung, och han regerade 52 år i Jerusalem. Hans mor hette Jekọlja och var från Jerusalem. ^4 Och han gjorde det som var rätt i Jehovas ögon, precis som hans far Amạzja hade gjort.

Dvs. hans far Amazja.

^ (2 Krön. 26:6-15) Han drog ut och stred mot filistéerna och bröt igenom Gats, Jabnes och Ashdods murar. Sedan byggde han städer i Ashdodområdet och bland filistéerna. ^7 Den sanne Guden fortsatte att hjälpa honom mot filistéerna, mot araberna som bodde i Gur-Baal och mot meuniterna. ^8 Ammoniterna fick betala tribut till Ussịa. Ryktet om honom spreds ända till Egypten, för han blev oerhört mäktig. ^9 Ussịa byggde torn i Jerusalem vid Hörnporten, vid Dalporten och vid Strävpelaren och befäste dem. ^10 Han byggde också torn i vildmarken och grävde* många cisterner (för han hade mycket boskap). Han gjorde likadant i Shefẹla och på platån.* Han hade jordbrukare och vinodlare i bergen och på Karmel, för han älskade jordbruk. ^11 Ussịa byggde upp en välrustad armé. De drog ut i fält, organiserade i avdelningar. De mönstrades och inregistrerades av sekreteraren Jẹgiel och förmannen Maasẹja, under Hananjas befäl, en av kungens furstar. ^12 Sammanlagt var 2 600 släktöverhuvuden satta över dessa mäktiga krigare. ^13 De beväpnade styrkorna som de hade befäl över uppgick till 307 500 stridsberedda män, en mäktig armé som stod på kungens sida mot fienden. ^14 Ussịa utrustade hela armén med sköldar, lansar, hjälmar, pansarskjortor, bågar och slungstenar. ^15 Och i Jerusalem lät han tillverka krigsmaskiner, konstruerade av ingenjörer. De placerades på tornen och på murhörnen, och med dem kunde man avlossa pilar och slunga stora stenar. Det här gjorde honom ryktbar, för han fick enastående hjälp och blev stark och mäktig.

Eller ”högg ut”, troligen i berggrund.

Eller ”högslätten”.

^ (Pred. 3:12, 13) Jag har kommit fram till att det inte finns något bättre för dem än att vara glada och göra det som är gott så länge de lever. ^13 Att äta och dricka och att njuta av sitt hårda arbete, det är en gåva från Gud.

^ (2 Krön. 26:16-18) Men när han hade blivit mäktig blev han högmodig, och det ledde till hans fall. Han syndade mot Jehova, sin Gud, när han gick in i Jehovas tempel för att bränna rökelse på rökelsealtaret. ^17 Prästen Asarja och 80 andra modiga präster åt Jehova gick omedelbart in efter honom. ^18 De gick fram till kung Ussịa och sa till honom: ”Det är inte rätt av dig, Ussịa, att bränna rökelse åt Jehova! Det är bara prästerna, Arons avkomlingar, som har gjorts heliga, som får göra det. Gå ut ur helgedomen! Du har syndat, och Jehova Gud kommer inte att välsigna dig för det här.”

^ (2 Krön. 26:19-21) Men då blev Ussịa, som stod där med rökelsekaret i handen för att bränna rökelse, fullständigt rasande. Och under hans raseriutbrott mot prästerna slog spetälska ut på hans panna i deras närvaro, inne i Jehovas hus bredvid rökelsealtaret. ^20 När den främste prästen Asarja och alla de andra prästerna tittade på honom såg de att hans panna var angripen av spetälska. Så de drev snabbt ut honom därifrån, och han själv skyndade sig ut, eftersom Jehova hade straffat honom. ^21 Kung Ussịa var spetälsk fram till sin död. Och han fick bo i ett hus för sig själv, eftersom han hade spetälska och var utestängd från Jehovas hus. Hans son Jotam hade ansvaret för kungens palats och dömde folket i landet.

Fredag 15 augusti

Han drog sig undan, eftersom han var rädd för dem som höll fast vid omskärelsen. ([Gal. 2:12])

Även efter att Petrus hade blivit smord behövde han kämpa med sina svagheter. År 36 v.t. var Petrus med när icke-juden Cornelius blev smord med helig ande. Det här var ett tydligt tecken på att ”Gud inte är partisk” och på att de som inte var judar kunde bli en del av den kristna församlingen. ([Apg. 10:34,][44, 45]) Efter det här började Petrus äta med dem som inte var judar, och det var något som han aldrig skulle ha gjort tidigare. Men några judar som hade blivit kristna tyckte inte att judar och icke-judar skulle äta tillsammans. När några som hade den uppfattningen kom till Antiokia slutade Petrus äta med sina icke-judiska bröder och systrar, troligen för att han var rädd för att stöta sig med de kristna med judisk bakgrund. Paulus såg det här hyckleriet och gav Petrus en skarp tillrättavisning inför alla andra. (Gal. 2:13, 14) Trots det här misstaget gav Petrus inte upp. w23.09 22 § 8

^ (Gal. 2:12) Han brukade nämligen äta tillsammans med folk från nationerna, men sedan kom några män från Jakob, och då slutade han göra det och drog sig undan, eftersom han var rädd för dem som höll fast vid omskärelsen.

^ (Apg. 10:34) Då tog Petrus till orda och sa: ”Nu förstår jag verkligen att Gud inte är partisk.

^ (Apg. 10:44, 45) Innan Petrus hade talat klart fick alla som hörde ordet den heliga anden. ^45 Och de troende som var omskurna och hade följt med Petrus dit blev mycket förvånade över att även folk från andra nationer fick ta emot den heliga anden.*

Eller ”fick den heliga andens fria gåva”.

^ (Gal. 2:13, 14) De övriga judarna förenade sig med honom i detta hyckleri, så att till och med Bạrnabas drogs med. ^14 Men när jag såg att de inte uppförde sig enligt de goda nyheternas sanning sa jag till Kefas medan alla hörde det: ”Om du som är jude lever som folk från nationerna gör och inte som en jude, varför försöker du då tvinga folk från nationerna att följa judiska seder?”

Lördag 16 augusti

Han ska ge er en säker grund. ([1 Petr. 5:10])

När man är ärlig mot sig själv kan man upptäcka vissa svagheter, men bli inte nedslagen. Jesus är omtänksam och kommer att hjälpa dig. ([1 Petr. 2:3]) Petrus försäkrar oss: ”Gud ... [ska] själv fullända er utbildning. Han ska göra er fasta.” Petrus kände sig en gång ovärdig att vara i närheten av Jesus. ([Luk. 5:8]) Men med Jehovas och Jesus kärleksfulla stöd gav han inte upp, utan fortsatte följa Jesus. Och därför lät Jehova Petrus ”träda in i det eviga rike som tillhör vår Herre och räddare, Jesus Kristus”. ([2 Petr. 1:11]) Vilken belöning! Petrus skrev: ”Ni närmar er målet för er tro, er räddning.” ([1 Petr. 1:9]) Om du precis som Petrus inte ger upp och låter Jehova öva dig kommer du att bli belönad med evigt liv. w23.09 31 § 16, 17

^ (1 Petr. 5:10) Men efter att ni har lidit en liten tid ska Gud, källan till all generös omtanke, han som kallade er till att vara förenade med Kristus och upphöjda i all evighet, själv fullända er utbildning. Han ska göra er fasta, han ska göra er starka, han ska ge er en säker grund.

^ (1 Petr. 2:3) och det kan ni ju, eftersom ni har smakat* att Herren är omtänksam.

Eller ”upplevt”.

^ (Luk. 5:8) När Simon Petrus såg detta föll han på knä inför Jesus och sa: ”Gå bort från mig, herre, för jag är en syndare.”

^ (2 Petr. 1:11) Ja, på det sättet ska ni få välsignelsen att storslaget* träda in i det eviga rike som tillhör vår Herre och räddare, Jesus Kristus.

Eller ”den storslagna välsignelsen att”.

^ (1 Petr. 1:9) eftersom ni närmar er målet för er tro, er räddning.

Söndag 17 augusti

Tillbe honom som har skapat himlen och jorden. ([Upp. 14:7])

Tälthelgedomen hade en förgård, som var ett inhägnat område där prästerna utförde sin tjänst. Där fanns det stora brännoffersaltaret av koppar och kopparkaret som var fyllt med vatten där prästerna tvättade sig innan de utförde sin tjänst. (2 Mos. 30:17–20;[40:6–8]) I dag tjänar Jesus smorda bröder lojalt här på jorden på den inre förgården av det andliga templet. Det stora karet med vatten som fanns på förgården på Israels tid är en viktig påminnelse både för dem och för dem som inte är smorda att hålla sig moraliskt och andligt rena. Men var i det andliga templet befinner sig den stora skaran? Aposteln Johannes såg dem stå inför Jehovas tron, där de ”utför helig tjänst för honom dag och natt i hans tempel”, och det gör de på den yttre förgården här på jorden. ([Upp. 7:9,][13–15]) Visst är vi tacksamma för att Jehova har gett oss möjligheten att tillbe honom i det stora andliga templet? w23.10 28 § 15, 16

^ (Upp. 14:7) Han sa med hög röst: ”Respektera Gud och ära honom, därför att tiden för hans dom är inne. Så tillbe honom som har skapat himlen och jorden, havet och alla vattenkällor.”

^ (2 Mos. 30:17-20) Jehova fortsatte tala till Mose och sa: ^18 ”Gör ett kopparkar och en ställning av koppar till det. Ställ det mellan mötestältet och altaret och fyll det med vatten. ^19 Där ska Aron och hans söner tvätta sina händer och sina fötter. ^20 När de går in i mötestältet eller går fram till altaret för att utföra tjänst och frambära eldsoffer åt Jehova ska de tvätta sig med vatten för att inte dö.

^ (2 Mos. 40:6-8) Du ska ställa brännoffersaltaret framför ingången till tälthelgedomen, mötestältet, ^7 och ställa karet mellan mötestältet och altaret och fylla det med vatten. ^8 Sätt sedan upp avskärmningen runt om förgården, och häng upp draperiet för ingången till förgården.

^ (Upp. 7:9) Efter detta såg jag en stor skara som ingen kunde räkna. De kom från alla nationer, stammar, folk och språk, och de stod inför tronen och inför lammet klädda i långa vita dräkter, och de höll palmkvistar i sina händer.

^ (Upp. 7:13-15) Detta fick en av de äldste att fråga mig: ”Vilka är de som är klädda i långa vita dräkter, och varifrån kommer de?” ^14 Jag svarade direkt: ”Min herre, det är du som vet det.” Då sa han till mig: ”Det är de som överlever den stora prövningen.* De har tvättat sina långa dräkter och gjort dem vita i lammets blod. ^15 Därför står de inför Guds tron, och de utför helig tjänst för honom dag och natt i hans tempel. Och han som sitter på tronen ska spänna ut sitt tält över dem.

Se Ordförklaringar.

Måndag 18 augusti

Guds löfte gjorde att han fick kraft av sin tro. ([Rom. 4:20])

Ett sätt som Jehova ger oss kraft på är genom de äldste. ([Jes. 32:1, 2]) Så berätta för dem vad som gör dig orolig, och ta emot den hjälp de vill ge dig. Jehova använder dem för att göra dig stark. Hoppet att få leva för evigt, antingen i himlen eller i ett paradis på jorden, kan också ge oss kraft. ([Rom. 4:3,][18, 19]) Vårt hopp hjälper oss att hålla ut i svåra tider, gå i tjänsten och klara av olika uppgifter i församlingen. ([1 Thess. 1:3]) Det var det hoppet som stärkte Paulus. Han skrev att han var pressad, rådvill, förföljd och slagen till marken. Hans liv var till och med i fara. (2 Kor. 4:8–10) Paulus fick styrka av att fokusera på sitt hopp om att få leva för evigt i himlen. (2 Kor. 4:16–18) Han tänkte ofta på det, och det gjorde att han fick ny styrka varje dag. w23.10 15, 16 § 14–17

^ (Rom. 4:20) Guds löfte gjorde att han inte vacklade och brast i tro. I stället fick han kraft av sin tro och gav ära åt Gud.

^ (Jes. 32:1, 2) En kung ska regera med rättfärdighet, furstar ska styra med rättvisa.  ^2 Var och en av dem ska vara som ett skydd mot* vinden, som en tillflykt* undan det piskande regnet, som vattenströmmar i ett vattenlöst land, som klippans skugga i ett uttorkat land.

Eller ”gömställe undan”.

Eller ”ett gömsle”.

^ (Rom. 4:3) För vad säger Skriften? ”Abraham trodde på Jehova, och därför betraktades han som rättfärdig.”

^ (Rom. 4:18, 19) Fastän det såg hopplöst ut höll Abraham hoppet levande, för han hade tro på att han skulle bli far till många nationer enligt det som hade blivit sagt: ”Så många ska dina avkomlingar bli.” ^19 Hans tro sviktade inte, trots att han visste att hans egen kropp var så gott som död (han var ju omkring 100 år gammal) och att Sara var för gammal för att få barn.

^ (1 Thess. 1:3) Inför vår Gud och Far tänker vi ständigt på den kärlek ni lagt ner i ert trogna arbete och på er uthållighet, som grundar sig på att ni satt ert hopp till vår Herre Jesus Kristus.

^ (2 Kor. 4:8-10) Vi är pressade på alla sätt, men inte så hårt att vi inte kan röra oss. Vi är rådvilla, men inte helt utan utväg.* ^9 Vi är förföljda, men inte övergivna. Vi är slagna till marken, men inte tillintetgjorda. ^10 Precis som Jesus liv alltid var i fara så får vi med våra kroppar utstå samma behandling som Jesus, för att Jesus liv ska bli uppenbart i vår kropp.

Eller möjligen ”inte helt förtvivlade”.

^ (2 Kor. 4:16-18) Därför ger vi inte upp. För även om vår yttre människa tynar bort, så förnyas ju vår inre människa dag för dag. ^17 Våra prövningar är ju tillfälliga och väger lätt jämfört med den oöverträffade* och eviga härlighet som de leder till. ^18 Vi håller inte blicken fäst vid det synliga, utan vid det osynliga. För det synliga är tillfälligt, men det osynliga är evigt.

Ordagrant ”allt tyngre”.

Tisdag 19 augusti

Jehova ska styrka sitt folk. Jehova ska välsigna sitt folk med frid. ([Ps. 29:11])

När vi ber kan vi fundera på om det är rätt tid för Jehova att besvara vår bön. Vi kanske vill ha bönesvar på en gång. Men Jehova vet när det är bäst att besvara vår bön. ([Hebr. 4:16]) När vi inte får svar på en gång kanske vi tror att Jehovas svar är ”nej”. Men i själva verket kanske det är ”inte än”. En ung broder, till exempel, bad om att bli frisk från sin sjukdom, men hans hälsa blev inte bättre. Om Jehova hade ingripit och botat honom så skulle Satan kunna hävda att brodern fortsätter tjäna Jehova bara för att han har blivit botad. ([Job 1:9–11;][2:4]) Dessutom har Jehova redan bestämt när han ska bota alla sjukdomar. ([Jes. 33:24;] Upp. 21:3, 4) Och fram till dess kan vi inte förvänta oss att bli mirakulöst botade. Så brodern kan i stället be Jehova om styrka och sinnesfrid så att han kan hantera sin sjukdom och fortsätta tjäna honom. w23.11 23 § 13

^ (Ps. 29:11) Jehova ska styrka sitt folk. Jehova ska välsigna sitt folk med frid.

^ (Hebr. 4:16) Låt oss därför gå fram till den generösa omtankens tron med fritt och öppet tal, så att vi kan få barmhärtighet och generös omtanke när vi behöver hjälp.

^ (Job 1:9-11) Då svarade Satan Jehova: ”Men är det utan orsak som Job är gudfruktig? ^10 Har inte du skyddat honom och hans hus och allt han äger? Du välsignar ju allt han gör, och hans boskap breder ut sig i landet. ^11 Men sträck ut din hand och ta ifrån honom allt han äger. Då kommer han att förbanna dig rakt i ansiktet.”

^ (Job 2:4) Men Satan svarade Jehova: ”Hud för hud, en människa gör vad som helst för att rädda sitt liv.*

Eller ”sin själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Jes. 33:24) Och ingen i landet ska säga: ”Jag är sjuk.” Folket som bor där har fått sina synder förlåtna.

^ (Upp. 21:3, 4) Och jag hörde en hög röst från tronen säga: ”Se! Guds tält är hos människorna, och han ska bo hos dem, och de ska vara hans folk. Ja, Gud själv ska vara hos dem. ^4 Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

Onsdag 20 augusti

Han behandlar oss inte som vi förtjänar, han lönar oss inte för vår synd. ([Ps. 103:10])

Simson hade gjort ett allvarligt misstag, men han fortsatte ändå att tjäna Jehova. Han försökte fullfölja sitt uppdrag från Jehova, nämligen att rädda israeliterna från filistéerna. (Dom. 16:28–30) Han bad: ”Låt mig få hämnas på filistéerna.” Jehova besvarade Simsons bön och gjorde honom stark igen en sista gång. Det ledde till att han dödade fler filistéer vid det tillfället än under hela sin livstid. Simson fick ta konsekvenserna av sitt misstag, men han gav inte upp. Det får inte vi heller göra, inte ens om vi skulle begå ett misstag som gör att vi behöver få tillrättavisning eller förlorar våra uppgifter i församlingen. Kom ihåg att Jehova inte ger upp hoppet om oss. ([Ps. 103:8, 9]) Så trots våra misstag kan Jehova fortfarande använda oss, precis som han kunde använda Simson. w23.09 6 § 15, 16

^ (Ps. 103:10) Han behandlar oss inte som vi förtjänar, han lönar oss inte för vår synd.

^ (Dom. 16:28-30) Simson ropade nu till Jehova: ”Suveräne Herre Jehova, jag ber dig, kom ihåg mig och gör mig stark en sista gång. O Gud, låt mig få hämnas på filistéerna för ett av mina båda ögon.” ^29 Sedan satte Simson händerna mot mittpelarna som bar upp huset och tog spjärn med högra handen mot den ena och vänstra handen mot den andra. ^30 Han ropade: ”Låt mig dö tillsammans med filistéerna!” Sedan tryckte han till allt han kunde, och huset rasade ihop över furstarna och alla som var i det. På det sättet dödade han fler vid sin död än under hela sin livstid.

^ (Ps. 103:8, 9) Jehova är barmhärtig och medkännande,* tålmodig* och full av lojal kärlek.  ^9 Han klandrar oss inte ständigt, han är inte vred för evigt.

Eller ”nådig”.

Eller ”sen till vrede”.

Torsdag 21 augusti

Uthålligheten ger ett godkänt tillstånd, det godkända tillståndet i sin tur hopp. ([Rom. 5:4])

Du får Jehovas godkännande när du håller ut. Det här betyder naturligtvis inte att Jehova tycker om att se dig gå igenom svårigheter och prövningar. Men han tycker om dig. Han ser att du håller ut, och därför godkänner han dig. Det är verkligen en uppmuntrande tanke! ([Ps. 5:12]) Tänk också på Abraham. Han höll ut under prövningar och Jehova godkände honom. Jehova såg honom som sin vän och betraktade honom som rättfärdig. ([1 Mos. 15:6;][Rom. 4:13,][22]) Det viktiga för Jehova är inte hur mycket vi kan göra för honom eller vilka uppgifter vi har i organisationen. Han tycker om oss för att vi är lojala och håller ut. Och vi kan alla hålla ut, oavsett hur gamla vi är, vilken situation vi är i eller vilka förmågor vi har. Går du igenom någonting jobbigt just nu? I så fall kan du vara säker på att Jehova ser att du håller ut och godkänner dig. Om vi tar in den här tanken och förstår att Jehova godkänner oss, så kan det göra enorm skillnad i vårt liv. Och det kan göra vårt hopp ännu starkare. w23.12 11 § 13, 14

^ (Rom. 5:4) uthålligheten i sin tur ett godkänt tillstånd, det godkända tillståndet i sin tur hopp,

^ (Ps. 5:12) För du välsignar den rättfärdige, Jehova, ditt godkännande är som en sköld omkring honom.

^ (1 Mos. 15:6) Och Abram trodde på Jehova, som därför betraktade honom som rättfärdig.

^ (Rom. 4:13) Det löfte som gavs åt Abraham och hans avkomlingar om att ärva en värld* gavs nämligen inte genom lag, utan genom rättfärdighet som kommer av tro.

Eller ”om att han skulle ärva den nya världen”.

^ (Rom. 4:22) Därför ”betraktades han som rättfärdig”.

Fredag 22 augusti

Visa att du är en man. ([1 Kung. 2:2])

Det är bra att lära sig att lyssna och uttrycka sig redan som ung. Det innebär att du behöver lära dig att lyssna och försöka förstå andras tankar och känslor. ([Ords. 20:5]) Du kan lära dig att läsa av andras tonläge, ansiktsuttryck och kroppsspråk. Och för att lära dig det här behöver du umgås med andra i verkligheten. Om du bara mejlar och chattar med andra kan det göra det svårare för dig när du sedan umgås med någon. Därför är det viktigt att du hittar tillfällen att träffa andra på riktigt. ([2 Joh. 12]) Enligt Bibeln har en broder också ansvaret att försörja sig själv och sin familj. ([1 Tim. 5:8]) Det är bra att du lär dig ett yrke så att du kan få ett jobb. (Apg. 18:2, 3;[20:34;][Ef. 4:28]) Det är också bra att arbeta hårt och att slutföra det man påbörjar. Andra kommer att se det, och det gör det lättare för dig att få ett jobb i framtiden och behålla det. w23.12 27 § 12, 13

^ (1 Kung. 2:2) ”Jag kommer snart att dö,* så var nu stark och visa att du är en man.

Ordagrant ”Jag går all jordens väg”.

^ (Ords. 20:5) Tankarna* i en mans hjärta är som djupt vatten, men den som har förstånd hämtar upp dem.

Eller ”Planerna”. Ordagrant ”Rådet”.

^ (2 Joh. 12) Jag har mycket att säga till er, men jag vill inte göra det med papper och bläck, utan hoppas få besöka er och prata med er personligen, så att vår glädje kan bli fullständig.

^ (1 Tim. 5:8) Men om någon inte tar hand om sina närmaste, och i synnerhet sin egen familj, så har han förnekat tron och är värre än en som är utan tro.

^ (Apg. 18:2, 3) Där träffade han en jude som hette Ạquila, som var från Pontos. Han hade nyligen kommit från Italien med sin hustru Priscịlla, eftersom Claudius hade gett order om att alla judar skulle lämna Rom. Paulus besökte dem, ^3 och eftersom han hade samma yrke stannade han hos dem och arbetade tillsammans med dem. De var nämligen tältmakare.

^ (Apg. 20:34) Ni vet att jag har arbetat med mina egna händer för att täcka mina och mina reskamraters behov.

^ (Ef. 4:28) Den som stjäl ska sluta stjäla och i stället arbeta hårt och göra ett gott arbete, så att han har något att dela med sig av till den som behöver.

Lördag 23 augusti

Jehovas dag kommer precis som en tjuv om natten. ([1 Thess. 5:2])

När Bibeln talar om Jehovas dag syftar det på en tid då Jehova dömer sina fiender och räddar sitt folk. Jehova har verkställt sådana domar flera gånger tidigare i historien. ([Jes. 13:1,][6;][Hes. 13:5;][Sef. 1:8]) I vår tid börjar Jehovas dag med angreppet på det stora Babylon och slutar med striden vid Harmageddon. För att överleva den dagen måste vi förbereda oss nu. Jesus lärde oss att vi inte bara måste göra oss redo för den stora prövningen, utan att vi också måste hålla oss redo för den. ([Matt. 24:21;][Luk. 12:40]) I sitt första brev till församlingen i Thessalonike använde Paulus en del bildspråk för att hjälpa de kristna att hålla sig redo för Jehovas stora dag. Han visste att den inte skulle komma precis där och då. (2 Thess. 2:1–3) Ändå uppmanade han dem att vara redo för den som om den skulle komma i morgon. Och den uppmaningen kan vi också följa. w23.06 8 § 1, 2

^ (1 Thess. 5:2) Ni vet ju mycket väl att Jehovas dag kommer precis som en tjuv om natten.

^ (Jes. 13:1) Ett budskap mot Babylon som Jesaja, Amoz son, fick* i en syn:

Eller ”såg”.

^ (Jes. 13:6) Jämra er, för Jehovas dag är nära! Den ska komma som en skövling från den Allsmäktige.

^ (Hes. 13:5) Ni går inte till de förstörda delarna av muren och reparerar dem åt Israels folk, så att israeliterna kan bestå i striden på Jehovas dag.”

^ (Sef. 1:8) ”På dagen för mitt offer ska jag, Jehova, straffa furstarna, kungens söner och alla som klär sig som folk från nationerna.

^ (Matt. 24:21) För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

^ (Luk. 12:40) Så håll er redo ni också, för Människosonen kommer vid en tidpunkt då ni inte väntar er det.”

^ (2 Thess. 2:1-3) Bröder, när det gäller vår Herre Jesus Kristus närvaro och att vi ska församlas hos honom, så ber vi er ^2 att inte snabbt tappa fattningen eller bli oroliga på grund av något inspirerat uttalande, något muntligt budskap eller något brev som påstås komma från oss och som går ut på att Jehovas dag redan är här. ^3 Låt ingen vilseleda er* på något sätt, för först måste avfallet komma och laglöshetens människa uppenbaras, han som är tillintetgörelsens son.

Eller ”leda er på avvägar”, ”förleda er”.

Söndag 24 augusti

Mina älskade bröder, var fasta och orubbliga. ([1 Kor. 15:58])

I slutet på 1970-talet byggdes en 60 våningar hög skyskrapa i Tokyo i Japan. Eftersom området ofta drabbas av jordbävningar var det många som undrade hur den här byggnaden skulle kunna klara av dem. Men ingenjörerna hade konstruerat byggnaden så att den var stabil men ändå tillräckligt flexibel för att kunna absorbera vibrationer från ett jordskalv. Vi som tjänar Jehova påminner om den här skyskrapan. Hur då? Vi behöver hitta balansen mellan att vara fasta och flexibla. Vi behöver vara fasta och orubbliga när det handlar om att stå upp för Jehovas lagar och normer. Vi är ”redo att lyda” och kompromissar inte. Men samtidigt behöver vi vara resonliga och flexibla när vi kan – eller rentav måste – vara det. ([Jak. 3:17]) När vi har lärt oss att ha den här balansen kommer vi varken att vara för stränga eller för tillåtande. w23.07 14 § 1, 2

^ (1 Kor. 15:58) Mina älskade bröder, var därför fasta och orubbliga, och var alltid fullt upptagna i arbetet för Herren, eftersom ni vet att det ni gör i Herrens tjänst aldrig är förgäves.*

Ordagrant ”tomt”.

^ (Jak. 3:17) Visheten från ovan är framför allt ren, men dessutom fridsam, resonlig, redo att lyda, full av barmhärtighet och goda gärningar, opartisk, fri från hyckleri.

Måndag 25 augusti

Trots att ni aldrig har sett honom älskar ni honom. ([1 Petr. 1:8])

Jesus var tvungen att stå emot Satans frestelser, bland annat den gången när Satan personligen försökte få honom att inte vara lojal mot Jehova. ([Matt. 4:1–11]) Satan hade bestämt sig för att försöka få Jesus att synda, så att han inte skulle kunna betala lösenoffret. Jesus fick också gå igenom andra svåra saker när han var här på jorden. Hans fiender förföljde honom och försökte döda honom. (Luk. 4:28, 29;[13:31]) Han behövde hantera lärjungarnas ofullkomligheter. (Mark. 9:33, 34) Och när han ställdes inför rätta blev han utsatt för tortyr och förnedring, och sedan avrättades han på ett otroligt smärtsamt och förödmjukande sätt. ([Hebr. 12:1–3]) Och under de sista ögonblicken av sitt liv var han tvungen att klara sig utan Jehovas hjälp. ([Matt. 27:46]) Jesus fick gå igenom väldigt mycket för att kunna offra sitt liv för oss. Visst älskar vi honom ännu mer när vi tänker på att han var villig att göra allt det här för vår skull? w24.01 10, 11 § 7–9

^ (1 Petr. 1:8) Trots att ni aldrig har sett honom älskar ni honom. Trots att ni inte ser honom nu visar ni ändå tro på honom. Ni fylls av en obeskrivlig och underbar glädje,

^ (Matt. 4:1-11) Sedan förde anden ut Jesus i vildmarken, där han blev frestad av djävulen. ^2 När han hade fastat i 40 dagar och 40 nätter var han mycket hungrig. ^3 Då kom frestaren och sa till honom: ”Om du är Guds son, befall då att de här stenarna ska bli bröd.” ^4 Men han svarade: ”Det står skrivet: ’Människan ska inte bara leva av bröd, utan av varje ord som kommer från Jehovas mun.’” ^5 Sedan tog djävulen med sig Jesus in i den heliga staden och ställde honom på tempelmurens högsta punkt. ^6 Han sa: ”Om du är Guds son, så kasta dig ner härifrån. Det står ju: ’Han ska ge sina änglar befallning om dig’, och: ’De ska bära dig på sina händer, för att du inte ska stöta din fot mot någon sten.’” ^7 Jesus sa: ”Det står också: ’Du ska inte sätta Jehova, din Gud, på prov.’” ^8 Därefter tog djävulen med sig honom till ett ovanligt högt berg och visade honom världens alla riken, hur mäktiga och imponerande de var. ^9 Och han sa till honom: ”Allt det här ger jag dig om du bara faller ner och tillber mig.” ^10 Då sa Jesus: ”Försvinn, Satan! Det står ju skrivet: ’Det är Jehova, din Gud, du ska tillbe, och det är bara honom du ska tjäna.’” ^11 Då lämnade djävulen honom, och änglar kom och började betjäna honom.

^ (Luk. 4:28, 29) Alla i synagogan blev ursinniga när de hörde detta. ^29 De for upp och drev ut honom ur staden, till kanten av berget* som staden låg på och tänkte kasta ner honom.

Eller ”höjden”.

^ (Luk. 13:31) Just då kom några fariséer och sa till honom: ”Ge dig av härifrån, för Herodes vill döda dig!”

^ (Mark. 9:33, 34) De kom till Kapernaum, och när han var inne i huset frågade han dem: ”Vad var det ni diskuterade på vägen?” ^34 Men de svarade inte, för på vägen hade de diskuterat om vem av dem som var störst.

^ (Hebr. 12:1-3) Eftersom vi har ett så stort moln av vittnen omkring oss, så låt oss efterlikna dem och göra oss av med allt som tynger ner oss och den synd som lätt snärjer in oss och hålla ut i det lopp som ligger framför oss, ^2 medan vi håller blicken fäst på Jesus, den främste förmedlaren och fullkomnaren av vår tro. På grund av den glädje som låg framför honom dog han en smärtsam död på en tortyrpåle* utan att bry sig om skammen, och nu sitter han på högra sidan om Guds tron. ^3 Ja, tänk noga på honom som har uthärdat så mycket fientlighet* från syndare som motarbetar sig själva. Då kommer ni inte att bli trötta och ge upp.

Se Ordförklaringar.

Eller ”många hätska ord”.

^ (Matt. 27:46) Omkring nionde timmen ropade Jesus med hög röst: ”Elị, Elị, lamạ sabachtạni?” som betyder: ”Min Gud, min Gud, varför har du övergett mig?”

Tisdag 26 augusti

Att handla förhastat leder bara till fattigdom. ([Ords. 21:5])

Tålamod hjälper oss att få bra relationer till andra. Om vi har tålamod lyssnar vi uppmärksamt när andra pratar. ([Jak. 1:19]) Tålamod bidrar också till friden. Det hindrar oss från att reagera för snabbt och säga något ovänligt när vi är stressade. Och vi brusar inte heller upp om någon sårar oss. I stället för att ge igen fortsätter vi ”att ha överseende med varandra och att villigt förlåta varandra”. (Kol. 3:12, 13) Om vi har tålamod blir det också lättare för oss att fatta bra beslut. Då gör vi inte saker impulsivt, utan vi tar oss tid att göra efterforskningar och analysera vilka valmöjligheter vi har. Om vi till exempel söker jobb kan det vara lätt att tacka ja till första bästa erbjudande. Men om vi har tålamod kommer vi att ta oss tid att väga in hur jobbet skulle påverka vår familj och vår andlighet. Tålamod kan alltså hjälpa oss att undvika dåliga beslut. w23.08 22 § 8, 9

^ (Ords. 21:5) Den flitiges planer lyckas, men att handla förhastat leder bara till fattigdom.

^ (Jak. 1:19) Tänk på detta, mina älskade bröder: Var villiga att lyssna, vänta med att tala och håll tillbaka er vrede,

^ (Kol. 3:12, 13) Som Guds utvalda, heliga och älskade ska ni därför klä er i djup medkänsla, omtänksamhet, ödmjukhet, mildhet och tålamod. ^13 Fortsätt att ha överseende med varandra och att villigt förlåta varandra, även om era anklagelser är berättigade. Precis som Jehova villigt har förlåtit er ska ni också förlåta varandra.

Onsdag 27 augusti

I min kropp ser jag en annan lag. Den för krig mot mitt sinnes lag och gör mig till fånge under syndens lag som är i min kropp. ([Rom. 7:23])

Om du känner dig nedslagen när felaktiga känslor dyker upp, så kan du tänka på det löfte du gav till Jehova när du överlämnade dig åt honom. Det kommer att motivera dig att stå emot felaktiga impulser när de dyker upp. När du överlämnar dig åt Jehova så säger du nej till dig själv. Det betyder att du säger nej till personliga önskningar och ambitioner som skulle gå emot hans vilja. ([Matt. 16:24]) Så när du ställs inför en prövning behöver du inte ens fundera på vad du ska göra. För dig finns det bara ett enda alternativ, och det är att vara lojal mot Jehova. Allt annat är otänkbart. Och när du är lojal liknar du Job. Även om han hamnade i en otroligt svår situation, sa han med övertygelse: ”Till mitt sista andetag ska jag förbli lojal!” ([Job 27:5]) w24.03 9 § 6, 7

^ (Rom. 7:23) men i min kropp ser jag en annan lag. Den för krig mot mitt sinnes lag och gör mig till fånge under syndens lag som är i min kropp.

^ (Matt. 16:24) Sedan sa Jesus till lärjungarna: ”Om någon vill bli min efterföljare ska han säga nej till sig själv och lyfta upp sin tortyrpåle och alltid följa mig.

^ (Job 27:5) Aldrig att jag skulle kalla er rättfärdiga! Till mitt sista andetag ska jag förbli lojal!*

Eller ”klanderfri”.

Torsdag 28 augusti

Jehova är nära alla som vänder sig till honom, alla som vänder sig till honom i uppriktighet. ([Ps. 145:18])

Jehova, som är ”kärlekens ... Gud”, är med oss. ([2 Kor. 13:11]) Han bryr sig om var och en av oss, och vi känner verkligen att vi är omgivna ”av hans lojala kärlek”. ([Ps. 32:10]) Ju mer vi reflekterar över hur han har visat att han älskar oss, desto mer kommer vi att känna att han är närvarande i vårt liv, och vi kommer att känna oss ännu närmare honom. Vi kan prata med honom när som helst och berätta hur mycket vi behöver honom. Vi kan berätta om allt som oroar oss och vara säkra på att han förstår och gärna vill hjälpa oss. ([Ps. 145:19]) Vi dras till Jehovas kärlek precis som vi dras till en brasa en kall vinterdag. Hans kärlek är stark och kraftfull och varm och omfamnande på samma gång. Så låt Jehova få visa dig hur mycket han älskar dig, och ta emot hans kärlek. Vi instämmer alla i orden i [Psalm 116:1]: ”Jag älskar Jehova.” w24.01 31 § 19, 20

^ (Ps. 145:18) Jehova är nära alla som vänder sig till honom, alla som vänder sig till honom i uppriktighet.*

Eller ”sanning”.

^ (2 Kor. 13:11) Slutligen, bröder: Fortsätt att vara glada, att föras till rätta, att bli tröstade, att ha samma tänkesätt och att hålla frid. Då kommer kärlekens och fridens Gud att vara med er.

^ (Ps. 32:10) De onda drabbas av många plågor, men den som förlitar sig på Jehova omges av hans lojala kärlek.

^ (Ps. 145:19) Han ger de gudfruktiga vad de önskar, han hör deras rop om hjälp och befriar dem.

^ (Ps. 116:1) Jag älskar Jehova, för han hör* min röst, mina vädjanden om hjälp.

Eller möjligen ”Jag älskar, för Jehova hör”.

Fredag 29 augusti

Jag har gjort ditt namn känt. ([Joh. 17:26])

Jesus gjorde mer än att bara berätta för andra att Guds namn är Jehova. Judarna som Jesus undervisade visste ju redan det. Jesus förklarade vem personen bakom namnet är, och han gjorde det bättre än någon annan. (Joh. 1:17, 18) I de hebreiska skrifterna sägs det till exempel att Jehova är barmhärtig och medkännande. (2 Mos. 34:5–7) Jesus visade vad det innebär på ett väldigt levande sätt när han berättade liknelsen om den förlorade sonen. När vi läser om att pappan fick syn på sin ångerfulle son redan på långt håll och sprang och mötte honom, kramade om honom och förlät honom helt och hållet får vi en tydlig bild av hur medkännande och barmhärtig Jehova är. (Luk. 15:11–32) Jesus hjälper oss att förstå hur Jehova är som person. w24.02 10 § 8, 9

^ (Joh. 17:26) Jag har gjort ditt namn känt för dem och ska göra det känt, så att de kan visa samma kärlek som du har visat mig och jag kan vara förenad med dem.”

^ (Joh. 1:17, 18) För lagen gavs genom Mose, men den generösa omtanken och sanningen kom genom Jesus Kristus. ^18 Ingen människa har någonsin sett Gud. Men den enfödde guden som är vid Faderns sida, han har förklarat vem han är.

^ (2 Mos. 34:5-7) Jehova steg sedan ner i molnet och ställde sig hos honom och förkunnade sitt namn, Jehova. ^6 Och Jehova gick förbi och ropade: ”Jehova, Jehova, en barmhärtig och medkännande* Gud, som är tålmodig* och överflödar av lojal kärlek* och sanning.* ^7 Han visar lojal kärlek mot tusentals, förlåter orätta handlingar och överträdelse och synd, men han låter inte den skyldige gå ostraffad. Han låter straffet för synd komma över barn och barnbarn, över den tredje och den fjärde generationen.”

Eller ”nådig”.

Eller ”sen till vrede”.

Eller ”kärleksfull omtanke”.

Eller ”trofasthet”.

^ (Luk. 15:11-32) Sedan sa han: ”En man hade två söner. ^12 Och den yngste sa: ’Pappa, ge mig min del av arvet i förskott.’ Då delade han upp sina tillgångar mellan dem. ^13 Några dagar senare tog den yngste sonen allt han ägde och reste till ett avlägset land, och där festade han upp hela sitt arv. ^14 När han inte hade något kvar blev det svält i hela landet, och han fick det mycket svårt. ^15 Det gick så långt att han började arbeta för en av landets invånare, som skickade ut honom på fälten för att vakta svin. ^16 Och han ville så gärna äta sig mätt på fröskidorna som svinen åt, men ingen gav honom något att äta. ^17 När han hade tagit sitt förnuft till fånga tänkte han: ’De som arbetar för min pappa har ju bröd i överflöd medan jag håller på att svälta ihjäl! ^18 Nu reser jag tillbaka hem och säger: ”Pappa, jag har syndat mot Gud* och mot dig. ^19 Jag förtjänar inte längre att kallas din son. Låt mig bara få bli som en av dina arbetare.”’ ^20 Så han gav sig av hemåt igen. Redan på långt håll fick hans far syn på honom, och han fylldes av medkänsla och sprang fram och kramade och kysste sin son. ^21 Då sa sonen till honom: ’Pappa, jag har syndat mot Gud och mot dig. Jag förtjänar inte längre att kallas din son.’ ^22 Men hans far sa till sina tjänare: ’Skynda er att hämta fina kläder, de finaste vi har, och klä honom i dem och sätt en ring på hans hand och sandaler på hans fötter. ^23 Hämta också den gödda kalven och slakta den* så att vi kan äta och fira, ^24 för min son var död men har fått liv igen, han var förlorad men kom tillbaka.’* Och sedan började festen. ^25 Under tiden hade den äldste sonen varit ute på fältet. När han var på väg hem och närmade sig huset hörde han musik och dans. ^26 Då kallade han på en av tjänarna och undrade vad det var frågan om. ^27 Tjänaren svarade: ’Din bror har kommit tillbaka, och din far har slaktat den gödda kalven för att fira att han har fått tillbaka honom välbehållen.’ ^28 Då blev han arg och ville inte gå in, och hans far kom ut och försökte vädja till honom. ^29 Men han svarade: ’Här har jag slitit som en slav för dig i åratal, och jag har alltid gjort som du har velat. Men du har inte ens gett mig en killing så att jag kunde ha en fest med mina vänner. ^30 Och så kommer han, den där sonen som har slösat bort dina tillgångar tillsammans med prostituerade, och då slaktar du den gödda kalven för honom.’ ^31 Då sa hans far till honom: ’Min son, du har alltid varit här hos mig, och allt mitt är ditt. ^32 Men vi var bara tvungna att fira, för vi blev så glada. Din bror som var död har ju fått liv igen, han var förlorad men kom tillbaka.’”*

Ordagrant ”himlen”.

Eller ”frambär den som offer”.

Eller ”men är återfunnen”.

Eller ”men är återfunnen”.

Lördag 30 augusti

Trösta andra med hjälp av den tröst vi själva får av Gud. ([2 Kor. 1:4])

När vi har det svårt tröstar Jehova oss och ger oss ny energi. Hur kan vi vara som han och ha medkänsla och trösta andra? Ett sätt är att arbeta på egenskaper som gör att vi vill trösta och uppmuntra andra. Paulus skrev: ”Fortsätt trösta varandra.” (1 Thess. 4:18) Hur kan vi bygga upp den kärlek vi behöver för att inte bara göra det här ibland, utan hela tiden? Vi behöver arbeta på att bli medkännande, omtänksamma och kärleksfulla mot varandra, precis som man är i en familj. ([Kol. 3:12;][1 Petr. 3:8]) Hur kan det hjälpa oss? När sådana här egenskaper blir en del av oss kan vi inte låta bli att stötta och uppmuntra dem som har det svårt. Det är precis som Jesus sa: ”Det hjärtat är fullt av kommer ut genom munnen. En god människa tar fram det som är gott ur sitt goda förråd.” (Matt. 12:34, 35) Så ett viktigt sätt att visa att vi älskar våra bröder och systrar är att finnas där för dem och uppmuntra dem. w23.11 10 § 10, 11

^ (2 Kor. 1:4) som tröstar oss i alla våra prövningar, så att vi kan trösta andra oavsett vad de drabbas av, med hjälp av den tröst vi själva får av Gud.

^ (1 Thess. 4:18) Så fortsätt trösta varandra med dessa ord.

^ (Kol. 3:12) Som Guds utvalda, heliga och älskade ska ni därför klä er i djup medkänsla, omtänksamhet, ödmjukhet, mildhet och tålamod.

^ (1 Petr. 3:8) Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka.

Eller ”vara likasinnade”.

^ (Matt. 12:34, 35) Huggormsyngel, hur kan ni tala goda ting när ni är onda? Det hjärtat är fullt av kommer ut genom munnen. ^35 En god människa tar fram det som är gott ur sitt goda förråd, men en ond människa tar fram det som är ont ur sitt onda förråd.

Söndag 31 augusti

De som har insikt kommer att förstå. ([Dan. 12:10])

Vi måste be om hjälp om vi ska kunna förstå Bibelns profetior. Vi kan illustrera det så här: Tänk dig att du är på en plats där du aldrig har varit tidigare och att du har någon med dig som känner till området väl. Han vet exakt var ni är och vart vägarna leder. Du skulle säkert vara glad att du hade med dig en sådan vän. Det är på liknande sätt med Jehova. Han vet exakt var i tiden vi befinner oss och vad som ligger framför oss. Så för att förstå profetiorna i Bibeln måste vi vara ödmjuka och be honom om hjälp. ([Dan. 2:28;] 2 Petr. 1:19, 20) Jehova är som en omtänksam förälder som vill att hans barn ska få en fin framtid. ([Jer. 29:11]) Men till skillnad från föräldrar kan Jehova berätta exakt vad som ska hända i framtiden. Han tog med förutsägelser i Bibeln så att vi kan få inblick i viktiga händelser innan de har inträffat. ([Jes. 46:10]) w23.08 8 § 3, 4

^ (Dan. 12:10) Många ska rena sig och bli vita och luttrade. De onda ska handla ondskefullt, och ingen av dem ska förstå, men de som har insikt kommer att förstå.

^ (Dan. 2:28) Men det finns en Gud i himlen som uppenbarar hemligheter, och han har låtit kung Nebukadnẹssar få veta vad som ska hända i de sista dagarna.* Detta är vad du drömde och de syner du såg när du låg i din säng:

Eller ”dagarnas slutskede”.

^ (2 Petr. 1:19, 20) Därför är vi ännu mer övertygade om det profetiska ordet. Ni är förståndiga om ni är uppmärksamma på det, precis som på ljuset från en lampa på en mörk plats, det vill säga i era hjärtan, tills dagen gryr och en morgonstjärna går upp. ^20 Framför allt vet ni ju att inga profetior i Skriften grundar sig på en människas personliga tolkning.

^ (Jer. 29:11) ’Jag vet vilka avsikter jag har när det gäller er’, säger Jehova. ’Jag vill att ni ska uppleva frid, inte olycka. Jag vill ge er en framtid och ett hopp.

^ (Jes. 46:10) Från början berättar jag slutet, långt i förväg det som ännu inte hänt. Jag säger: ’Mitt beslut* står fast, och allt jag vill kommer jag att göra.’

Eller ”Min avsikt”.

September

Måndag 1 september

Denna medkänsla från ovan kommer att lysa på oss. ([Luk. 1:78])

Jehova har gett Jesus makt att lösa mänsklighetens alla problem. När Jesus gjorde underverk visade han att han kan lösa problem som vi aldrig kan lösa själva. Han kan till exempel ta bort grundorsaken till mänsklighetens alla problem: den synd vi har ärvt, som gör att vi blir sjuka och dör. ([Matt. 9:1–6;][Rom. 5:12,][18, 19]) Hans underverk bevisar att han kan bota alla slags sjukdomar och till och med ge döda livet tillbaka. ([Matt. 4:23;] Joh. 11:43, 44) Han har också makt över vädret och kan befria människor från demoner. (Mark. 4:37–39;[Luk. 8:2]) Det är verkligen skönt att veta att Jehova har gett den här makten till Jesus. Vi kan lita på löftena om Guds rike. Underverken Jesus gjorde visar vad han som kung i Guds rike kommer att göra över hela jorden. w23.04 3, 4 § 5–7

^ (Luk. 1:78) på grund av sin djupa medkänsla. Denna medkänsla från ovan kommer att lysa på oss som den uppgående solen,

^ (Matt. 9:1-6) Jesus steg i båten och for över till andra sidan sjön och kom till staden där han bodde. ^2 Då kom några till honom med en förlamad man på en bår. När Jesus såg deras tro sa han till mannen: ”Var vid gott mod, mitt barn. Dina synder är förlåtna.” ^3 Men några av de skriftlärda tänkte: ”Han hädar ju.” ^4 Jesus visste vad de tänkte, så han sa: ”Varför har ni så ondskefulla tankar inom er? ^5 Vad är lättast, att säga: ’Dina synder är förlåtna’, eller: ’Res dig upp och gå’? ^6 Men för att ni ska förstå att Människosonen har myndighet att förlåta synder på jorden ...” Och så sa han till den förlamade mannen: ”Res dig upp, ta din bår och gå hem.”

^ (Rom. 5:12) Därför: Synden kom in i världen genom en enda människa, och genom synden kom döden. Och döden spred sig till alla människor därför att de alla hade syndat* ...

Eller ”alla blev syndare (syndfulla)”.

^ (Rom. 5:18, 19) Alltså: Precis som en enda överträdelse ledde till att alla slags människor blev fördömda, så har en enda rättfärdig gärning lett till att alla slags människor blir förklarade rättfärdiga för liv. ^19 För precis som en enda människas olydnad gjorde att många blev syndare, så ska en enda människas lydnad göra att många blir rättfärdiga.

^ (Matt. 4:23) Sedan gick han omkring i hela Galileen och undervisade i synagogorna och predikade de goda nyheterna om riket. Och han botade människor som hade alla slags sjukdomar och krämpor.

^ (Joh. 11:43, 44) När han hade sagt detta ropade han med hög röst: ”Lasarus, kom ut!” ^44 Då kom han ut, mannen som hade varit död, med händerna och fötterna inlindade i bindlar och med ansiktet täckt av en duk. Jesus sa till dem: ”Ta bort bindlarna och låt honom gå.”

^ (Mark. 4:37-39) Då bröt det plötsligt ut en mycket våldsam storm, och vågorna slog in i båten så att den höll på att fyllas. ^38 Men han låg i aktern och sov på en dyna. Så de väckte honom och sa: ”Lärare, bryr du dig inte om att vi håller på att gå under?” ^39 Då reste han sig upp och befallde vinden att lägga sig och sa till sjön: ”Tig! Var tyst!” Och vinden lade sig, och det blev helt stilla.

^ (Luk. 8:2) Även några kvinnor som hade befriats från onda andar och blivit botade från sjukdomar följde med honom. Bland dem var Maria, som kallades Magdalena och som hade befriats från sju demoner,

^ ***w23 april s. 3-4 Vad kan vi lära oss av Jesus underverk?***
^5 Jesus och Jehova älskar oss väldigt mycket. När Jesus var på jorden visade han hur mycket han älskar människor genom att använda sin kraft för att hjälpa dem som hade det svårt. Vid ett tillfälle var det två blinda män som ropade efter honom och bad om hjälp. (Läs Matteus 20:30–34.) Det står att Jesus ”fylldes av medkänsla” och att han sedan botade dem. Det grekiska ord som översatts med ”fylldes av medkänsla” handlar om en väldigt intensiv och stark känsla som känns djupt inne i kroppen. Jesus var medkännande därför att han älskade människor, och det fick honom också att ge mat åt dem som var hungriga och att bota en man med spetälska. (Matt. 15:32; Mark. 1:41) Medkänsla är också en viktig del av Jehovas personlighet. Så vi kan vara säkra på att både Jehova och Jesus älskar oss väldigt mycket och att det gör ont i dem när vi har det svårt. (Luk. 1:78; 1 Petr. 5:7) De måste verkligen längta efter att ta bort alla problem vi kämpar med.

^6 Jehova har gett Jesus makt att lösa mänsklighetens alla problem. När Jesus gjorde underverk visade han att han kan lösa problem som vi aldrig kan lösa själva. Han kan till exempel ta bort grundorsaken till mänsklighetens alla problem: den synd vi har ärvt, som gör att vi blir sjuka och dör. (Matt. 9:1–6; Rom. 5:12, 18, 19) Hans underverk bevisar att han kan bota alla slags sjukdomar och till och med ge döda livet tillbaka. (Matt. 4:23; Joh. 11:43, 44) Han har också makt över vädret och kan befria människor från demoner. (Mark. 4:37–39; Luk. 8:2) Det är verkligen skönt att veta att Jehova har gett den här makten till Jesus.

^7 Vi kan lita på löftena om Guds rike. Underverken Jesus gjorde visar vad han som kung i Guds rike kommer att göra över hela jorden. Tänk bara hur det kommer att vara då. Han kommer att ta bort alla hälsoproblem och sjukdomar som gör livet svårt. (Jes. 33:24; 35:5, 6; Upp. 21:3, 4) Alla kommer att ha tillräckligt med mat, och ingen kommer att drabbas av naturkatastrofer. (Jes. 25:6; Mark. 4:41) Vi kommer också att få uppleva något otroligt stort: att se dem vi älskar som finns ”i gravarna” få liv igen. (Joh. 5:28, 29) Vilket underverk längtar du mest efter att få vara med om i den nya världen?

^ ***w23 april s. 21-22 Uppmuntra varandra på mötena***
^9 Ibland är det många som räcker upp handen, till exempel i en stor församling. Och då kanske du inte får svara så ofta som du vill. Så var det för Danielle. Hon har alltid tyckt om att svara på mötena eftersom det ingår i tillbedjan av Jehova, och hon ser det som ett sätt att uppmuntra andra och stärka sin egen tro. Men när hon flyttade till en större församling fick hon inte svara lika ofta, ibland inte en enda gång under ett helt möte. ”Jag blev frustrerad”, berättar hon. ”Jag kände det som om jag hade gått miste om ett privilegium. Och när det händer gång på gång börjar man ju undra om det är medvetet.”

^10 Känner du igen dig i det som Danielle berättar? Då kanske du känner för att bara sitta tyst och lyssna på mötet. Men ge inte upp, utan fortsätt försöka svara. Det är bra om du kan förbereda flera svar, för om du inte får svara i början så kommer det ju fler möjligheter att svara längre fram. När du förbereder vakttornsstudiet kan du tänka på hur varje paragraf hör ihop med temat. Då kommer du säkert att ha mycket att bidra med genom hela artikeln. Du kan också förbereda dig lite extra på de paragrafer som tar upp djupare tankar som inte är så lätta att förklara. (1 Kor. 2:10) Varför det? Därför att det kanske är färre som räcker upp handen då. Men vad ska du göra om du har följt de här förslagen och ändå inte får svara på flera möten? Du kanske kan prata med studieledaren före mötet och berätta för honom vilken fråga du skulle vilja svara på.

^ ***w23 maj s. 15 Fortsätt gå på ”Helighetens väg”***
^6 ”Helighetens väg” – vilket vackert namn på en väg! Varför kallades den helig? Judarna som återvände skulle bli ”ett heligt folk”, eller ett rent folk. (5 Mos. 7:6) I Israel skulle det inte få finnas någon som var oren, alltså någon som levde omoraliskt, tillbad andra gudar eller begick andra allvarliga synder. Men det betydde inte att de judar som lämnade Babylon redan var rena och inte behövde göra några förändringar.

^7 Som vi konstaterade var de flesta judar födda i Babylon, och många hade blivit vana vid babyloniernas tänkesätt och värderingar. Det förstår man av att Esra nästan 70 år senare fick reda på att en del hade gift sig med utländska kvinnor som inte tillbad Jehova. (2 Mos. 34:15, 16; Esr. 9:1, 2) Och ännu längre fram upptäckte Nehemja till sin förskräckelse att barn som var födda i Israel inte ens hade fått lära sig hebreiska. (5 Mos. 6:6, 7; Neh. 13:23, 24) Hur skulle de kunna lära sig att älska och tillbe Jehova om de inte kunde det språk som större delen av Guds ord var skrivet på? (Esr. 10:3, 44) Så judarna behövde göra stora förändringar. Men det skulle vara mycket lättare för dem att göra det i Israel, där alla lärde sig att tillbe Jehova på rätt sätt. (Neh. 8:8, 9)

^ ***w23 maj s. 30-31 Du kan nå dina andliga mål***
^14 Det spelar ingen roll hur motiverade eller disciplinerade vi är – vi kommer alla att uppleva bakslag. Det kan hända oväntade saker som gör att vi får mindre tid att arbeta på vårt mål. (Pred. 9:11) Eller så går vi igenom något jobbigt som gör att vi känner oss nere och inte har någon energi. (Ords. 24:10) Och eftersom vi är ofullkomliga kan vi göra misstag som gör det svårt för oss att nå vårt mål. (Rom. 7:23) Eller så är vi bara trötta. (Matt. 26:43) Vad kan hjälpa oss att hantera ett bakslag eller en dålig dag?

^15 Ett bakslag innebär inte att du är misslyckad. Bibeln bekräftar att problem och motgångar är en del av livet. Men den visar också att vi kan resa oss igen, särskilt med Jehova vid vår sida. (Läs Psalm 145:14.) Philip, som nämndes tidigare, berättar vad det är som gör att han kan känna sig nöjd med sig själv: ”Jag fokuserar inte på hur många gånger jag misslyckas. Det viktigaste är att jag kommer tillbaka på banan igen.” David, som nämndes tidigare, säger: ”Jag försöker att inte låta bakslag och dåliga dagar hindra mig, utan ser dem som möjligheter att visa Jehova hur mycket jag älskar honom.” Om vi fortsätter att arbeta mot vårt mål trots bakslag visar vi Jehova att vi vill göra honom glad. Och det måste han verkligen bli när han ser att vi fortsätter att göra det.

^ ***w23 december s. 27-28 Unga bröder – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^14 Pionjärtjänst. Många andligt starka bröder började som pionjärer redan som unga. När du är pionjär får du lära dig att samarbeta med många olika personer. Pionjärtjänsten lär dig också att hantera pengar och att klara dig på det du har. (Fil. 4:11–13) Om du skulle vilja börja som pionjär kan det vara bra att först vara hjälppionjär. Många har varit det ett tag och sedan börjat som pionjärer. Och pionjärtjänsten kan öppna dörren till andra former av heltidstjänst, som att bli byggtjänare eller betelit.

^15 Församlingstjänare och äldste. Ett mål som alla bröder borde ha är att så småningom kunna bli äldste. Bibeln beskriver det här som ”ett viktigt arbete”. (1 Tim. 3:1) Innan en broder kan bli äldste måste han först bli församlingstjänare. Församlingstjänare hjälper de äldste med olika praktiska saker. Och både äldste och församlingstjänare finns gärna där för vännerna i församlingen och brinner för tjänsten. Unga bröder kan kvalificera sig som församlingstjänare i övre tonåren. Och ibland kan församlingstjänare bli äldste redan som 20-åringar.

^16 Vad behöver du göra för att kunna bli församlingstjänare och längre fram äldste? I Bibeln finns det en lista på kvalifikationer som du måste leva upp till. I grund och botten handlar det om att du ska älska Jehova, din familj och vännerna i församlingen. (1 Tim. 3:1–13; Tit. 1:6–9; 1 Petr. 5:2, 3) Försök förstå vad du behöver göra för att leva upp till var och en av de här kvalifikationerna. Arbeta sedan på det, och be Jehova om hjälp.

^ ***w23 september s. 11 Du som är ung – hur kommer ditt liv att bli?***
^12 Lär dig av Josias bra beslut. Josia var i tonåren när han började bygga upp ett eget förhållande till Jehova. Han ville lära sig mer om honom och göra hans vilja. Men hans situation var inte den lättaste. Folket tillbad falska gudar, så han behövde vara väldigt modig för att stå upp för det som var rätt. Och det gjorde han verkligen. Innan han hade hunnit bli 20 hade han börjat rensa bort avgudadyrkan ur landet. (Läs 2 Krönikeboken 34:1–3.)

^13 Även om du är väldigt ung kan du också bestämma dig för att göra som Josia och lära dig mer om Jehova och hans underbara egenskaper. Det kan motivera dig att vilja ge ditt liv till Jehova och överlämna dig åt honom. Hur kommer ett sådant beslut att påverka ditt liv? Luke blev döpt när han var 14, och han säger: ”Från och med nu kommer jag att låta Jehova komma först i mitt liv, och jag vill försöka göra honom stolt över mig.” (Mark. 12:30) Du kommer att få många välsignelser om du väljer att göra samma sak.

^ ***w23 juni s. 11-12 Håll dig redo för Jehovas dag***
^11 Vi älskar också våra bröder och systrar. Och vi visar det genom att ”uppmuntra varandra och bygga upp varandra”. (Läs 1 Thessalonikerna 5:11.) Vi är precis som soldater som kämpar sida vid sida. I en strid skulle en soldat kanske oavsiktligt kunna skada sin medsoldat, men han skulle aldrig göra det med flit. Och vi skulle aldrig medvetet såra våra bröder och systrar eller försöka ge igen på något sätt om de har sårat oss. (1 Thess. 5:13, 15) Vi visar också att vi älskar dem som har ledningen i församlingen genom att respektera dem. (1 Thess. 5:12) När Paulus skrev brevet till församlingen i Thessalonike hade den inte ens funnits i ett år. De förordnade bröderna hade förstås inte så stor erfarenhet och gjorde kanske en del misstag. Men de förtjänade ändå respekt. Ju närmare den stora prövningen vi kommer, desto mer måste vi lita på våra äldstebröders vägledning. Vi kanske förlorar kontakten med huvudkontoret eller avdelningskontoret, så det är viktigt att vi lär oss att älska och respektera de äldste i vår församling nu. Vad som än händer vill vi bevara lugnet och inte fokusera på deras fel och brister, utan på att Jehova med hjälp av Jesus vägleder de här bröderna.

^12 En hjälm skyddade en soldats huvud, och hoppet skyddar våra tankar. När vi har ett starkt hopp inser vi att det som den här världen har att erbjuda inte är någonting att ha. (Fil. 3:8) Vårt hopp hjälper oss också att vara lugna och tänka klart. Så var det för Wallace och Laurinda, som är beteliter i Afrika. På mindre än tre veckor förlorade de båda en förälder i döden. Och på grund av covid-19-pandemin kunde de inte åka hem och vara tillsammans med sina familjer. Wallace skrev: ”Uppståndelsehoppet hjälper mig att inte tänka på dem som de var de sista dagarna i den här gamla världen, utan på hur de kommer att vara de första dagarna i den nya världen. Hoppet hjälper mig när jag saknar dem och känner mig ledsen.”

^ ***w23 juni s. 22-23 Vår respekt för Jehova skyddar oss***
^7 Vi ska börja med den oförnuftiga kvinnans inbjudan. (Läs Ordspråksboken 9:13–18.) Hon är fräck och ropar till dem som saknar sunt förnuft: ”Välkomna till mig på en festmåltid.” Hur går det för dem som tackar ja? Det står att ”hennes gäster är i gravens djup”. Som du säkert vet förekommer liknande bildspråk tidigare i Ordspråksboken. Där varnas vi för ”den omoraliska” och ”den förföriska kvinnan”. Det står att ”hennes hus sjunker ner i döden”. (Ords. 2:11–19) Även i Ordspråksboken 5:3–10 varnas vi för ”den förföriska kvinnan”, vars ”vandring går mot döden”.

^8 De som hör den oförnuftiga kvinnans inbjudan ställs inför ett val: Ska de tacka ja eller inte? Vi kan ställas inför ett liknande val. Hur ska vi reagera om någon försöker få oss att göra något omoraliskt eller om vi plötsligt får se pornografiska bilder i media eller på nätet?

^9 Vi har goda skäl att hålla oss långt borta från sexuell omoral. Det sägs att den oförnuftiga kvinnan säger: ”Stulet vatten är sött.” Vad är stulet vatten? I Bibeln liknas den sexuella relationen inom ett äktenskap vid ”friskt vatten”. (Ords. 5:15–18) Så för en man och en kvinna som är gifta med varandra är sex en gåva som de kan njuta av. Vilken kontrast till ”stulet vatten”, som kan syfta på sex utanför äktenskapet. De som har sådana relationer vill ofta inte bli upptäckta, precis som en tjuv inte vill bli upptäckt. Det stulna vattnet kanske känns extra sött om de inblandade tror att de kommer undan med det de har gjort. Men de lurar sig själva, för Jehova ser allt. Inget skulle kunna vara bittrare än att förlora hans godkännande. (1 Kor. 6:9, 10) Det finns inget ”sött” med en sådan tragisk förlust. Och det slutar inte där.

^ ***w24 mars s. 11-12 Fortsätt följa Jesus efter ditt dop***
^12 Hur är det om du känner att dina böner har blivit mekaniska eller att tjänsten bara går på rutin? Eller hur är det om du inte känner lika mycket för att läsa Bibeln som förut? Om det här skulle hända efter ditt dop behöver du inte vara orolig att du har förlorat Jehovas ande. Vi är ju ofullkomliga, och känslorna kan gå upp och ner. Om du börjar tappa glöden kan du tänka på Paulus. Även om han försökte efterlikna Jesus, så visste han att motivationen inte alltid skulle vara på topp. (Läs 1 Korinthierna 9:16, 17.) Han sa: ”Men om jag skulle göra det mot min vilja utför jag ändå ett uppdrag som jag har blivit anförtrodd.” Paulus var med andra ord besluten att utföra sin tjänst oavsett hur han kände för stunden.

^13 Så låt inte dina ofullkomliga känslor styra de beslut du tar. Bestäm dig för att göra det som är rätt, även om dina känslor säger något annat. Om du gör det kommer ditt hjärta så småningom att komma i kapp. Och under tiden kommer bra andliga rutiner att hjälpa dig att fortsätta följa Jesus. Din uthållighet kommer dessutom att uppmuntra dina bröder och systrar. (1 Thess. 5:11)

^ ***w23 juli s. 6-7 Är du redo för den stora prövningen?***
^14 Vi kan också visa kärlek mot våra bröder och systrar genom att vara deras vänner och umgås med dem. Och då kommer de troligen att älska oss tillbaka. (2 Kor. 6:11–13) Det fick Anna och hennes man vara med om. De hade precis kommit till sitt nya missionärsdistrikt i Västafrika när covid-19-pandemin slog till. Det gjorde att de inte kunde träffa vännerna i församlingen fysiskt. Så hur kunde de visa kärlek? De ringde videosamtal för att hålla kontakten med dem och för att berätta hur mycket de längtade efter att få lära känna dem bättre. Vännerna uppskattade det här otroligt mycket, och de började ringa och skriva tillbaka till dem. Varför gjorde missionärsparet den här ansträngningen? Anna berättar: ”Jag och min familj har själva fått uppleva hur andra har visat oss kärlek i med- och motgång. Det är något jag aldrig glömmer, och det motiverar mig att visa kärlek.”

^15 Vi tillhör församlingar som består av bröder och systrar med väldigt skiftande bakgrund och personlighet. Vi kan stärka vår kärlek till alla i församlingen om vi koncentrerar oss på deras fina egenskaper. En syster på Nya Zeeland som heter Vanessa hade lite svårt för en del i sin församling, men hon bestämde sig för att inte försöka undvika dem hon irriterade sig på, utan umgås mer med dem. Det gjorde att hon såg vad det var Jehova älskade hos dem. Hon berättar: ”Nu när min man har blivit kretstillsyningsman så träffar vi hela tiden bröder och systrar med väldigt olika personligheter, och jag tycker att det går lättare nu att hantera det. Nu älskar jag variationen, och det gör ju tydligen Jehova också eftersom han har dragit oss alla till sig fast vi är så olika.” När vi lär oss att se andra som Jehova ser dem blir det lättare att visa att vi älskar dem. (2 Kor. 8:24)

^16 Under den stora prövningen kommer det verkligen att vara viktigt med kärlek. Hur kommer Jehova att skydda oss när allt sätter i gång? Vi kan få en ledtråd till det om vi tänker på vilken anvisning Jehovas folk hade fått innan staden Babylon intogs: ”Mitt folk, gå in i era innersta kamrar och stäng dörrarna efter er. Göm er för ett ögonblick, till dess vreden har dragit förbi.” (Jes. 26:20) Vi kanske också måste följa den anvisningen under den stora prövningen. Våra ”innersta kamrar” kan ha med våra församlingar att göra. Jehova kommer att skydda oss om vi håller oss nära församlingen. Så vi måste redan nu anstränga oss för att inte bara tolerera våra bröder och systrar, utan älska dem. Vårt liv kan hänga på det!

^ ***w23 juli s. 21-22 Var resonlig som Jehova***
^7 Som vi har sett är Jehova och Jesus resonliga, och Jehova förväntar att vi också ska vara det. (Läs Filipperna 4:5.) Vi kan fråga oss själva: Uppfattar andra mig som resonlig, medgörlig och tolerant? Eller tycker de att jag är stelbent, hård och envis? Insisterar jag på att andra ska göra saker på det sätt som jag tycker är rätt? Eller lyssnar jag på andra och låter dem bestämma när det är möjligt? Ju mer resonliga vi blir, desto mer lika Jehova och Jesus blir vi. Vi ska titta närmare på två områden där vi behöver vara resonliga: när våra omständigheter förändras och när andra tycker och tänker annorlunda eller fattar andra beslut än vad vi gör.

VAR RESONLIG NÄR OMSTÄNDIGHETERNA FÖRÄNDRAS

^8 Vi behöver vara resonliga och flexibla när våra omständigheter förändras. Förändringar kan skapa helt oväntade svårigheter för oss. Vår hälsa kan försämras akut. Eller så kan plötsliga förändringar i ekonomin eller den politiska situationen helt vända upp och ner på tillvaron. (Pred. 9:11; 1 Kor. 7:31) Och om vi plötsligt får en annan uppgift inom organisationen kan det också kännas svårt att hantera. Oavsett vad det handlar om så går det lättare att hantera nya omständigheter om vi följer de här fyra stegen: 1) acceptera verkligheten, 2) se framåt, 3) fokusera på det som är positivt och 4) gör saker för andra. Vi ska nu se på några bröder och systrar som har följt de här förslagen.

^ ***w23 oktober s. 18-19 Upptäck Bibelns alla dimensioner***
TÄNK dig att du har hittat ett hus som du vill köpa. Vad skulle du vilja se innan du bestämmer dig? Hade du nöjt dig med ett foto av huset? Nej, du skulle säkert vilja åka dit och se det med egna ögon, så att du får veta hur det ser ut på utsidan och i de olika rummen. Du kanske till och med vill se ritningarna för att få veta hur det är byggt. Ja, du skulle såklart vilja se så mycket som möjligt av huset innan du bestämmer dig för att köpa det.

^2 Det är på liknande sätt när vi läser och studerar Bibeln. En bibelkommentator liknade Bibelns budskap vid ”en stor, rymlig byggnad med höga torn och rejäl grund”. Så hur kan vi få en bättre inblick i Bibeln? Om vi alltid stressläser kanske vi bara får med oss ”det grundläggande i Guds heliga uttalanden”. (Hebr. 5:12) Men precis som du måste gå in i ett hus för att se hur det ser ut så behöver du ta dig tid och se detaljerna i Bibeln. Ett bra sätt är att försöka se hur de olika delarna i Bibeln hör ihop. Och nöj dig inte med att bara förstå vad du tror på, utan ta också reda på varför du tror som du gör.

^3 Om vi vill förstå Bibelns alla dimensioner måste vi studera på djupet. Paulus uppmanade sina bröder och systrar att studera Guds ord noggrant, så att de fullt ut skulle förstå ”bredden och längden och höjden och djupet” av sanningen. Då skulle de kunna ”bli rotade och stå på en fast grund”. (Läs Efesierna 3:14–19.) Vi behöver göra samma sak. Nu ska vi se hur vi kan djupstudera Bibeln för att få en bättre helhetsbild av den.

^ ***w23 september s. 22 Efterlikna Petrus och ge inte upp!***
^9 Petrus var lojal. Han lät inte någonting hindra honom från att följa Jesus. Det visade han till exempel en gång när Jesus sa någonting som hans lärjungar inte förstod. (Läs Johannes 6:68, 69.) Många av dem väntade inte på eller bad om en förklaring, utan de slutade följa Jesus. Men inte Petrus. Han förstod att det bara är Jesus ord som leder till evigt liv.

^10 Jesus övergav inte Petrus. Han visste däremot att Petrus och de andra apostlarna skulle överge honom under den sista natten av hans jordiska liv. Men han visade att han litade på att Petrus skulle vända tillbaka och fortsätta vara lojal. (Luk. 22:31, 32) Jesus förstod att ”viljan är stark, men kroppen är svag”. (Mark. 14:38) Så han gav inte upp hoppet om Petrus, inte ens efter att han hade förnekat att han kände honom. Efter sin uppståndelse visade sig Jesus för Petrus, tydligen när ingen annan var där. (Mark. 16:7; Luk. 24:34; 1 Kor. 15:5) Det här måste ha betytt mycket för Petrus med tanke på att han var så ledsen för det han hade gjort.

^ ***w23 december s. 3 Vi behöver både tro och gärningar***
^6 Paulus säger att en person betraktas som rättfärdig av Jehova ”på grund av sin tro”. (Rom. 4:5) Han fortsätter: ”David säger på liknande sätt att den som Gud betraktar som rättfärdig oberoende av gärningar är lycklig: ’Lyckliga är de som har fått sina överträdelser förlåtna och sina synder övertäckta. Lycklig är den som Jehova inte håller ansvarig för de synder han begått.’” (Rom. 4:6–8; Ps. 32:1, 2) Så Jehova förlåter dem som tror på honom, och han täcker över deras synder. Han håller dem inte längre ansvariga för synderna, utan förlåter dem fullständigt. Det är alltså deras tro som gör att Jehova betraktar dem som rättfärdiga.

^7 Abraham, David och andra som tjänade Jehova var förstås ofullkomliga. Men jämfört med människor runt omkring dem som inte tjänade Jehova hade de en stark tro, och därför kallade Jehova dem rättfärdiga. (Ef. 2:12) Paulus gjorde det tydligt i sitt brev till romarna att man måste ha tro för att kunna bli Jehovas vän. Så var det för Abraham och David, och så är det för oss också.

^ ***w23 oktober s. 29 Ta vara på förmånen att få tillbe i Jehovas andliga tempel***
^17 I dag har alla som tjänar Jehova möjligheten att ge offer åt honom genom att använda sin tid, sin energi och sina tillgångar i tjänsten för honom. Precis som Paulus sa till hebréerna kan vi ”frambära ett lovprisningens offer till Gud, alltså den frukt som kommer från våra läppar när vi offentligt förkunnar hans namn”. (Hebr. 13:15) Vi visar att vi uppskattar att få tillbe Jehova när vi ger honom det bästa vi har.

^18 Läs Hebréerna 10:22–25. I slutet av sitt brev till hebréerna kom Paulus med viktiga påminnelser om olika saker som ingår i vår tillbedjan av Jehova. Det inbegriper att vi ber till Jehova, berättar för andra om vårt hopp, kommer till församlingens möten och att vi uppmuntrar varandra ”mer och mer ju närmare dagen vi kommer”. Mot slutet av Uppenbarelseboken säger Jehovas ängel: ”Tillbe Gud!” (Upp. 19:10; 22:9) Han säger det två gånger för att visa hur viktigt det är. Vi har lärt oss mycket om hur vi kan tillbe Jehova i det stora andliga templet. Vi vill ta den här djupa andliga sanningen till hjärtat och fortsätta ta vara på förmånen att få tillbe vår älskade Gud, Jehova.

^ ***w23 september s. 29 Vad kan vi lära oss av Petrus två brev?***
^9 Petrus lärde sig hur han skulle kunna visa kärlek. Han var med när Jesus sa: ”Jag ger er nu ett nytt bud, att ni ska älska varandra. Ni ska älska varandra på samma sätt som jag har älskat er.” (Joh. 13:34) Men trots det gav Petrus längre fram efter för grupptryck och vägrade äta med sina bröder och systrar med icke-judisk bakgrund. Han var inte helt uppriktig i sin kärlek, och aposteln Paulus kallade det han gjorde för ”hyckleri”. (Gal. 2:11–14) Petrus tog emot Paulus tillrättavisning och lärde sig av den. I båda sina brev skriver han att vi inte bara ska älska våra bröder och systrar, utan också visa att vi gör det.

^10 Petrus säger att vi ska visa ”uppriktig broderskärlek” mot våra bröder och systrar i församlingen. (Läs 1 Petrus 1:22.) Den kärleken är ett resultat av att vi är ”lydiga mot sanningen”. Och i den sanningen ingår det Bibeln säger om att ”Gud inte är partisk”. (Apg. 10:34, 35) Vi kan inte säga att vi följer Jesus bud om att visa kärlek om vi bara älskar några i församlingen men inte andra. Sedan kan vi såklart känna oss närmare vissa vänner, precis som Jesus gjorde. (Joh. 13:23; 20:2) Men Petrus påminner oss om att vi ska försöka älska alla våra bröder och systrar för att de ingår i vår andliga familj. (1 Petr. 2:17)

^11 Petrus uppmanade oss att ”älska varandra intensivt” av hela vårt hjärta. Att älska någon ”intensivt” betyder i det här sammanhanget att älska någon även om det känns svårt att göra det. Tänk till exempel att någon i församlingen sårar dig på ett eller annat sätt. Första tanken kanske är att ge igen i stället för att visa kärlek. Men Petrus hade lärt sig av Jesus att det är en reaktion som Jehova inte tycker om. (Joh. 18:10, 11) Petrus skrev: ”Löna inte ont med ont eller förolämpning med förolämpning. Nej, ni ska välsigna.” (1 Petr. 3:9) Om vi älskar varandra intensivt kommer vi att vara vänliga och omtänksamma även mot dem som kan ha sårat oss.

^ ***w24 mars s. 14 Du kan fortsätta tjäna Jehova trots besvikelser***
DET är verkligen fantastiskt att vi får tillhöra Jehovas organisation i de här turbulenta sista dagarna. Förhållandena i världen blir allt sämre, men Jehova har gett oss en sammansvetsad andlig familj av bröder och systrar. (Ps. 133:1) Han hjälper oss också att ha starka äktenskap och starka familjer. (Ef. 5:33–6:1) Och dessutom ger han oss den vishet vi behöver för att kunna hantera oro och känna inre frid.

^2 Men samtidigt måste vi anstränga oss hårt för att fortsätta vara lojala mot Jehova. Varför det? Därför att vi ibland kan bli ledsna och upprörda över vad andra säger eller gör. Vi kan också bli besvikna på oss själva, speciellt om vi upprepar samma misstag om och om igen. Så nu ska vi se hur vi kan visa uthållighet i tjänsten för Jehova 1) när en broder eller syster sårar oss, 2) när vi blir besvikna på vår äktenskapspartner och 3) när vi blir besvikna på oss själva. I den här artikeln ska vi se närmare på var och en av de här situationerna. Vi ska också se vad vi kan lära oss av en person i Bibeln som ställdes inför något liknande.

^ ***w24 mars s. 10-11 Fortsätt följa Jesus efter ditt dop***
^11 Jesus tjänade Jehova helhjärtat och höll sig nära honom i bön. (Luk. 6:12) Ett av de bästa sätten för dig att fortsätta följa Jesus efter dopet är att göra sådant som kommer att dra dig närmare Jehova. I Bibeln sägs det: ”Oavsett vilka framsteg vi har gjort, så låt oss fortsätta följa denna kurs.” (Fil. 3:16) Vi får ofta höra om bröder och systrar som har valt att göra mer i tjänsten för Jehova. De kanske har gått Skolan för kristna förkunnare eller flyttat till en plats där behovet av förkunnare är stort. Om du också kan sätta upp sådana mål, så gör det! Det här är något som ligger Jehovas folk varmt om hjärtat. (Apg. 16:9) Men tänk om du inte har möjlighet att utöka din tjänst just nu. Det betyder inte att du är mindre värd än dem som kan det. Vi deltar ju i ett uthållighetslopp. (Matt. 10:22) Glöm inte att Jehova blir väldigt glad när han ser att du gör vad du kan efter dina omständigheter. Det är verkligen ett fint sätt för dig att visa att du vill fortsätta följa Jesus efter dopet. (Ps. 26:1)

^ ***w23 maj s. 3 Hur kan jag förbättra mina böner?***
^4 Vi kan lära oss mycket av Jesus egna böner. Han bad ofta när han var här på jorden. Och han behövde planera in tid för att be, eftersom han hade fullt upp och ofta hade folk runt omkring sig. (Mark. 6:31, 45, 46) Han steg upp tidigt på morgonen så att han kunde få vara ensam med Jehova för att be. (Mark. 1:35) Vid åtminstone ett tillfälle bad han en hel natt innan han skulle fatta ett viktigt beslut. (Luk. 6:12, 13) Och natten innan han dog stod han inför sitt svåraste uppdrag här på jorden, och därför bad han många gånger. (Matt. 26:39, 42, 44)

^5 När vi tänker på Jesus exempel lär vi oss att hur upptagna vi än är behöver vi ta oss tid att be. Vi kan behöva planera in tid för det. Vi kanske behöver stiga upp tidigare på morgonen eller stanna uppe lite längre på kvällen. När vi gör det visar vi Jehova att vi verkligen uppskattar den här fina gåvan. En syster som heter Lynne blev väldigt rörd när hon insåg hur stort det är att få be till Jehova. Hon säger: ”Att få veta att jag kunde prata med Jehova när som helst hjälpte mig att se honom som min nära vän och fick mig att vilja förbättra mina böner.” Många av oss känner säkert likadant. Så nu ska vi se på fem viktiga saker som vi kan ta med i våra böner.

^ ***w24 januari s. 28 Jehova älskar dig***
^9 Jehova visar också hur mycket han älskar de smorda. (Läs Romarna 5:5.) Ett bibliskt uppslagsverk kommenterar den här versen och säger att Guds kärlek är som väldiga vattenmassor som sköljer över någon. Det här bildspråket beskriver verkligen hur mycket Jehova älskar de smorda. Och de smorda vet att de ”är älskade av Gud”. (Jud. 1) Aposteln Johannes beskrev hur de känner det: ”Tänk vilken stor kärlek Fadern har visat oss: Vi får kallas Guds barn!” (1 Joh. 3:1) Men älskar Jehova bara de smorda? Nej, han har visat att han älskar var och en av oss.

^10 Vad är det största beviset på att Jehova älskar oss? Det är lösenoffret – historiens största kärlekshandling! (Joh. 3:16; Rom. 5:8) Jehova lät sin älskade son komma till jorden för att dö för oss människor, så att vi kunde få våra synder förlåtna och bli hans nära vänner. (1 Joh. 4:10) När vi tänker på vilket pris Jehova och Jesus betalade förstår vi ännu mer hur mycket de älskar var och en av oss. (Gal. 2:20) Lösen var inte bara en transaktion som Jehova genomförde för att uppfylla sin norm för rättvisa. Nej, han gav det dyrbaraste han hade för att han älskar oss. Han lät sin son lida och dö för vår skull.

^ ***w23 juli s. 17-18 Var ”fasta och orubbliga”***
^14 Tänk på varför du överlämnade dig och blev döpt. Du gjorde det för att du ville ställa dig på Jehovas sida. Tänk tillbaka på vad det var som övertygade dig om att du hade hittat sanningen. Du fick veta att Jehova är som en kärleksfull förälder. Och ju mer du lärde känna honom, desto mer började du respektera och älska honom. Du byggde upp din tro och ångrade de fel du hade gjort tidigare. Du slutade göra sådant som Jehova hatar och började göra hans vilja i stället. Och det kändes så skönt när du insåg att han hade förlåtit dig. (Ps. 32:1, 2) Du var med på möten och började berätta för andra om allt det fantastiska du hade lärt dig. Och nu är du överlämnad och döpt och går på vägen mot liv, och det är en väg som du aldrig vill lämna. (Matt. 7:13, 14)

^ ***w23 juli s. 19 Var ”fasta och orubbliga”***
^19 Så länge den här världsordningen består kommer vi att behöva kämpa för att stå fasta på Jehovas sida. (1 Tim. 6:11, 12; 2 Petr. 3:17) Vi har bestämt oss för att inte låta någonting rubba oss – varken förföljelse, sluga påtryckningar, ett mänskligt tänkesätt, tomt bedrägeri eller sådant som kan distrahera oss. (Ef. 4:14) Vi vill i stället stå fasta och alltid fortsätta älska Jehova och lyda hans lagar. Men samtidigt måste vi vara resonliga. I nästa artikel ska vi gå igenom hur Jehova och Jesus är underbara exempel på att vara resonliga.

^ ***w24 mars s. 9-10 Fortsätt följa Jesus efter ditt dop***
^8 När du tänker på det du lovade Jehova när du överlämnade dig åt honom, kommer du att få den motivation du behöver för att stå emot sådant som är fel. Skulle du till exempel börja flörta med någon annans partner? Absolut inte! Du har redan lovat Jehova att du aldrig skulle göra något sådant. Och då kommer du inte att behöva hantera orätta känslor när de redan har vuxit sig starka. Du kommer inte ens att ta första steget in på en felaktig väg. (Ords. 4:14, 15)

^9 Tänk om du skulle få ett jobberbjudande som skulle innebära att du missade en del möten. Då vet du redan vad du ska göra. Långt innan du fick det här erbjudandet bestämde du dig för att tacka nej till jobb som skulle göra att du missade möten. Därför kommer du inte att behöva ta konsekvenserna av ett dåligt beslut eller behöva rädda upp det. Jesus exempel kan hjälpa dig. Han var helt besluten att göra Jehovas vilja. Precis som han kommer du också att kunna vara lojal mot Jehova vad som än händer. (Matt. 4:10; Joh. 8:29)

^10 Prövningar och frestelser kan i själva verket ge dig en möjlighet att visa att du vill fortsätta följa Jesus. Och du kan vara säker på att Jehova kommer att hjälpa dig. I Bibeln sägs det: ”Gud är trofast, och han låter er inte bli frestade utöver er förmåga, för när frestelsen kommer skapar han en utväg så att ni kan stå emot.” (1 Kor. 10:13)

Onsdag 3 september

Josef gjorde som Jehovas ängel hade sagt. Han förde sin hustru hem till sig. ([Matt. 1:24])

Josef var snabb med att följa Jehovas vägledning, och det gjorde honom till en bättre man. Vid åtminstone tre tillfällen fick han vägledning direkt från Gud som hade med hans familj att göra. Och varje gång följde han direkt den vägledningen, även om det inte alltid var så lätt. ([Matt. 1:20;][2:13–15,][19–21]) På det sättet skyddade han Maria och tog hand om henne. Det måste ha fått henne att älska och respektera honom ännu mer. Ni bröder som är gifta kan efterlikna Josef genom att alltid vända er till Bibeln för att få vägledning. Det kanske inte alltid är så lätt att följa den vägledningen, men när du gör det visar du att du älskar din fru och att du bryr dig om er relation. En syster i Vanuatu som har varit gift i över 20 år säger: ”När min man vänder sig till Bibeln för att få råd och sedan följer dem så respekterar jag honom ännu mer. Jag känner mig trygg och litar på hans beslut.” w23.05 21 § 5

^ (Matt. 1:24) Sedan vaknade Josef och gjorde som Jehovas ängel hade sagt. Han förde sin hustru hem till sig.

^ (Matt. 1:20) Men när han övervägde det visade sig Jehovas ängel för honom i en dröm och sa: ”Josef, Davids son, var inte rädd att föra din hustru Maria hem till dig, för det är genom helig ande hon har blivit gravid.

^ (Matt. 2:13-15) När de hade gett sig i väg visade sig Jehovas ängel för Josef i en dröm och sa: ”Stig upp och ta med dig barnet och din hustru* och fly till Egypten. Stanna där tills jag säger till, för Herodes tänker leta upp barnet och döda det.” ^14 Så den natten steg Josef upp och gav sig av till Egypten tillsammans med barnet och Maria.* ^15 Han stannade där tills Herodes hade dött. Så uppfylldes det som Jehova hade sagt genom sin profet: ”Ut ur Egypten kallade jag min son.”

Ordagrant ”hans mor”.

Ordagrant ”hans mor”.

^ (Matt. 2:19-21) När Herodes hade dött visade sig Jehovas ängel i en dröm för Josef i Egypten ^20 och sa: ”Stig upp och ta med dig barnet och din hustru till Israels land, för de som ville döda barnet lever inte längre.” ^21 Då steg Josef upp och tog med sig barnet och sin hustru och reste till Israel.

Torsdag 4 september

Det ska gå en banad väg där. ”Helighetens väg” ska den kallas. ([Jes. 35:8])

Judarna som återvände från Babylon skulle bli ”ett heligt folk”, eller ett rent folk. ([5 Mos. 7:6]) Men det betydde inte att de redan var rena och inte behövde göra några förändringar. De flesta judar var födda i Babylon, och många hade blivit vana vid babyloniernas tänkesätt och värderingar. Det förstår man av att Nehemja långt senare upptäckte att barn som var födda i Israel inte ens hade fått lära sig hebreiska. (5 Mos. 6:6, 7; Neh. 13:23, 24) Hur skulle de kunna lära sig att älska och tillbe Jehova om de inte kunde det språk som större delen av Guds ord var skrivet på? ([Esr. 10:3,][44]) Så judarna behövde göra stora förändringar. Men det skulle vara mycket lättare för dem att göra det i Israel, där alla lärde sig att tillbe Jehova på rätt sätt. ([Neh. 8:8, 9]) w23.05 15 § 6, 7

^ (Jes. 35:8) Och det ska gå en banad väg där. ”Helighetens väg” ska den kallas. Den orene ska inte färdas på den. Den tillhör dem som vandrar på den, inga oförståndiga får vandra där.

^ (5 Mos. 7:6) För ni är ett heligt folk i Jehovas, er Guds, ögon. Och Jehova, er Gud, har utvalt er som sitt folk, sin särskilda* egendom, framför alla andra folk på jordens yta.

Eller ”dyrbara”.

^ (5 Mos. 6:6, 7) De befallningar som jag ger dig i dag ska du ha i ditt eget hjärta, ^7 och du ska inskärpa dem hos* dina barn* och prata om dem när du sitter i ditt hus, när du går på vägen, när du lägger dig och när du går upp.

Eller ”upprepa dem för”.

Ordagrant ”söner”.

^ (Neh. 13:23, 24) Vid samma tid upptäckte jag att några judar hade gift sig med* ashdoditiska, ammonitiska och moabitiska kvinnor. ^24 Hälften av deras barn talade ashdoditiska, och hälften talade något av de andra folkens språk. Det var ingen av dem som kunde tala judarnas språk.

Eller ”hade låtit ... bo hos sig”.

^ (Esr. 10:3) Nu vill vi sluta ett förbund med vår Gud och sända bort alla kvinnor tillsammans med barnen som de har fått. Vi ska handla enligt lagen och enligt anvisningarna från Jehova och från dem som respekterar* vår Guds bud.

Ordagrant ”skälver för”.

^ (Esr. 10:44) Alla dessa hade gift sig med utländska kvinnor, och de sände bort kvinnorna tillsammans med barnen.

^ (Neh. 8:8, 9) Och leviterna högläste ur boken, ur den sanne Gudens lag. De förklarade klart och tydligt innebörden, så att folket förstod det som lästes. ^9 Nehemja, som var ståthållare,* Esra, som var präst och avskrivare,* och leviterna, som undervisade folket, sa nu till dem alla: ”Den här dagen är helig för Jehova, er Gud. Sörj inte och gråt inte.” Hela folket grät nämligen när de hörde lagen.

Eller ”tirshata”, en persisk titel för ståthållaren i en provins.

Eller ”skriftlärd”.

Fredag 5 september

Jehova stöder alla som är på väg att falla och rätar upp alla som slokar. ([Ps. 145:14])

Det spelar ingen roll hur motiverade eller disciplinerade vi är – vi kommer alla att uppleva bakslag. Det kan hända oväntade saker som gör att vi får mindre tid att arbeta på vårt mål. ([Pred. 9:11]) Eller så går vi igenom något jobbigt som gör att vi känner oss nere och inte har någon energi. ([Ords. 24:10]) Och eftersom vi är ofullkomliga kan vi göra misstag som gör det svårt för oss att nå vårt mål. ([Rom. 7:23]) Eller så är vi bara trötta. ([Matt. 26:43]) Vad kan hjälpa oss att hantera ett bakslag eller en dålig dag? Kom ihåg att ett bakslag inte innebär att du är misslyckad. Bibeln bekräftar att problem och motgångar är en del av livet. Men den visar också att vi kan resa oss igen. Om vi fortsätter att arbeta mot vårt mål trots bakslag visar vi Jehova att vi vill göra honom glad. Och det måste han verkligen bli när han ser att vi fortsätter att göra det. w23.05 30 § 14, 15

^ (Ps. 145:14) Jehova stöder alla som är på väg att falla och rätar upp alla som slokar.

^ (Pred. 9:11) Vidare såg jag detta under solen: Det är inte alltid de snabba som vinner loppet, de mäktiga som vinner striden, de visa som har maten, de kloka som är rika eller de lärda som får framgång, för alla påverkas av tid och tillfälligheter.*

Eller ”och drabbas av händelser som inte kan förutses”.

^ (Ords. 24:10) Blir du missmodig i svåra tider* rinner kraften ur dig.

Eller ”på nödens dag”.

^ (Rom. 7:23) men i min kropp ser jag en annan lag. Den för krig mot mitt sinnes lag och gör mig till fånge under syndens lag som är i min kropp.

^ (Matt. 26:43) Och när han kom tillbaka hade de somnat igen, för de var mycket trötta.

Lördag 6 september

Var föredömen för hjorden. ([1 Petr. 5:3])

När du är pionjär får du lära dig att samarbeta med många olika personer. Pionjärtjänsten lär dig också att hantera pengar och att klara dig på det du har. ([Fil. 4:11–13]) Om du skulle vilja börja som pionjär kan det vara bra att först vara hjälppionjär. Och pionjärtjänsten kan öppna dörren till andra former av heltidstjänst, som att bli byggtjänare eller betelit. Ett mål som alla bröder borde ha är att så småningom kunna bli äldste. Bibeln beskriver det här som ”ett viktigt arbete”. ([1 Tim. 3:1]) Men först måste en broder bli församlingstjänare. Församlingstjänare hjälper de äldste med olika praktiska saker. Och både äldste och församlingstjänare finns gärna där för vännerna i församlingen och brinner för tjänsten. w23.12 27, 28 § 14–16

^ (1 Petr. 5:3) Ni ska inte härska över dem som är Guds egendom,* utan ni ska vara föredömen för hjorden.

Eller ”arv”.

^ (Fil. 4:11-13) Jag säger inte detta för att jag lider brist, för jag har lärt mig att klara mig med det jag har, oavsett omständigheter. ^12 Jag vet hur det är att ha det dåligt ställt och hur det är att ha överflöd. På alla sätt och under alla förhållanden har jag lärt mig hemligheten med att vara nöjd, oavsett om jag är mätt eller hungrig, om jag har ett överflöd eller saknar allt. ^13 Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

^ (1 Tim. 3:1) Det här uttalandet är sant: Om någon har som mål att bli tillsyningsman, så är det ett viktigt arbete han önskar sig.

Söndag 7 september

Medan han fortfarande var en pojke började han söka sin förfader Davids Gud. ([2 Krön. 34:3])

Kung Josia var i tonåren när han började bygga upp ett eget förhållande till Jehova. Han ville lära sig mer om honom och göra hans vilja. Men hans situation var inte den lättaste. Folket tillbad falska gudar, så han behövde vara väldigt modig för att stå upp för det som var rätt. Och det gjorde han verkligen. Innan han hade hunnit bli 20 hade han börjat rensa bort avgudadyrkan ur landet. (2 Krön. 34:1, 2) Även om du är väldigt ung kan du också bestämma dig för att göra som Josia och lära dig mer om Jehova och hans underbara egenskaper. Det kan motivera dig att vilja ge ditt liv till Jehova och överlämna dig åt honom. Hur kommer ett sådant beslut att påverka ditt liv? Luke blev döpt när han var 14, och han säger: ”Från och med nu kommer jag att låta Jehova komma först i mitt liv, och jag vill försöka göra honom stolt över mig.” ([Mark. 12:30]) Du kommer att få många välsignelser om du väljer att göra samma sak. w23.09 11 § 12, 13

^ (2 Krön. 34:3) Under det åttonde året av sin regering, medan han fortfarande var en pojke, började han söka sin förfader Davids Gud. Och under det tolfte året började han rena Juda och Jerusalem från offerhöjderna och från de heliga pålarna,* avgudabilderna och metallstatyerna.*

Se Ordförklaringar.

Eller ”de gjutna statyerna”.

^ (2 Krön. 34:1, 2) Josịa var åtta år när han blev kung, och han regerade 31 år i Jerusalem. ^2 Han gjorde det som var rätt i Jehovas ögon och följde helt i sin förfader Davids fotspår. Han vek inte av, varken åt höger eller åt vänster.

^ (Mark. 12:30) och du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka.’

Måndag 8 september

Visa respekt för dem som arbetar hårt bland er och har ledningen över er i Herren. (1 Thess. 5:12)

När Paulus skrev det här brevet till församlingen i Thessalonike hade den inte ens funnits i ett år. De förordnade bröderna hade förstås inte så stor erfarenhet och gjorde kanske en del misstag. Men de förtjänade ändå respekt. Ju närmare den stora prövningen vi kommer, desto mer måste vi lita på våra äldstebröders vägledning. Vi kanske förlorar kontakten med huvudkontoret eller avdelningskontoret, så det är viktigt att vi lär oss att älska och respektera de äldste i vår församling nu. Vad som än händer vill vi bevara lugnet och inte fokusera på deras fel och brister, utan på att Jehova med hjälp av Jesus vägleder de här bröderna. Vi behöver också hålla vårt hopp starkt, eftersom det hjälper oss att vara lugna och tänka klart. En hjälm skyddar en soldats huvud, och hoppet skyddar våra tankar. Vi inser att det som den här världen har att erbjuda inte är någonting att ha. ([Fil. 3:8]) w23.06 11, 12 § 11, 12

^ (1 Thess. 5:12) Nu ber vi er, bröder, att visa respekt för dem som arbetar hårt bland er och har ledningen över er i Herren och som ger er råd och vägledning.

^ (Fil. 3:8) Ja, jag betraktar faktiskt allt som värdelöst jämfört med kunskapen om Kristus Jesus, min Herre, för den har så oerhört mycket större värde. För hans skull har jag försakat allt och betraktar det som avfall, för att jag ska kunna vinna Kristus

Tisdag 9 september

En oförnuftig kvinna är högljudd. Hon är okunnig. ([Ords. 9:13])

De som hör den oförnuftiga kvinnans inbjudan ställs inför ett val: Ska de tacka ja eller inte? Vi har goda skäl att hålla oss långt borta från sexuell omoral. Det sägs att den oförnuftiga kvinnan säger: ”Stulet vatten är sött.” ([Ords. 9:17]) Vad är stulet vatten? I Bibeln liknas den sexuella relationen inom ett äktenskap vid ”friskt vatten”. (Ords. 5:15–18) Så för en man och en kvinna som är gifta med varandra är sex en gåva som de kan njuta av. Vilken kontrast till ”stulet vatten”, som kan syfta på sex utanför äktenskapet. De som har sådana relationer vill ofta inte bli upptäckta, precis som en tjuv inte vill bli upptäckt. Det stulna vattnet kanske känns extra sött om de inblandade tror att de kommer undan med det de har gjort. Men de lurar sig själva, för Jehova ser allt. Inget skulle kunna vara bittrare än att förlora hans godkännande. (1 Kor. 6:9, 10) Det finns inget ”sött” med en sådan tragisk förlust. w23.06 22 § 7–9

^ (Ords. 9:13) En oförnuftig kvinna är högljudd. Hon är okunnig och förstår ingenting alls.

^ (Ords. 9:17) ”Stulet vatten är sött, och mat man äter i hemlighet smakar gott.”

^ (Ords. 5:15-18) Drick vatten ur din egen brunn och friskt* vatten ur din egen källa. ^16 Skulle dina källflöden spridas utomhus, dina vattenströmmar på torgen? ^17 De ska bara tillhöra dig, dela dem inte med främlingar. ^18 Må din källa vara välsignad, och gläd dig tillsammans med din ungdoms hustru,

Eller ”rinnande”.

^ (1 Kor. 6:9, 10) Vet ni inte att orättfärdiga människor inte ska ärva Guds rike? Bli inte vilseledda.* De som lever ett sexuellt omoraliskt liv, de som tillber avgudar, de som är otrogna mot sin äktenskapspartner, män som utövar homosexualitet eller underkastar sig sådant ^10 och de som är tjuvar, giriga, drinkare, smädare eller utpressare ska inte ärva Guds rike.

Eller ”bedragna”.

Onsdag 10 september

Om jag skulle göra det mot min vilja utför jag ändå ett uppdrag som jag har blivit anförtrodd. ([1 Kor. 9:17])

Hur är det om du känner att dina böner har blivit mekaniska eller att tjänsten bara går på rutin? Var inte orolig att du har förlorat Jehovas ande. Vi är ju ofullkomliga, och känslorna kan gå upp och ner. Om du börjar tappa glöden kan du tänka på Paulus. Även om han försökte efterlikna Jesus, så visste han att motivationen inte alltid skulle vara på topp. Paulus var med andra ord besluten att utföra sin tjänst oavsett hur han kände för stunden. Så låt inte dina ofullkomliga känslor styra de beslut du tar. Bestäm dig för att göra det som är rätt, även om dina känslor säger något annat. Om du gör det kommer ditt hjärta så småningom att komma i kapp. ([1 Kor. 9:16]) w24.03 11, 12 § 12, 13

^ (1 Kor. 9:17) Om jag gör det frivilligt får jag en lön. Men om jag skulle göra det mot min vilja utför jag ändå ett uppdrag* som jag har blivit anförtrodd.

Eller ”förvaltaruppdrag”.

^ (1 Kor. 9:16) Men att jag förkunnar de goda nyheterna ger mig inget skäl att vara stolt, för det är min skyldighet. Ja, jag är illa ute om jag inte förkunnar de goda nyheterna!

Torsdag 11 september

Visa att ni älskar dem. ([2 Kor. 8:24])

Vi kan visa kärlek mot våra bröder och systrar genom att vara deras vänner och umgås med dem. (2 Kor. 6:11–13) Vi tillhör församlingar som består av bröder och systrar med väldigt skiftande bakgrund och personlighet. Vi kan stärka vår kärlek till alla i församlingen om vi koncentrerar oss på deras fina egenskaper. När vi lär oss att se andra som Jehova ser dem blir det lättare att visa att vi älskar dem. Under den stora prövningen kommer det verkligen att vara viktigt med kärlek. Hur kommer Jehova att skydda oss när allt sätter i gång? Vi kan få en ledtråd till det om vi tänker på vilken anvisning Jehovas folk hade fått innan staden Babylon intogs: ”Mitt folk, gå in i era innersta kamrar och stäng dörrarna efter er. Göm er för ett ögonblick, till dess vreden har dragit förbi.” ([Jes. 26:20]) Vi kanske också måste följa den anvisningen under den stora prövningen. w23.07 6, 7 § 14–16

^ (2 Kor. 8:24) Visa därför att ni älskar dem, och låt församlingarna få se varför vi är så stolta över er.

^ (2 Kor. 6:11-13) Vi har varit uppriktiga mot er, korinthier, och vi har öppnat våra hjärtan för er. ^12 Vi snålar inte med att visa kärlek till er, men ni snålar med att visa varma känslor för oss. ^13 Gör i stället som vi* – jag talar som till mina barn – öppna era hjärtan, ni också.

Eller ”Gör samma sak mot oss”, ”Ge oss samma lön”, ”Som en gottgörelse i gengäld”.

^ (Jes. 26:20) Mitt folk, gå in i era innersta kamrar och stäng dörrarna efter er. Göm er för ett ögonblick, till dess vreden* har dragit förbi.

Eller ”fördömelsen”.

Fredag 12 september

Världsscenen förändras. ([1 Kor. 7:31])

Det är bra att vara känd för att vara resonlig. Så fråga dig: Uppfattar andra mig som resonlig, medgörlig och tolerant? Eller tycker de att jag är stelbent, hård och envis? Lyssnar jag på andra och låter dem bestämma när det är möjligt? Ju mer resonliga vi blir, desto mer lika Jehova och Jesus blir vi. Vi behöver bland annat vara resonliga och flexibla när våra omständigheter förändras. Förändringar kan skapa helt oväntade svårigheter för oss. Vår hälsa kan försämras akut. Eller så kan plötsliga förändringar i ekonomin eller den politiska situationen helt vända upp och ner på tillvaron. ([Pred. 9:11]) Och om vi plötsligt får en annan uppgift inom organisationen kan det också kännas svårt att hantera. Det blir lättare att hantera nya omständigheter om vi följer de här fyra stegen: 1) acceptera verkligheten, 2) se framåt, 3) fokusera på det som är positivt och 4) gör saker för andra. w23.07 21, 22 § 7, 8

^ (1 Kor. 7:31) de som utnyttjar världen ska vara som om de inte utnyttjar den fullt ut. För världsscenen förändras,

^ (Pred. 9:11) Vidare såg jag detta under solen: Det är inte alltid de snabba som vinner loppet, de mäktiga som vinner striden, de visa som har maten, de kloka som är rika eller de lärda som får framgång, för alla påverkas av tid och tillfälligheter.*

Eller ”och drabbas av händelser som inte kan förutses”.

Lördag 13 september

Du är innerligt älskad. ([Dan. 9:23])

Daniel var rätt så ung när han fördes som krigsfånge till Babylon långt hemifrån. Men de som hade tagit honom till fånga blev tydligen imponerade av honom. De såg att Daniel var frisk och stark och såg bra ut och att han kom från en inflytelserik familj. ([1 Sam. 16:7]) Därför fick han utbildning så att han kunde få en hög ställning vid hovet. ([Dan. 1:3, 4,][6]) Jehova älskade Daniel för att han gjorde bra val och var en sådan fin person. Daniel kanske bara var tonåring eller strax över 20 när Jehova nämnde honom tillsammans med Noa och Job, som hade tjänat honom under många år. Jehova tyckte alltså att Daniel var i klass med dem! ([1 Mos. 5:32;][6:9, 10;] Job 42:16, 17;[Hes. 14:14]) Och Jehova fortsatte att älska Daniel under hela hans långa och händelserika liv. ([Dan. 10:11,][19]) w23.08 2 § 1, 2

^ (Dan. 9:23) Så fort du började be gick ett budskap ut, och jag har kommit för att delge dig det, för du är innerligt älskad.* Lyssna till det jag säger och sätt dig in i synen.

Eller ”mycket dyrbar”, ”högt värderad”.

^ (1 Sam. 16:7) Men Jehova sa till Samuel: ”Bry dig inte om hans utseende och hans längd, för jag har förkastat honom. Gud ser med andra ögon än människor. Människor ser nämligen bara till det yttre, men Jehova ser hur hjärtat är.”

^ (Dan. 1:3, 4) Kungen gav Ạspenas, sin överste hovman, i uppdrag att hämta några israeliter,* däribland några från kungasläkten och andra förnäma släkter. ^4 Det skulle vara ungdomar* som var friska och starka och som såg bra ut. De skulle vara förståndiga, kunniga och läraktiga och lämpade för tjänst i kungens palats. Ạspenas skulle undervisa dem i kaldéernas skrifter och språk.

Ordagrant ”några av Israels söner”.

Ordagrant ”barn”.

^ (Dan. 1:6) Bland dem fanns det några från Judas stam:* Daniel,* Hananja,* Mịsael* och Asarja.*

Ordagrant ”söner”.

Betyder ”Gud är min domare”.

Betyder ”Jehova har visat välvilja”.

Betyder möjligen ”vem är som Gud?”

Betyder ”Jehova har hjälpt”.

^ (1 Mos. 5:32) Efter att Noa hade levt i 500 år blev han far till Sem, Ham och Jafet.

^ (1 Mos. 6:9, 10) Detta är den historiska berättelsen om Noa. Noa var en rättfärdig man. Det fanns inget att klandra honom för,* och därför skilde han sig från sina samtida.* Noa vandrade med den sanne Guden. ^10 Noa fick med tiden tre söner: Sem, Ham och Jafet.

Eller ”Han var fläckfri (oklanderlig)”.

Ordagrant ”sina generationer”.

^ (Job 42:16, 17) Job levde ytterligare 140 år och fick se sina barn och barnbarn i fyra generationer. ^17 Till slut dog Job, efter ett långt och rikt liv.*

Ordagrant ”gammal och mätt av dagar”.

^ (Hes. 14:14) ”’Även om Noa, Daniel och Job var i det landet skulle dessa tre män genom sin rättfärdighet bara kunna rädda sig själva’, säger den suveräne Herren Jehova.”

^ (Dan. 10:11) Han sa till mig: ”Daniel, du innerligt älskade,* lyssna på det som jag nu ska säga dig. Res dig upp, för jag har blivit sänd till dig.” När han sa detta ställde jag mig upp på darrande ben.

Eller ”mycket dyrbare”, ”högt värderade”.

^ (Dan. 10:19) Sedan sa han: ”Var inte rädd, du innerligt älskade.* Allt kommer att gå bra för dig. Var stark, ja, var stark!” Medan han talade med mig återvände krafterna, och jag sa: ”Tala, min herre, för du har gett mig styrka.”

Eller ”mycket dyrbare”, ”högt värderade”.

Söndag 14 september

Förstå fullt ut bredden och längden och höjden och djupet. ([Ef. 3:18])

Tänk dig att du har hittat ett hus som du vill köpa. Du skulle såklart vilja se så mycket som möjligt av huset själv innan du bestämmer dig för att köpa det. Det är på liknande sätt när vi läser och studerar Bibeln. Om vi alltid stressläser kanske vi bara får med oss ”det grundläggande i Guds heliga uttalanden”. ([Hebr. 5:12]) Men precis som du måste gå in i ett hus för att se hur det ser ut så behöver du ta dig tid att se detaljerna i Bibeln. Ett bra sätt är att försöka se hur de olika delarna i Bibeln hör ihop. Och nöj dig inte med att bara förstå vad du tror på, utan ta också reda på varför du tror som du gör. Om vi vill förstå Bibeln måste vi studera på djupet. Paulus uppmanade sina bröder och systrar att studera Guds ord noggrant, så att de fullt ut skulle förstå ”bredden och längden och höjden och djupet” av sanningen. Då skulle de kunna ”bli rotade och stå på en fast grund”. ([Ef. 3:14–19]) Vi behöver göra samma sak. w23.10 18 § 1–3

^ (Ef. 3:18) Då kan ni tillsammans med alla de heliga fullt ut förstå bredden och längden och höjden och djupet

^ (Hebr. 5:12) Vid det här laget borde ni vara lärare, men i stället behöver ni någon som undervisar er om det grundläggande i Guds heliga uttalanden. Ja, ni har gått bakåt och behöver mjölk i stället för fast föda.

^ (Ef. 3:14-19) På grund av detta böjer jag mina knän för vår Far, ^15 som varje familj i himlen och på jorden har att tacka för sin existens. ^16 Jag ber att han i sin överflödande storhet* ska stärka er inre människa med kraften från sin ande ^17 och att ni genom er tro ska få Kristus att bo i era hjärtan samtidigt som ni visar kärlek. Må ni bli rotade och stå på en fast grund. ^18 Då kan ni tillsammans med alla de heliga fullt ut förstå bredden och längden och höjden och djupet ^19 och lära känna Kristus kärlek, som överträffar kunskapen, så att ni helt och hållet kan fyllas av det Gud ger.

Eller ”sin härlighets rikedom”.

Måndag 15 september

Mina bröder, var som profeterna som talade i Jehovas namn. De var tålmodiga och uthärdade många prövningar. ([Jak. 5:10])

Det finns många exempel i Bibeln på sådana som visade tålamod. Varför inte göra det till ett studieprojekt att läsa mer om sådana personer? David, till exempel, var väldigt ung när han blev smord till kung i Israel, men han var tvungen att vänta många år innan han fick kungamakten. Simeon och Hanna tjänade Jehova troget samtidigt som de väntade på att Messias skulle komma. ([Luk. 2:25,][36–38]) När du läser de här skildringarna kan du fundera på sådana här frågor: Vad kan ha hjälpt de här personerna att visa tålamod? Vilken nytta hade de av att vara tålmodiga? Hur kan jag efterlikna dem? Du kan också lära dig mycket av sådana som inte visade tålamod. (1 Sam. 13:8–14) Du kan fundera på: Vad kan det ha berott på att de saknade tålamod? Vilka konsekvenser fick det för dem? w23.08 25 § 15

^ (Jak. 5:10) Mina bröder, var som profeterna som talade i Jehovas* namn. De var tålmodiga och uthärdade många prövningar.

Se Tillägg A5.

^ (Luk. 2:25) I Jerusalem fanns det en rättfärdig man som hette Simeon. Han tjänade Gud helhjärtat och väntade på att Israel skulle få tröst, och helig ande var över honom.

^ (Luk. 2:36-38) Hanna, en äldre profetissa som var dotter till Fạnuel och tillhörde Asers stam, var också där i templet. Hon hade varit gift i sju år. ^37 Nu var hon änka, 84 år gammal, och hon var aldrig borta från templet, utan dag och natt tillbad hon Gud genom att fasta och be. ^38 Just i den stunden kom hon fram och började tacka Gud och berätta om barnet för alla som väntade på Jerusalems befrielse.

^ (1 Sam. 13:8-14) Han väntade sju dagar, den tid som Samuel hade sagt. Men Samuel kom inte till Gilgal, och männen började skingras och överge Saul. ^9 Då sa han: ”Hämta brännoffret och gemenskapsoffren.” Och så offrade han brännoffret. ^10 Men precis när Saul hade offrat brännoffret kom Samuel, och Saul gick ut för att välkomna honom. ^11 ”Vad är det du har gjort?” sa Samuel. Saul svarade: ”Jag märkte att männen höll på att överge mig, och du kom ju inte inom den bestämda tiden, och filistéerna samlades i Mikmas. ^12 Därför tänkte jag: ’Nu är filistéerna på väg mot mig i Gilgal, och jag har inte sökt Jehovas stöd.’* Så jag kände mig tvingad att offra brännoffret.” ^13 Då sa Samuel till Saul: ”Du har betett dig som en dåre. Du har inte gjort som Jehova, din Gud, befallde dig. Om du hade gjort det skulle Jehova ha låtit dig och dina avkomlingar regera som kungar över Israel för evigt. ^14 Men nu kommer din kungamakt inte att bestå. Jehova ska hitta en man som gläder hans hjärta, och Jehova ska göra honom till ledare för sitt folk, för du följde inte Jehovas befallning.”

Eller ”inte blidkat Jehovas ansikte”.

Onsdag 17 september

Lyckliga är de som har fått sina överträdelser förlåtna och sina synder övertäckta. ([Rom. 4:7])

Jehova förlåter dem som tror på honom, och han täcker över deras synder. Han håller dem inte längre ansvariga för synderna, utan förlåter dem fullständigt. ([Ps. 32:1, 2]) Det är alltså deras tro som gör att Jehova betraktar dem som rättfärdiga. Abraham, David och andra som tjänade Jehova var förstås ofullkomliga. Men jämfört med människor runt omkring dem som inte tjänade Jehova hade de en stark tro, och därför kallade Jehova dem rättfärdiga. ([Ef. 2:12]) Paulus gjorde det tydligt i sitt brev till romarna att man måste ha tro för att kunna bli Jehovas vän. Så var det för Abraham och David, och så är det för oss också. w23.12 3 § 6, 7

^ (Rom. 4:7) ”Lyckliga är de som har fått sina överträdelser förlåtna och sina synder övertäckta.

^ (Ps. 32:1, 2) Lycklig är den som fått sin överträdelse förlåten, sin synd övertäckt.*  ^2 Lycklig är den som Jehova inte dömer skyldig, den som är utan svek.

Eller ”förlåten”.

^ (Ef. 2:12) På den tiden var ni utan Kristus. Ni stod utanför Israels nation och hade ingen del i löftets förbund. Ni hade inget hopp och var utan Gud i världen.

Torsdag 18 september

Frambär ett lovprisningens offer till Gud, alltså den frukt som kommer från våra läppar när vi offentligt förkunnar hans namn. ([Hebr. 13:15])

I dag har alla som tjänar Jehova möjligheten att ge offer åt honom genom att använda sin tid, sin energi och sina tillgångar i tjänsten för honom. Vi visar att vi uppskattar att få tillbe Jehova när vi ger honom det bästa vi har. Paulus kom med viktiga påminnelser om olika saker som ingår i vår tillbedjan av Jehova. (Hebr. 10:22–25) Det inbegriper att vi ber till Jehova, berättar för andra om vårt hopp, kommer till församlingens möten och att vi uppmuntrar varandra ”mer och mer ju närmare dagen vi kommer”. Mot slutet av Uppenbarelseboken säger Jehovas ängel: ”Tillbe Gud!” ([Upp. 19:10;][22:9]) Han säger det två gånger för att visa hur viktigt det är. Vi har lärt oss mycket om hur vi kan tillbe Jehova i det stora andliga templet. Vi vill ta den här djupa andliga sanningen till hjärtat och fortsätta ta vara på förmånen att få tillbe vår älskade Gud, Jehova. w23.10 29 § 17, 18

^ (Hebr. 13:15) Låt oss alltid genom Jesus frambära ett lovprisningens offer till Gud, alltså den frukt som kommer från våra läppar när vi offentligt förkunnar hans namn.

^ (Hebr. 10:22-25) så låt oss träda fram inför Gud med uppriktiga hjärtan och fullständig övertygelse, nu när våra hjärtan genom bestänkning* har blivit renade från ett dåligt samvete och våra kroppar har blivit badade i rent vatten. ^23 Låt oss fortsätta att tala öppet om* vårt hopp utan att tveka, för han som har gett oss löftet är pålitlig. ^24 Låt oss tänka på* varandra så att vi motiverar varandra till kärlek och goda gärningar, ^25 och låt oss inte vara borta från våra möten, som några brukar vara, utan låt oss uppmuntra varandra. Detta behöver vi tänka på mer och mer ju närmare dagen vi kommer.

Dvs. med Jesus blod.

Eller ”offentligt bekänna”.

Eller ”vara intresserade av”, ”ha omsorg om”.

^ (Upp. 19:10) Då kastade jag mig ner för hans fötter för att tillbe honom. Men han sa till mig: ”Nej, gör det inte! Jag är bara en tjänare, precis som du och dina bröder som har uppdraget att vittna om Jesus. Tillbe Gud! Att vittna om Jesus är anden i profetian.”*

Dvs. profetiornas hela syfte, mål och mening.

^ (Upp. 22:9) Men han sa till mig: ”Nej, gör det inte! Jag är bara en tjänare, precis som du och dina bröder profeterna och de som håller fast vid orden i den här bokrullen. Tillbe Gud!”

Fredag 19 september

Fortsätt att älska varandra. ([1 Joh. 4:7])

Vi vill alla ”fortsätta att älska varandra”. Men det är viktigt att komma ihåg att Jesus sa att ”kärleken hos de flesta [skulle] svalna”. ([Matt. 24:12]) Han menade såklart inte att det här skulle vara ett stort problem bland dem som är kristna på riktigt. Men vi måste ändå se upp så att vi inte blir påverkade av hur man behandlar varandra i världen. Med tanke på det är det viktigt att fråga sig: Hur skulle jag kunna ta reda på hur mycket jag älskar mina bröder och systrar? Ett sätt är att fundera på hur vi reagerar i olika situationer. ([2 Kor. 8:8]) Petrus nämner en situation när kärleken är viktig: ”Framför allt ska ni älska varandra innerligt, eftersom kärleken täcker över många synder.” ([1 Petr. 4:8]) Så när våra bröder och systrar gör misstag och sårar oss kan vi få veta hur stark vår kärlek till dem är. w23.11 10, 11 § 12, 13

^ (1 Joh. 4:7) Ni älskade, låt oss fortsätta att älska varandra, eftersom kärleken kommer från Gud, och den som älskar är född av Gud och känner Gud.

^ (Matt. 24:12) och på grund av att ondskan breder ut sig ska kärleken hos de flesta svalna.

^ (2 Kor. 8:8) Ta inte det jag säger som en befallning. Jag vill bara att ni ska vara medvetna om hur givmilda andra har varit, och jag vill pröva uppriktigheten i er kärlek.

^ (1 Petr. 4:8) Framför allt ska ni älska varandra innerligt, eftersom kärleken täcker över många synder.

Lördag 20 september

Älska varandra. ([Joh. 13:34])

Vi kan inte säga att vi följer Jesus bud om att visa kärlek om vi bara älskar några i församlingen men inte andra. Sedan kan vi såklart känna oss närmare vissa vänner, precis som Jesus gjorde. ([Joh. 13:23;][20:2]) Men Petrus påminde oss om att vi ska försöka älska alla våra bröder och systrar för att de ingår i vår andliga familj. ([1 Petr. 2:17]) Han uppmanade oss att ”älska varandra intensivt” av hela vårt hjärta. ([1 Petr. 1:22]) Att älska någon ”intensivt” betyder i det här sammanhanget att älska någon även om det känns svårt att göra det. Tänk till exempel att någon i församlingen sårar dig på ett eller annat sätt. Första tanken kanske är att ge igen i stället för att visa kärlek. Men Petrus hade lärt sig av Jesus att det är en reaktion som Jehova inte tycker om. (Joh. 18:10, 11) Petrus skrev: ”Löna inte ont med ont eller förolämpning med förolämpning. Nej, ni ska välsigna.” ([1 Petr. 3:9]) Om vi älskar varandra intensivt kommer vi att vara vänliga och omtänksamma. w23.09 29 § 9–11

^ (Joh. 13:34) Jag ger er nu ett nytt bud, att ni ska älska varandra. Ni ska älska varandra på samma sätt som jag har älskat er.

^ (Joh. 13:23) En av lärjungarna, den som Jesus var särskilt fäst vid, låg till bords bredvid Jesus.

^ (Joh. 20:2) Så hon sprang till Simon Petrus och den andre lärjungen, som Jesus var särskilt fäst vid, och sa till dem: ”De har tagit bort Herren från graven, och vi vet inte var de har lagt honom.”

^ (1 Petr. 2:17) Ära alla slags människor, älska alla era medtroende,* respektera Gud och ära kungen.

Ordagrant ”brödraskaran”.

^ (1 Petr. 1:22) Nu när ni har renat er själva genom att vara lydiga mot sanningen och visar uppriktig broderskärlek, så älska varandra intensivt av hela ert hjärta.

^ (Joh. 18:10, 11) Simon Petrus, som hade ett svärd, drog det och gjorde ett utfall mot översteprästens slav och högg av honom högra örat. Slaven hette Malkos. ^11 Men Jesus sa till Petrus: ”Stick tillbaka svärdet i skidan. Varför skulle jag inte dricka den bägare som Fadern har gett mig?”

^ (1 Petr. 3:9) Löna inte ont med ont eller förolämpning med förolämpning. Nej, ni ska välsigna,* så att ni kan bli välsignade – det var ju den levnadsvägen ni blev kallade att följa.

Eller ”göra gott”.

Söndag 21 september

Kvinnor ska vara måttfulla i sina vanor och visa sin tro i allt. ([1 Tim. 3:11])

Det är otroligt hur snabbt ett barn växer upp och blir vuxen. Och det verkar gå av sig självt. Men så är det inte med att växa och bli andligt mogen. Det går inte automatiskt. (1 Kor. 13:11;[Hebr. 6:1]) Vi måste ta ansvar för vår relation till Jehova och stärka den. Vi behöver också hjälp av hans heliga ande för att jobba på vår personlighet och våra förmågor och för att förbereda oss för ansvar som kommer med vuxenlivet. ([Ords. 1:5]) Jehova skapade oss som män och kvinnor. ([1 Mos. 1:27]) Det finns såklart fysiska skillnader mellan män och kvinnor, men vi är olika på andra sätt också. Jehova har till exempel gett oss olika uppgifter och roller, och därför behöver vi olika egenskaper och förmågor. ([1 Mos. 2:18]) w23.12 18 § 1, 2

^ (1 Tim. 3:11) Även kvinnor ska vara seriösa, inte förtala andra, utan vara måttfulla i sina vanor och visa sin tro i allt.

^ (1 Kor. 13:11) När jag var barn brukade jag tala som ett barn, tänka som ett barn, resonera som ett barn. Men nu när jag har blivit vuxen har jag lagt det barnsliga bakom mig.

^ (Hebr. 6:1) Men nu har vi lämnat den grundläggande läran om Kristus bakom oss. Så låt oss gå framåt mot mogenhet och inte börja om med grunderna, nämligen omvändelsen från döda gärningar och tron på Gud

^ (Ords. 1:5) Vis är den som lyssnar och lär sig mer, förståndig är den som söker goda råd.*

Eller ”god vägledning”.

^ (1 Mos. 1:27) Och Gud skapade människorna så att de liknade honom, till sin avbild skapade han dem. Han skapade dem som man och kvinna.

^ (1 Mos. 2:18) Sedan sa Jehova Gud: ”Det är inte bra för mannen* att vara ensam. Jag ska göra en medhjälpare åt honom, en som kompletterar* honom.”

Eller ”människan”.

Eller ”motsvarar”.

Måndag 22 september

Gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens namn. ([Matt. 28:19])

Ville Jesus att andra skulle använda Jehovas namn? Absolut. De religiösa ledarna på den tiden tyckte kanske att det var respektlöst att uttala Guds namn. Men Jesus lät aldrig sådana mänskliga traditioner hindra honom från att upphöja Jehovas namn. Vi kan ta ett exempel. När han var i gerasenernas område botade han en demonbesatt man. Människorna blev rädda och ville att Jesus skulle lämna området, och det gjorde han. (Mark. 5:16, 17) Men han ville ändå att Jehovas namn skulle bli känt där. Så han uppmanade mannen som han hade botat att berätta för andra vad Jehova hade gjort för honom, alltså inte vad Jesus hade gjort för honom. ([Mark. 5:19]) Jesus har fortfarande samma önskan. Han vill att vi ska göra Jehovas namn känt över hela världen. ([Matt. 24:14;][28:20]) Och när vi gör det blir vår kung, Jesus, väldigt glad. w24.02 10 § 10

^ (Matt. 28:19) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn

^ (Mark. 5:16, 17) Och alla som var ögonvittnen till det som hade hänt med den demonbesatte och med svinen berättade om det. ^17 Då vädjade de till Jesus att ge sig i väg från deras område.

^ (Mark. 5:19) Men han lät honom inte göra det utan sa: ”Gå hem till dina släktingar och berätta om allt som Jehova har gjort för dig och hur han har visat dig barmhärtighet.”

^ (Matt. 24:14) Och de goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. Sedan ska slutet komma.

^ (Matt. 28:20) och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

Tisdag 23 september

Du har uthärdat mycket för mitt namns skull. ([Upp. 2:3])

Det är verkligen fantastiskt att vi får tillhöra Jehovas organisation i de här turbulenta sista dagarna. Förhållandena i världen blir allt sämre, men Jehova har gett oss en sammansvetsad andlig familj av bröder och systrar. ([Ps. 133:1]) Han hjälper oss också att ha starka äktenskap och starka familjer. ([Ef. 5:33–6:1]) Och dessutom ger han oss den vishet vi behöver för att kunna hantera oro och känna inre frid. Men samtidigt måste vi anstränga oss hårt för att fortsätta vara lojala mot Jehova. Varför det? Därför att vi ibland kan bli ledsna och upprörda över vad andra säger eller gör. Vi kan också bli besvikna på oss själva, speciellt om vi upprepar samma misstag om och om igen. Så vi behöver visa uthållighet i tjänsten för Jehova. Det kan vara en utmaning 1) när en broder eller syster sårar oss, 2) när vi blir besvikna på vår äktenskapspartner och 3) när vi blir besvikna på oss själva. w24.03 14 § 1, 2

^ (Upp. 2:3) Du visar också uthållighet, och du har uthärdat mycket för mitt namns skull utan att ge upp.

^ (Ps. 133:1) Vad underbart, vad vackert det är när bröder bor tillsammans i enhet!

^ (Ef. 5:33-6:1) Men när det gäller er: Varje man ska älska sin hustru som sig själv, och en hustru ska ha djup respekt för sin man.

6 Ni barn, var lydiga mot era föräldrar i enlighet med Herrens vilja, för det är rätt.

Torsdag 25 september

I sin godhet förlät Gud oss alla våra synder. ([Kol. 2:13])

Jehova lovar att han ska förlåta oss om vi ångrar oss. ([Ps. 86:5]) Så när vi verkligen ångrar synder vi har begått kan vi lita på det Jehova har lovat – han har förlåtit oss. Kom ihåg att Jehova är resonlig och inte kräver att vi ska göra mer än vi klarar av. Han uppskattar det vi gör och ser när vi gör vårt bästa. Tänk också på olika personer i Bibeln som har varit fullt engagerade i tjänsten för Jehova, till exempel Paulus. Han gav allt i tjänsten, reste hundratals mil och bildade många församlingar. Men under vissa perioder kunde han inte göra lika mycket. Var Jehova inte lika nöjd med honom då? Jo. Jehova fortsatte att välsigna honom för att han gjorde sitt bästa. (Apg. 28:30, 31) Så kan det vara för oss också. Det kan variera hur mycket vi kan göra för Jehova. Men det viktigaste för Jehova är varför vi gör det. w24.03 27 § 7, 9

^ (Kol. 2:13) Och fast ni var döda på grund av era synder och er oomskurna kropp, gjorde Gud er levande tillsammans med Kristus. I sin godhet förlät Gud oss alla våra synder

^ (Ps. 86:5) För du, Jehova, är god och förlåter villigt,* du visar stor lojal kärlek mot alla som ropar till dig.

Eller ”och redo att förlåta”.

^ (Apg. 28:30, 31) Han stannade kvar i hela två år i en egen hyrd bostad, och han tog vänligt emot alla som kom till honom. ^31 Och utan att bli hindrad förkunnade han modigt om Guds rike för dem och undervisade om Herren Jesus Kristus.

Fredag 26 september

Tidigt på morgonen gav sig Jesus av till ett ensligt ställe, och där började han be. ([Mark. 1:35])

Vi kan lära oss mycket av Jesus egna böner. Han bad ofta när han var här på jorden. Och han behövde planera in tid för att be, eftersom han hade fullt upp och ofta hade folk runt omkring sig. ([Mark. 6:31,][45, 46]) Han steg upp tidigt på morgonen så att han kunde få vara ensam med Jehova för att be. Vid åtminstone ett tillfälle bad han en hel natt innan han skulle fatta ett viktigt beslut. (Luk. 6:12, 13) Och natten innan han dog stod han inför sitt svåraste uppdrag här på jorden, och därför bad han många gånger. ([Matt. 26:39,][42,][44]) När vi tänker på Jesus exempel lär vi oss att hur upptagna vi än är behöver vi ta oss tid att be. Vi kan behöva planera in tid för det. Vi kanske behöver stiga upp tidigare på morgonen eller stanna uppe lite längre på kvällen. När vi gör det visar vi Jehova att vi verkligen uppskattar den här fina gåvan. w23.05 3 § 4, 5

^ (Mark. 1:35) Tidigt på morgonen, när det fortfarande var mörkt, steg han upp och gick ut. Han gav sig av till ett ensligt ställe, och där började han be.

^ (Mark. 6:31) Han sa till dem: ”Följ med mig till en avskild plats där vi kan få vara i fred och ni kan få vila lite.” Det var så många som kom och gick att de inte ens hann äta.

^ (Mark. 6:45, 46) Strax därefter sa han till lärjungarna att ta båten och åka i förväg till andra sidan, mot Betsaida, medan han själv skickade i väg folket. ^46 När han hade gjort det gick han upp på ett berg för att be.

^ (Luk. 6:12, 13) En dag gick Jesus upp på berget för att be, och han bad till Gud hela natten. ^13 Och när det blev dag igen sände han bud efter sina lärjungar och valde ut 12, som han kallade apostlar:

^ (Matt. 26:39) Och han fortsatte en bit bort. Sedan föll han på knä med ansiktet mot marken och bad: ”Min Far, om det är möjligt, så låt mig slippa ta emot den här bägaren. Men låt det ändå inte bli som jag vill, utan som du vill.”

^ (Matt. 26:42) Han gick i väg för andra gången och bad: ”Min Far, om det inte är möjligt för mig att slippa ta emot den här bägaren och dricka den, så låt din vilja ske.”

^ (Matt. 26:44) Då gick han i väg och bad för tredje gången, och han bad samma bön igen.

Lördag 27 september

Våra hjärtan har blivit fyllda av Guds kärlek genom den heliga anden som han har gett oss. ([Rom. 5:5])

Ett bibliskt uppslagsverk kommenterar den här versen och säger att Guds kärlek är som väldiga vattenmassor som sköljer över någon. Det här bildspråket beskriver verkligen hur mycket Jehova älskar de smorda. Och de smorda vet att de ”är älskade av Gud”. ([Jud. 1]) Aposteln Johannes beskrev hur de känner det: ”Tänk vilken stor kärlek Fadern har visat oss: Vi får kallas Guds barn!” ([1 Joh. 3:1]) Men älskar Jehova bara de smorda? Nej, han har visat att han älskar var och en av oss. Vad är det största beviset på att Jehova älskar oss? Det är lösenoffret – historiens största kärlekshandling! ([Joh. 3:16;][Rom. 5:8]) w24.01 28 § 9, 10

^ (Rom. 5:5) och hoppet gör oss inte besvikna, för våra hjärtan har blivit fyllda av Guds kärlek genom den heliga anden som han har gett oss.

^ (Jud. 1) Från Judas, en Jesus Kristus tjänare och bror till Jakob. Till de kallade som är älskade av Gud, Fadern, och som är bevarade åt Jesus Kristus:

^ (1 Joh. 3:1) Tänk vilken stor kärlek Fadern har visat oss: Vi får kallas Guds barn! Och det är vi verkligen. Men världen känner oss inte, för den har inte lärt känna honom.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (Rom. 5:8) Men Gud bevisar att han älskar oss genom att Kristus dog för oss medan vi fortfarande var syndare.

Söndag 28 september

Mina fiender kommer att dra sig tillbaka den dag jag ropar på hjälp. För en sak vet jag: Gud är på min sida. ([Ps. 56:9])

Den här versen visar något som hjälpte David när han var rädd. Mitt i en farlig situation tänkte han på vad Jehova skulle göra för honom. Han visste att Jehova skulle rädda honom i precis rätt tid. Jehova hade ju faktiskt berättat att David skulle bli Israels näste kung. ([1 Sam. 16:1,][13]) Han var helt övertygad om att allt Jehova hade lovat skulle bli verklighet. Vad har Jehova lovat att göra för dig? Vi förväntar inte att han ska ta bort alla våra problem. Men kom ihåg att oavsett vad du går igenom just nu, kommer Jehova att göra så att allting blir bra i den nya världen. ([Jes. 25:7–9]) Han har skapat allt och kan utan problem uppväcka dem som har dött, befria oss från alla sjukdomar och all känslomässig smärta och ta bort alla fiender. ([1 Joh. 4:4]) w24.01 6 § 12, 13

^ (Ps. 56:9) Mina fiender kommer att dra sig tillbaka den dag jag ropar på hjälp. För en sak vet jag: Gud är på min sida.

^ (1 Sam. 16:1) Till sist sa Jehova till Samuel: ”Hur länge ska du sörja över Saul? Jag har ju förkastat honom som kung över Israel. Fyll ditt horn med olja och ge dig av. Jag sänder dig till Isai i Betlehem, för jag har valt ut en kung åt mig bland hans söner.”

^ (1 Sam. 16:13) Då tog Samuel oljehornet och smorde honom inför hans bröder. Och Jehovas ande började verka på David från den dagen. Därefter bröt Samuel upp och gav sig i väg till Rama.

^ (Jes. 25:7-9) På detta berg ska han ta bort* det hölje som omsluter alla folk, den slöja* som ligger som ett täcke över alla nationer.  ^8 Han ska uppsluka* döden för alltid, och den suveräne Herren Jehova ska torka tårarna från allas kinder. Han ska ta bort sitt folks vanära överallt på jorden. Det är Jehova själv som har talat.  ^9 Den dagen ska man säga: ”Se, detta är vår Gud! Vi har satt vårt hopp till honom, han ska rädda oss. Detta är Jehova! Vi har satt vårt hopp till honom. Låt oss jubla och glädja oss över räddningen från honom.”

Ordagrant ”uppsluka”.

Eller ”vävnad”.

Eller ”ta bort”.

^ (1 Joh. 4:4) Ni står på Guds sida,* mina kära barn, och ni har segrat över dem,* för han som är i gemenskap med er är större än han som är i gemenskap med världen.

Eller ”Ni är av Gud”.

Dvs. de falska profeterna.

Måndag 29 september

Lycklig är den som fått sin överträdelse förlåten, sin synd övertäckt. ([Ps. 32:1])

Tänk på varför du överlämnade dig och blev döpt. Du gjorde det för att du ville ställa dig på Jehovas sida. Tänk tillbaka på vad det var som övertygade dig om att du hade hittat sanningen. Du fick veta att Jehova är som en kärleksfull förälder. Och ju mer du lärde känna honom, desto mer började du respektera och älska honom. Du byggde upp din tro och ångrade de fel du hade gjort tidigare. Du slutade göra sådant som Jehova hatar och började göra hans vilja i stället. Och det kändes så skönt när du insåg att han hade förlåtit dig. ([Ps. 32:2]) Du var med på möten och började berätta för andra om allt det fantastiska du hade lärt dig. Och nu är du överlämnad och döpt och går på vägen mot liv, och det är en väg som du aldrig vill lämna. (Matt. 7:13, 14) Stå alltid fast, och fortsätt älska Jehova och lyda hans lagar. w23.07 17 § 14; 19 § 19

^ (Ps. 32:1) Lycklig är den som fått sin överträdelse förlåten, sin synd övertäckt.*

Eller ”förlåten”.

^ (Ps. 32:2) Lycklig är den som Jehova inte dömer skyldig, den som är utan svek.

^ (Matt. 7:13, 14) Gå in genom den trånga porten. Den stora porten och den breda vägen leder nämligen till död, och många väljer den. ^14 Men den trånga porten och den smala vägen leder till liv, och det är få som finner den.

Tisdag 30 september

Gud är trofast, och han låter er inte bli frestade utöver er förmåga, för när frestelsen kommer skapar han en utväg så att ni kan stå emot. ([1 Kor. 10:13])

När du tänker på det du lovade Jehova när du överlämnade dig åt honom, kommer du att få den motivation du behöver för att stå emot sådant som är fel. Skulle du till exempel börja flörta med någon annans partner? Absolut inte! Du har redan lovat Jehova att du aldrig skulle göra något sådant. Och då kommer du inte att behöva hantera orätta känslor när de redan har vuxit sig starka. Du kommer inte ens att ta första steget in på en felaktig väg. (Ords. 4:14, 15) Jesus exempel kan hjälpa dig. Han var helt besluten att göra Jehovas vilja. Precis som han kommer du också att kunna vara lojal mot Jehova vad som än händer. ([Matt. 4:10;][Joh. 8:29]) Prövningar och frestelser kan i själva verket ge dig en möjlighet att visa att du vill fortsätta följa Jesus. Och du kan vara säker på att Jehova kommer att hjälpa dig. w24.03 9, 10 § 8–10

^ (1 Kor. 10:13) Ni blir utsatta för samma frestelser* som alla andra. Men Gud är trofast, och han låter er inte bli frestade* utöver er förmåga, för när frestelsen* kommer skapar han en utväg så att ni kan stå emot.*

Eller ”prövningar”.

Eller ”prövade”.

Eller ”prövningen”.

Eller ”uthärda”.

^ (Ords. 4:14, 15) Slå inte in på de ondas stig, och vandra inte på de gudlösas väg. ^15 Undvik den, gå inte på den. Vik åt sidan och gå förbi.

^ (Matt. 4:10) Då sa Jesus: ”Försvinn, Satan! Det står ju skrivet: ’Det är Jehova, din Gud, du ska tillbe, och det är bara honom du ska tjäna.’”

^ (Joh. 8:29) Och han som har sänt mig är med mig. Han har inte lämnat mig ensam och övergiven, eftersom jag alltid gör det som gläder honom.”

Oktober

Onsdag 1 oktober

Visheten från ovan är redo att lyda. ([Jak. 3:17])

Tycker du att det är svårt att lyda ibland? Kung David sa så här till Jehova: ”Väck min önskan att lyda dig.” ([Ps. 51:12]) David älskade Jehova, men han kände ändå att det kunde vara svårt att lyda ibland. Så kan det vara för oss också. Varför det? För det första är vi ofullkomliga och har en tendens att inte vilja lyda. För det andra försöker Satan hela tiden få oss att vara upproriska, precis som han. ([2 Kor. 11:3]) För det tredje har människor runt omkring oss vänt sig bort från Jehova och vill vara oberoende, och den inställningen omger oss som luft. ([Ef. 2:2]) Så vi måste kämpa emot våra egna ofullkomliga tendenser och pressen från Satan och den här världen. Och vi behöver anstränga oss för att lyda Jehova och dem som han har gett ett visst ansvar. w23.10 6 § 1

^ (Jak. 3:17) Visheten från ovan är framför allt ren, men dessutom fridsam, resonlig, redo att lyda, full av barmhärtighet och goda gärningar, opartisk, fri från hyckleri.

^ (Ps. 51:12) Låt mig åter få jubla över din räddning, väck min önskan att lyda dig.*

Ordagrant ”må du stödja mig med en villig ande”.

^ (2 Kor. 11:3) Men jag är rädd att ert tänkesätt kan bli fördärvat, precis som Eva överlistades av ormen, så att ni förlorar den uppriktighet och renhet som Kristus förtjänar.

^ (Ef. 2:2) För en gång levde ni som man gör i den här världen. Ni följde härskaren över den luft som har makt över människor, den anda som nu påverkar de olydiga.

^ ***w23 april s. 4-5 Vad kan vi lära oss av Jesus underverk?***
^9 Läs Johannes 2:6–10. Var Jesus tvungen att göra något när vinet höll på att ta slut på bröllopet? Nej, det var inte förutsagt att Messias skulle förvandla vatten till vin. Men tänk dig om det hade varit ditt eget bröllop. Hur hade det känts om det inte fanns något att dricka? Jesus måste verkligen ha känt för familjen och brudparet och ville inte att det skulle bli pinsamt för dem. Så precis som vi nämnde innan gjorde han ett underverk och förvandlade 390 liter vatten till fint vin. Varför gjorde han så mycket? Han kanske tänkte att paret kunde använda det som blev över lite längre fram eller att de kunde sälja det och få lite pengar för det. Hur som helst måste de verkligen ha känt sig lättade.

^ ***w23 april s. 5 Vad kan vi lära oss av Jesus underverk?***
^11 Vad kan vi lära oss av det här underverket? Vi lär oss att vara ödmjuka. Jesus skröt inte över det han hade gjort – det gjorde han faktiskt aldrig. Tvärtom gav han alltid äran åt Jehova. (Joh. 5:19, 30; 8:28) Vi kan försöka göra som Jesus och inte ha för höga tankar om oss själva. Då skryter vi inte över det vi kan göra i tjänsten för Jehova. Det vi däremot vill vara stolta över är att vi får tjäna en sådan underbar Gud. (Jer. 9:23, 24) Vi vill ge honom den ära som han förtjänar. För vad skulle vi egentligen kunna göra utan honom? (1 Kor. 1:26–31)

^12 Det finns andra situationer när vi också behöver göra som Jesus och vara ödmjuka. Tänk dig in i det här: En ung församlingstjänare ska ha sitt allra första föredrag och ber en äldste hjälpa honom med det. Det gör att han kan hålla ett väldigt fint tal, och hela församlingen jublar. Efter mötet kommer någon fram till äldstebrodern och säger: ”Visst var det ett otroligt tal han hade!” Vad säger äldstebrodern i det läget? Säger han: ”Ja, och det var jag som hjälpte honom med det”? Eller är han ödmjuk och säger: ”Ja, det gjorde han jättebra, och jag är verkligen stolt över honom”? När vi är ödmjuka söker vi inte bekräftelse för det vi gör för andra. Det räcker att veta att Jehova ser oss och uppskattar det vi gör. (Jämför Matteus 6:2–4; Hebr. 13:16) Vi gör verkligen Jehova glad när vi är ödmjuka, precis som Jesus. (1 Petr. 5:6)

^ ***w23 april s. 22-23 Uppmuntra varandra på mötena***
^11 Läs Filipperna 2:4. Paulus uppmuntrade de kristna att tänka på andras bästa. Hur kan vi följa det rådet på mötena? Vi kan tänka på att de andra också vill vara med och svara.

^12 Tänk så här: När du är tillsammans med dina vänner så pratar du ju inte själv hela tiden, utan du vill att de ska vara med i samtalet. Och på liknande sätt vill vi låta så många som möjligt vara med och svara på mötena. Ett av de bästa sätten att uppmuntra våra bröder och systrar är faktiskt att låta dem få möjlighet att uttrycka sin tro. (1 Kor. 10:24) Hur kan vi göra det?

^13 Vi kan ha korta svar så att fler får vara med. De äldste och andra erfarna förkunnare kan gå före med gott exempel. Ta inte upp för många tankar, inte ens när du ger ett kort svar. Om du täcker in hela paragrafen, så blir det inte så mycket kvar för de andra att säga. I den här paragrafen, till exempel, finns det två förslag: att ha korta svar och att inte ta med för många tankar. Om du får svara först på den här paragrafen kanske du kan nämna bara det ena förslaget.

^ ***w23 juli s. 23 Var resonlig som Jehova***
^11 Gör saker för andra. Ett par som bor i ett land där vårt arbete är förbjudet förlorade sin inkomst när landets ekonomi kollapsade. Hur hanterade de det? Först försökte de minska sina utgifter. Sedan bestämde de sig för att vara fullt engagerade i tjänsten för att kunna fokusera mindre på sina egna problem och mer på att hjälpa andra. (Apg. 20:35) Mannen berättar: ”När vi hade fullt upp i tjänsten fick vi mindre tid till att tänka på våra egna problem och mer tid till det Jehova vill att vi ska göra.” När våra omständigheter förändras får vi inte glömma hur viktigt det är att hjälpa andra, framför allt genom att gå i tjänsten.

^12 Ett annat område där vi behöver vara flexibla är tjänsten. Vi träffar människor som har väldigt olika uppfattningar om religion och kommer från olika länder och kulturer. Paulus var flexibel, och vi kan lära oss av honom. Han fick i uppdrag av Jesus att vara ”en apostel för nationerna”. (Rom. 11:13) När han utförde det uppdraget predikade han för judar, greker, välutbildade, jordbrukare, kungar och myndighetspersoner. För att nå hjärtat på alla de här olika människorna blev Paulus ”allt för alla slags människor”. (1 Kor. 9:19–23) Han tog hänsyn till deras kultur, bakgrund och trosuppfattningar och anpassade sig efter det. Vi kan också bli bättre på att nå människor om vi är lite kreativa och funderar på hur vi bäst kan hjälpa varje individ.

^ ***w24 februari s. 5-6 Jag ska aldrig överge dig!***
^13 Så vad tror du kommer att hända när de sista smorda har tagits upp till himlen med tanke på de exempel vi har gått igenom? Vi behöver absolut inte vara oroliga. Bibeln slår fast en enkel men viktig sanning: Jehova kommer aldrig att överge sitt folk på jorden. (Läs Hebréerna 13:5b.) Den lilla grupp av smorda som tar ledningen i dag inser hur viktigt det är att öva upp andra, precis som Mose och Elia gjorde. Under många år har den styrande kretsen övat bröder bland de andra fåren så att de kan ta ett större ansvar. De har till exempel ordnat med flera skolor, bland annat skolor för äldste, kretstillsyningsmän, medlemmar av avdelningskontorens kommittéer och tillsyningsmän på Betel. Och bröderna i den styrande kretsen har personligen övat upp medhjälpare till den styrande kretsens olika kommittéer. De här fina bröderna tar redan nu ett stort ansvar inom organisationen och är väl förberedda för att fortsätta ta hand om Guds folk här på jorden.

^14 Det här är huvudtanken i den här artikeln: När de sista smorda tas upp till himlen strax innan Harmageddon bryter ut kommer Jehovas folk här på jorden att fortsätta tjäna honom troget. Jesus har full kontroll på situationen, så de kommer inte att sakna någonting. Vi vet att en fientlig sammanslutning av nationer, som i Bibeln kallas Gog i Magog, kommer att angripa oss vid den tiden. (Hes. 38:18–20) Men det här korta angreppet kommer att misslyckas. Ingenting kommer att hindra Guds folk från att fortsätta tillbe honom. Han kommer att rädda dem. I en syn fick Johannes se ”en stor skara”, och han fick höra att ”det är de som överlever den stora prövningen”. (Upp. 7:9, 14) Ja, Guds folk kommer att överleva!

^ ***w23 juni s. 12-13 Håll dig redo för Jehovas dag***
^13 ”Släck inte andens eld.” (1 Thess. 5:19) Paulus sa att den heliga anden är som en eld inom oss. När vi har Jehovas ande brinner vi för det som är rätt, och vi får energi att göra vårt bästa för Jehova. (Rom. 12:11) Hur kan vi få helig ande? Vi kan be Jehova om den, studera hans ord och vara en del av hans organisation. Det kommer att hjälpa oss att utveckla egenskaper som ingår i ”andens frukt”. (Gal. 5:22, 23)

^14 När vi har fått helig ande måste vi se till att vi inte släcker ”andens eld”. Det är bara de som lever ett rent liv som kan få Guds ande. Så om vi skulle fortsätta att tänka på orena saker och leva ut de tankarna kan vi inte få Guds ande. (1 Thess. 4:7, 8) Vi får inte heller ”förakta ... profetior”. (1 Thess. 5:20) Vad betyder det? ”Profetior” här syftar på budskap från Jehova som vi har fått genom hans ande, däribland de som handlar om Jehovas dag och vilken avgörande tid vi lever i. Vi skjuter inte upp hans dag i våra tankar och tänker att Harmageddon inte kommer i vår livstid. Nej, vi visar att vi tror att den dagen kommer snart genom att tänka på hur vi lever vårt liv. Vi vill vara ”heliga och gudhängivna människor” varje dag. (2 Petr. 3:11, 12)

^ ***w23 juni s. 23 Vår respekt för Jehova skyddar oss***
^12 Vad ska vi göra om det skulle dyka upp en pornografisk bild på vår platta eller mobil? Sluta titta på den direkt. Vi kan få hjälp att göra det om vi tänker på att det värdefullaste vi har är vår vänskap med Jehova. Och även om en del bilder inte är direkt pornografiska kan de väcka felaktiga tankar. Så vi vill inte titta på sådana bilder heller, för vi vill inte ens tänka tanken att göra något omoraliskt. (Matt. 5:28, 29) En äldste i Thailand som heter David säger: ”Även om en bild inte är pornografisk brukar jag fråga mig själv vad Jehova skulle tycka om jag fortsatte titta på den. Det hjälper mig att fatta rätt beslut.”

^13 Det som kommer att hjälpa oss att handla förståndigt är att vi respekterar Jehova och inte vill såra honom. ”Respekt för Jehova är grunden till vishet.” (Ords. 9:10) Det här illustreras på ett fint sätt i den inledande delen av kapitel 9 i Ordspråksboken. Där kan vi läsa om den andra bildliga kvinnan, som kallas ”den sanna visheten”.

^ ***w23 juli s. 7 Är du redo för den stora prövningen?***
^16 Under den stora prövningen kommer det verkligen att vara viktigt med kärlek. Hur kommer Jehova att skydda oss när allt sätter i gång? Vi kan få en ledtråd till det om vi tänker på vilken anvisning Jehovas folk hade fått innan staden Babylon intogs: ”Mitt folk, gå in i era innersta kamrar och stäng dörrarna efter er. Göm er för ett ögonblick, till dess vreden har dragit förbi.” (Jes. 26:20) Vi kanske också måste följa den anvisningen under den stora prövningen. Våra ”innersta kamrar” kan ha med våra församlingar att göra. Jehova kommer att skydda oss om vi håller oss nära församlingen. Så vi måste redan nu anstränga oss för att inte bara tolerera våra bröder och systrar, utan älska dem. Vårt liv kan hänga på det!

FÖRBERED DIG NU

^17 ”Jehovas stora dag” kommer att vara en svår tid för alla människor. (Sef. 1:14, 15) Det kommer att vara tufft även för oss som tjänar Jehova. Men om vi förbereder oss nu kommer vi att kunna vara lugna och hjälpa andra. Vi kommer att kunna visa uthållighet vad som än händer. Vi kommer att ha medkänsla med våra bröder och systrar när de har det svårt, och göra allt vi kan för att de ska ha det de behöver. Och vi kommer att visa kärlek mot dem och hålla oss riktigt nära dem, som vi redan älskar så mycket. Då kommer Jehova att belöna oss med evigt liv i en värld där alla katastrofer och svårigheter kommer att vara glömda. (Jes. 65:17)

^ ***w23 september s. 9-10 Du som är ung – hur kommer ditt liv att bli?***
^6 Lär dig av Jehoas dåliga beslut. Efter att Jehojada hade dött valde Jehoas dåliga vänner. (Läs 2 Krönikeboken 24:17, 18.) Han lyssnade på furstarna i Juda, som inte älskade Jehova. Du håller säkert med om att Jehoas borde ha hållit sig långt borta från dem. (Ords. 1:10) Men i stället lyssnade han på deras dåliga råd. Det gick till och med så långt att han dödade sin kusin Sakarja när han försökte tillrättavisa honom. (2 Krön. 24:20, 21; Matt. 23:35) Så fruktansvärt! Jehoas började sitt liv bra, men tyvärr blev han en avfälling och en mördare. Det slutade med att hans egna tjänare dödade honom. (2 Krön. 24:22–25) Tänk så annorlunda hans liv hade blivit om han hade fortsatt att lyssna på Jehova och dem som älskar honom. Vad känner du att du vill ta med dig av den här berättelsen?

^7 En sak vi kan lära oss av Jehoas dåliga beslut är att vi behöver välja vänner som påverkar oss positivt, vänner som älskar Jehova och vill göra saker för honom. Alla våra vänner behöver inte vara i samma ålder som vi. Tänk på att Jehoas var mycket yngre än Jehojada. När du ska välja vänner kan du fundera på: Hjälper de mig att få en starkare tro på Jehova? Har de respekt för Jehovas normer och uppmuntrar mig att leva efter dem? Brukar de prata om Jehova och sanningen? Säger de bara det jag vill höra, eller vågar de säga ifrån om jag är på väg att göra något som är fel? (Ords. 27:5, 6, 17) Helt ärligt, om dina vänner inte älskar Jehova är det inga du behöver ha i ditt liv. Men om du har hittat vänner som älskar Jehova – var rädd om dem, för de är bra för dig! (Ords. 13:20)

^ ***w23 november s. 5 Jehova garanterar att jorden ska bli ett paradis***
^13 Som det nämndes tidigare talar Jehova vid tre tillfällen i de syner som Johannes fick. (Upp. 1:8; 21:5, 6; 22:13) Och vid varje tillfälle säger Jehova: ”Jag är Alfa och Omega.” Alfa är den första bokstaven i grekiska alfabetet, och omega är den sista. Och genom att kalla sig själv ”Alfa och Omega” visar Jehova att när han påbörjar något, så slutför han det också.

^14 När Jehova hade skapat Adam och Eva berättade han vad hans avsikt med jorden och mänskligheten var. Det står: ”Gud välsignade dem och sa: ’Skaffa barn och bli många, befolka hela jorden och lägg den under er.’” (1 Mos. 1:28) Då var det som att Jehova sa ”Alfa”. Och hans avsikt var tydlig: Det skulle komma en tid då fullkomliga och lojala avkomlingar till Adam och Eva skulle befolka jorden och göra den till ett paradis. När det händer är det som att Jehova säger ”Omega”. När Jehova hade färdigställt himlen och jorden och allt som hör till dem gav han en garanti som vi hittar i 1 Moseboken 2:1–3. (Läs.) Där kommer det fram att Jehova bestämde att den sjunde dagen skulle vara helig. Vad betyder det? Det betyder att han avsatte den sjunde dagen för att förverkliga sin avsikt med jorden och mänskligheten. Så när han sa att den sjunde dagen skulle vara helig var det som att han gav en garanti för att hans avsikt skulle ha uppfyllts vid slutet av den dagen.

^ ***w23 maj s. 14-15 Fortsätt gå på ”Helighetens väg”***
^3 Judar med stark tro insåg att fördelarna med att återvända till Israel vägde tyngre än de uppoffringar de behövde göra. Den största fördelen hade med deras tillbedjan att göra. Det fanns mer än 50 tempel i Babylon, men inget tempel där de kunde tillbe Jehova. Det fanns inget altare där de kunde offra på det sätt som Moses lag krävde och inte heller några präster som kunde frambära sådana offer. Dessutom var Jehovas folk i minoritet. Majoriteten brydde sig inte alls om Jehova och hans normer. Man kan verkligen förstå att tusentals judar längtade efter att få återvända till Israel och tillbe Jehova på rätt sätt igen.

^4 Att resa från Babylon till Israel kunde ta omkring fyra månader, men Jehova lovade att alla eventuella hinder för resan skulle tas bort. Jesaja skrev: ”Bana väg för Jehova! Gör en jämn och rak väg genom öknen för vår Gud. ... Oländig terräng ska jämnas ut, stenigt landskap ska bli slättmark.” (Jes. 40:3, 4) Kan du försöka se den här bilden som målas upp? En bred, rak väg genom ett ökenlandskap. Det måste vara smidigare att gå på en sådan väg än att gå upp och ner för berg och kullar. Dessutom skulle det gå mycket snabbare.

^ ***w24 mars s. 23-24 Håll dig borta från mörkret – var kvar i ljuset***
^13 De kristna i Efesos behövde inte bara hålla sig borta från mörkret. Paulus sa också att de behövde fortsätta ”vandra som ljusets barn”. (Läs Efesierna 5:7–9.) Vad innebär det? Det innebär helt enkelt att man uppför sig som kristen i alla situationer. För att vi ska kunna göra det behöver vi vara noga med att läsa och studera Bibeln och ta vara på den andliga maten vi får. Det är särskilt viktigt att vi sätter oss in i det Jesus lärde och hur han var som person, eftersom han är ”världens ljus”. (Joh. 8:12; Ords. 6:23)

^14 Det är svårt att inte påverkas av den låga moralen i den här världen. Så vi behöver ta vara på allt som kan hjälpa oss att fortsätta ”vandra som ljusets barn”. (1 Thess. 4:3–5, 7, 8) En sak vi behöver är helig ande. Kraften från den heliga anden kan hjälpa oss att inte smittas av värderingar och synsätt som går emot vad Jehova tycker och tänker. Den kan också göra det lättare för oss att utveckla ”all slags godhet och rättfärdighet”. (Ef. 5:9)

^15 Ett sätt för oss att få helig ande är att be om det, för Jesus sa att Jehova gärna ger ”helig ande till dem som ber honom om det”. (Luk. 11:13) Vi får också helig ande när vi upphöjer Jehova vid våra möten. (Läs Efesierna 5:19, 20.) När vi ser till att få helig ande på de här sätten så blir det lättare för oss att leva på ett sätt som Jehova tycker om.

^ ***w23 september s. 20 Efterlikna Petrus och ge inte upp!***
PETRUS hade varit ute och fiskat hela natten utan att få någonting. Men så säger Jesus helt oväntat: ”Ro ut på djupare vatten, och lägg ut era nät.” (Luk. 5:4) Petrus tvivlade på att han skulle få någon fisk, men han följde ändå uppmaningen. Han och de andra i båten sänkte ner näten. Då fick de så mycket fisk att näten började slitas sönder. De blev helt chockade, för de insåg att de precis hade sett ett underverk. Petrus utbrast: ”Gå bort från mig, herre, för jag är en syndare.” (Luk. 5:6–9) Han kände sig tydligen inte värdig att få vara nära Jesus.

^ ***w23 september s. 22-23 Efterlikna Petrus och ge inte upp!***
^11 Jesus försäkrade Petrus om att Jehova skulle ta hand om honom. Efter sin uppståndelse gjorde Jesus ytterligare ett underverk där Petrus och de andra apostlarna fick en stor mängd fisk. (Joh. 21:4–6) Det här underverket hjälpte säkert Petrus att lita på att Jehova kunde ge honom allt han behövde materiellt sett. Och kanske var det så att han påminde sig det Jesus hade sagt om att Jehova skulle ta hand om dem som sätter Guds rike främst i livet. (Matt. 6:33) Allt det här hjälpte Petrus att prioritera predikoarbetet i stället för fiskeriverksamheten. Han vittnade modigt på pingstdagen år 33 och kunde hjälpa tusentals att ta emot de goda nyheterna. (Apg. 2:14, 37–41) Efter det fick han hjälpa både samarier och icke-judar att bli kristna. (Apg. 8:14–17; 10:44–48) Petrus blev verkligen använd av Jehova på ett speciellt sätt för att hjälpa alla slags människor in i församlingen.

^ ***w23 augusti s. 3 Ha Daniel som förebild***
^4 Även de som är modiga kan känna sig rädda, men de låter inte det hindra dem från att göra det som är rätt. Daniel var väldigt modig, och vi ska se på två tillfällen när han visade det. Första gången var förmodligen omkring två år efter att babylonierna hade förstört Jerusalem. Kung Nebukadnessar i Babylon hade en skrämmande dröm om en stor staty. Han hotade att döda alla visa män i Babylon, inklusive Daniel, om de inte kunde berätta för honom vad han hade drömt och vad drömmen betydde. (Dan. 2:3–5) Daniel behövde göra något snabbt, annars skulle många bli dödade. Det står: ”Daniel gick in till kungen och bad att få lite tid på sig, så skulle han tyda kungens dröm.” (Dan. 2:16) Det här krävde både tro och mod. Varför då? Det står ingenstans i Bibeln att Daniel hade gjort något liknande tidigare. Han gick till sina vänner, som hade fått de babyloniska namnen Sadrak, Mesak och Abed-Nego, och ville att de skulle ”be himlens Gud om att visa barmhärtighet och uppenbara denna hemlighet”. (Dan. 2:18) Jehova besvarade de bönerna, och därför kunde Daniel berätta för Nebukadnessar vad drömmen betydde. Det räddade både Daniel och hans vänner från döden.

^ ***w23 augusti s. 22 Fortsätt visa tålamod***
^7 Tålamod är helt avgörande för att vi ska bli räddade och få evigt liv. Precis som Jehovas tjänare på Bibelns tid behöver vi ha tålamod och vänta på att Jehova ska uppfylla sina löften. (Hebr. 6:11, 12) Bibeln jämför vår situation med en jordbrukares. (Läs Jakob 5:7, 8.) Han arbetar hårt med att så och vattna, men han vet inte exakt när det kommer att börja växa. Så han väntar tålmodigt, och han är helt säker på att han kommer att få skörda det han har sått. På liknande sätt håller vi oss aktiva i sanningen även om vi ”inte vet vilken dag ... [vår] herre kommer”. (Matt. 24:42) Vi väntar tålmodigt, helt övertygade om att Jehova kommer att uppfylla sina löften när tiden är inne. Om vi blir otåliga kanske vi tröttnar på att vänta och börjar glida bort från sanningen. Eller så kanske vi börjar fokusera bara på det vi kan få här och nu. Men om vi har tålamod kan vi hålla ut till slutet och bli räddade. (Mik. 7:7; Matt. 24:13)

^ ***w23 augusti s. 25 Fortsätt visa tålamod***
^16 Tänk på fördelarna med att visa tålamod. När vi har tålamod blir vi gladare och mer harmoniska som människor. Tålamod kan alltså göra att vi mår bättre, både fysiskt och mentalt. När vi har tålamod med andra får vi bättre relationer till dem. Sammanhållningen i församlingen blir bättre. Om vi inte brusar upp när någon gör oss irriterade kan vi hindra att situationen blir ännu värre. (Ps. 37:8, fotnot; Ords. 14:29) Men framför allt efterliknar vi Jehova när vi är tålmodiga, och då kommer vi ännu närmare honom.

^17 Vilken tilltalande och praktisk egenskap tålamod är! Det är sant att det inte alltid är så lätt att ha tålamod, men med Jehovas hjälp kan vi fortsätta att arbeta på den här egenskapen. Vi behöver ha tålamod när vi väntar på den nya världen, och vi kan vara helt säkra på att ”Jehovas ögon vakar över dem som respekterar honom, över dem som väntar på hans lojala kärlek”. (Ps. 33:18) Visst vill vi alla fortsätta att klä oss i tålamod!

^ ***w23 december s. 5-6 Vi behöver både tro och gärningar***
^12 Först pratade Jakob om hur viktigt det är att kristna inte favoriserar vissa människor. Han nämnde ett exempel på en person som var snäll och vänlig mot någon som var rik men som var ovänlig mot någon som var fattig. Jakob sa att en sådan person kanske menade att han hade tro. Men hans gärningar visade det motsatta. (Jak. 2:1–5, 9) Sedan tog Jakob upp ett exempel på någon som såg sin broder eller syster sakna kläder eller mat men sedan inte gjorde någonting. En sådan person kanske menade att han hade tro. Men det var inget som märktes i några gärningar, och därför var en sådan tro värdelös. Jakob skrev: ”En tro utan gärningar är död.” (Jak. 2:14–17)

^13 Jakob lyfte fram Rahab som ett fint exempel på någon som visade att hon verkligen hade tro. (Läs Jakob 2:25, 26.) Hon hade hört om Jehova och insåg att han var med israeliterna. (Jos. 2:9–11) Och hon visade sin tro genom det hon gjorde. Hon skyddade två israelitiska spioner när deras liv var i fara. Det ledde till att hon förklarades rättfärdig, precis som Abraham, trots att hon var ofullkomlig och icke-israelit. Rahabs exempel lär oss hur viktigt det är att vi visar att vi har tro genom det vi gör.

^ ***w23 oktober s. 18-19 Upptäck Bibelns alla dimensioner***
^3 Om vi vill förstå Bibelns alla dimensioner måste vi studera på djupet. Paulus uppmanade sina bröder och systrar att studera Guds ord noggrant, så att de fullt ut skulle förstå ”bredden och längden och höjden och djupet” av sanningen. Då skulle de kunna ”bli rotade och stå på en fast grund”. (Läs Efesierna 3:14–19.) Vi behöver göra samma sak. Nu ska vi se hur vi kan djupstudera Bibeln för att få en bättre helhetsbild av den.

UPPTÄCK DJUPET I BIBELN

^4 Vi vill inte nöja oss med att bara ha en ytlig förståelse av Bibeln. Vi vill försöka förstå ”till och med Guds djupheter”, och det är något som Guds ande kan hjälpa oss med. (1 Kor. 2:9, 10) Varför inte försöka ha något studieprojekt? Det kommer att dra dig närmare Jehova. Du skulle till exempel kunna läsa om hur han visade att han älskade sina tjänare på Bibelns tid och hur det visar att han älskar dig också. Du skulle också kunna studera om hur Jehova ville att israeliterna skulle tillbe honom och jämföra det med hur han vill att vi ska tillbe honom i dag. Eller så skulle du kunna titta närmare på olika detaljer i profetiorna som Jesus uppfyllde när han var här på jorden.

^5 Några som tycker om att studera fick frågan vilka ämnen som de skulle vilja studera lite mer i detalj. En del av deras svar finns i rutan ”Förslag på studieprojekt”. Du kan använda Index till Vakttornets publikationer och ”Ämnesguiden” för att göra studiestunderna roligare och mer givande. Sådana här stunder kan stärka din tro och hjälpa dig att lära känna Jehova bättre. (Ords. 2:4, 5) Nu kommer några smakprov på ämnen som du kan studera mer om.

^ ***w23 november s. 11-12 Vi fortsätter att älska varandra***
^13 Ett sätt att ta reda på hur mycket vi älskar våra bröder och systrar är att fundera på hur vi reagerar i olika situationer. (2 Kor. 8:8) Petrus nämner en situation när kärleken är viktig: ”Framför allt ska ni älska varandra innerligt, eftersom kärleken täcker över många synder.” (1 Petr. 4:8) Så när våra bröder och systrar gör misstag och sårar oss kan vi få veta hur stark vår kärlek till dem är.

^14 Vi kan titta lite närmare på det Petrus skrev. I den första delen av vers 8 sägs det att vi ska älska våra bröder och systrar innerligt. Det ord som Petrus använder för ”innerligt” betyder ordagrant ”utsträckt”. I den andra delen av versen beskrivs det hur den här kärleken påverkar oss. Den täcker över våra bröders och systrars synder. Vi kan ta ett exempel. Man kan ta en duk och sträcka ut den över ett bord för att täcka över alla repor på det. På samma sätt kan kärleken sträckas ut för att täcka över synder. Om vi älskar varandra innerligt vill vi gärna förlåta varandra – inte bara en eller två gånger, utan många gånger.

^15 Vi ska älska våra bröder och systrar så mycket att vi förlåter dem när de gör misstag eller sårar oss, även om det kan kännas jobbigt. (Läs Kolosserna 3:13.) När vi förlåter andra visar vi att vår kärlek är stark och att vi vill göra det Jehova förväntar av oss. Vad är det mer som kan hjälpa oss att förlåta andra och inte bli upprörda när de gör misstag?

^ ***w23 september s. 12-13 Du som är ung – hur kommer ditt liv att bli?***
^15 När Josia var 26 började han renovera templet. Då hittade man ”boken med Jehovas lag som hade förmedlats genom Mose”. När han fick höra det som stod där började han direkt göra förändringar för att kunna följa det. (Läs 2 Krönikeboken 34:14, 18–21.) Försöker du läsa Bibeln varje dag? Hur tycker du i så fall att det går? Brukar du skriva ner verser som du kan ha nytta av? Luke, som nämndes tidigare, brukar skriva ner intressanta tankar som han har hittat. Skulle du kunna göra något liknande för att komma ihåg verser och tankar som du tycker särskilt mycket om? Om du lär dig mer om Bibeln och börjar älska den kommer du att bli mer motiverad att göra saker för Jehova. Och precis som för Josia kommer det att hjälpa dig att göra det som är rätt.

^16 Lär dig av Josias dåliga beslut. När Josia var 39 gjorde han ett misstag som kostade honom livet. Han började lita på sig själv i stället för att be Jehova om vägledning. (2 Krön. 35:20–25) Det finns en viktig lärdom här: Oavsett hur gamla vi är eller hur länge vi har studerat Bibeln måste vi fortsätta hålla oss nära Jehova. Det betyder att vi behöver be om Jehovas vägledning, studera hans ord och lyssna på råd från mogna bröder och systrar. Då är risken mindre att vi gör stora misstag och chansen större att vi blir lyckliga. (Jak. 1:25)

^ ***w23 december s. 18-19 Unga systrar – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^3 Bibeln berättar om många fantastiska kvinnor som älskade Jehova och tjänade honom. (Läs artikeln ”Vad kan vi lära oss av kvinnorna i Bibeln?” på jw.org.) De var ”måttfulla i sina vanor” och visade ”sin tro i allt”, som det kom fram i temaversen. Dessutom finns det säkert fina andliga systrar i församlingen som yngre systrar kan se upp till och efterlikna.

^4 Om du är ung, kanske du kan välja ut några systrar som du kan ha som föredöme. Lägg märke till vilka fina egenskaper de har. Fundera sedan på hur du kan visa dem. Nu ska vi gå igenom några egenskaper som systrar behöver utveckla.

^5 Det är viktigt att vara ödmjuk om man ska kunna göra andliga framsteg. En syster som är ödmjuk kommer att kunna ha en bra relation både till Jehova och till andra. (Jak. 4:6) Och när hon älskar Jehova så väljer hon att följa principen i 1 Korinthierna 11:3, där Jehova berättar vem han har gett ansvaret i församlingen och i familjen.

^ ***w23 december s. 28-29 Unga bröder – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^17 Att gifta sig och ta hand om en familj. Jesus sa att en del skulle välja att inte gifta sig. (Matt. 19:12) Men om du som broder väljer att göra det får du ansvar för din fru och eventuella barn. (1 Kor. 11:3) Jehova förväntar att en man ska älska sin fru och ta hand om henne fysiskt, känslomässigt och andligt. (Ef. 5:28, 29) Om du arbetar på de egenskaper och förmågor som har tagits upp i den här artikeln, som att utveckla din tankeförmåga, behandla kvinnor med respekt och vara pålitlig, så kommer det att hjälpa dig som gift. Och det kommer att göra dig redo att ta hand om en familj på det sätt som Jehova vill.

^18 Att bli pappa. Om du gifter dig, kanske du också blir pappa. Du kan lära dig mycket av Jehova om hur man är en bra pappa. (Ef. 6:4) Han bekräftade sin son, Jesus, och sa att han älskade honom. (Matt. 3:17) Om du får barn, så berätta ofta för dem hur mycket du älskar dem, och slösa med beröm. Du kan hjälpa dina barn att bli andligt starka genom att efterlikna Jehova. Och redan nu kan du förbereda dig för att bli en bra pappa. Hur då? Bry dig om andra i din familj och i församlingen, och visa att du älskar och uppskattar dem. (Joh. 15:9) Det här kommer att hjälpa dig att bli en bra äktenskapspartner och pappa i framtiden. Och under tiden kommer du att kunna vara en tillgång för Jehova och till stor hjälp i din familj och i församlingen.

^ ***w23 maj s. 31 Du kan nå dina andliga mål***
^16 Fundera på vad bakslaget kan lära dig. Tänk på varför det blev som det blev. Du kan fråga dig själv: Kan jag göra något för att det inte ska hända igen? (Ords. 27:12) Ett bakslag kan också säga någonting om själva målet. Det kanske inte var så realistiskt som du först trodde. Om du känner igen dig i det behöver du kanske fundera på om ditt mål fortfarande är rimligt för dig. Jehova kommer inte att tycka att du är misslyckad om du inte når ett mål som är omöjligt för dig att nå. (2 Kor. 8:12)

^17 Tänk på alla mål du redan har nått. Bibeln säger: ”Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort.” (Hebr. 6:10) Du får inte heller glömma allt du har gjort och alla mål du har nått. Det kan till exempel vara att få en egen relation till Jehova, att berätta för andra om honom eller att bli döpt. Det faktum att du har gått framåt och nått andliga mål tidigare är ett bevis på att du kan fortsätta gå framåt och nå det mål du har nu. (Fil. 3:16)

^18 Med Jehovas hjälp kan du nå ditt mål, precis som en segelbåt kan nå sin destination. Och när man är ute och seglar kan man också njuta av själva resan. Så glöm inte att njuta av resan när du försöker nå dina andliga mål. Tänk på hur Jehova välsignar och belönar dig längs vägen. (2 Kor. 4:7) Och om du inte ger upp kommer du att få ännu större välsignelser. (Gal. 6:9)

^ ***w24 mars s. 27-28 Jehova är nöjd med dig***
^10 Genom Bibeln. Jehova älskar att berätta hur mycket han älskar oss. Bibeln berättar om två tillfällen då Jehova sa till Jesus att han älskade och godkände honom. (Matt. 3:17; 17:5) Skulle du vilja höra Jehova säga att han är nöjd med dig? Jehova pratar inte med oss direkt, utan genom Bibeln. När vi läser om allt fint Jesus sa till sina lärjungar är det som att vi kan höra Jehova säga det till oss. (Läs Johannes 16:27.) Jesus är precis som Jehova. Så när vi läser om att Jesus sa till sina ofullkomliga efterföljare att han älskade dem och att de var hans vänner, kan vi se det som att Jehova säger samma saker till oss. (Joh. 15:9, 15)

^11 Genom det han gör. Jehova vill verkligen hjälpa oss, till exempel genom att ge oss det vi behöver materiellt sett. Ibland tillåter han att vi får gå igenom svåra saker, precis som Job fick. (Job 1:8–11) Men prövningar betyder inte att Jehova inte är nöjd med oss. De ger oss snarare en möjlighet att visa att vi älskar honom och litar på honom. (Läs Jakob 1:12.) Och under prövningarna kommer vi att märka att Jehova älskar oss och hjälper oss att klara av dem.

Torsdag 2 oktober

Du har sparat det fina vinet ända till nu. ([Joh. 2:10])

Vad kan vi lära oss av det här underverket? Vi lär oss att vara ödmjuka. Jesus skröt inte över det han hade gjort – det gjorde han faktiskt aldrig. Tvärtom gav han alltid äran åt Jehova. ([Joh. 5:19,][30;][8:28]) Vi kan försöka göra som Jesus och inte ha för höga tankar om oss själva. Då skryter vi inte över det vi kan göra i tjänsten för Jehova. Det vi däremot vill vara stolta över är att vi får tjäna en sådan underbar Gud. (Jer. 9:23, 24) Vi vill ge honom den ära som han förtjänar. För vad skulle vi egentligen kunna göra utan honom? (1 Kor. 1:26–31) När vi är ödmjuka söker vi inte bekräftelse för det vi gör för andra. Det räcker att veta att Jehova ser oss och uppskattar det vi gör. (Jämför Matteus 6:2–4;[Hebr. 13:16]) Vi gör verkligen Jehova glad när vi är ödmjuka, precis som Jesus. ([1 Petr. 5:6]) w23.04 4 § 9; 5 § 11, 12

^ (Joh. 2:10) och sa: ”Alla andra sätter fram det fina vinet först och väntar tills folk är berusade innan de sätter fram det sämre. Men du har sparat det fina vinet ända till nu.”

^ (Joh. 5:19) Därför sa Jesus till dem: ”Jag säger er sanningen: Sonen kan inte göra något alls av eget initiativ, utan bara det som han ser Fadern göra. Det som Fadern gör, det gör Sonen på samma sätt.

^ (Joh. 5:30) Jag kan inte göra något alls av eget initiativ. Jag dömer efter det jag hör, och min dom är rättvis, för jag önskar inte göra min egen vilja utan hans vilja som har sänt mig.

^ (Joh. 8:28) Sedan sa Jesus: ”När ni har lyft upp Människosonen, då kommer ni att förstå att jag är den jag är och att jag inte gör något på eget initiativ. Det jag säger är det som Fadern har lärt mig.

^ (Jer. 9:23, 24) Så här säger Jehova: ”Den vise ska inte vara stolt över sin vishet, den mäktige ska inte vara stolt över sin makt, den rike ska inte vara stolt över sin rikedom.” ^24 ”Den som vill vara stolt över något ska vara stolt över detta: att han har insikt och kunskap om mig, att jag är Jehova, den som visar lojal kärlek, rättvisa och rättfärdighet mot dem på jorden, för jag gläder mig över sådant”, säger Jehova.

^ (1 Kor. 1:26-31) Bröder, ni ser i ert eget fall att Gud inte kallade många som var visa i människors ögon, inte många som var mäktiga eller kom från fina familjer. ^27 I stället valde han det dåraktiga i världen för att låta de visa stå där med skam. Och Gud valde det svaga i världen för att låta det starka stå där med skam. ^28 Och Gud valde det som människor ser ner på och som är föraktat, det som inte är något, för att det som är något ska bli till ingenting, ^29 så att ingen ska kunna vara stolt över sig själv inför Gud. ^30 Det är tack vare honom som ni är förenade med Kristus Jesus, som har uppenbarat Guds vishet och rättfärdighet för oss, och tack vare Kristus kan vi bli heliga och befrias genom en lösen. ^31 Då blir det som det står skrivet: ”Den som är stolt ska vara stolt på grund av Jehova.”

^ (Matt. 6:2-4) Blås alltså inte i trumpet när du ska ge gåvor till de fattiga, som hycklarna gör på gatorna och i synagogorna. De vill ju bli beundrade av människor. Jag säger er: De får hela sin lön nu. ^3 Nej, när du ger till de fattiga ska du inte låta den vänstra handen veta vad den högra gör. ^4 Ge dina gåvor utan att andra ser det. Då ska din Far som ser allting belöna dig.

^ (Hebr. 13:16) Och glöm inte att göra gott och att dela med er av det ni har åt andra, för Gud sätter högt värde på sådana offer.

^ (1 Petr. 5:6) Ödmjuka er därför under Guds mäktiga hand, så ska han upphöja er när tiden är inne.

Lördag 4 oktober

Allt gör jag för de goda nyheterna, för att kunna dela med mig av dem till andra. ([1 Kor. 9:23])

Vi får inte glömma hur viktigt det är att hjälpa andra, framför allt genom att gå i tjänsten. Och när vi går i tjänsten är det viktigt att vi är flexibla. Vi träffar människor som har väldigt olika uppfattningar om religion och kommer från olika länder och kulturer. Paulus var flexibel, och vi kan lära oss av honom. Han fick i uppdrag av Jesus att vara ”en apostel för nationerna”. ([Rom. 11:13]) När han utförde det uppdraget predikade han för judar, greker, välutbildade, jordbrukare, kungar och myndighetspersoner. För att nå hjärtat på alla de här olika människorna blev Paulus ”allt för alla slags människor”. (1 Kor. 9:19–22) Han tog hänsyn till deras kultur, bakgrund och trosuppfattningar och anpassade sig efter det. Vi kan också bli bättre på att nå människor om vi är lite kreativa och funderar på hur vi bäst kan hjälpa varje individ. w23.07 23 § 11, 12

^ (1 Kor. 9:23) Men allt gör jag för de goda nyheterna, för att kunna dela med mig av dem till andra.

^ (Rom. 11:13) Nu riktar jag mig till er som kommer från nationerna. Jag är ju en apostel för nationerna. Och jag värderar min tjänst högt,

^ (1 Kor. 9:19-22) Trots att jag är fri och inte lyder under någon har jag gjort mig till allas slav för att kunna vinna så många som möjligt. ^20 För judarna har jag blivit som en jude för att kunna vinna judar. För dem som står under lag har jag, som inte står under lag, blivit som en under lag för att kunna vinna dem som står under lag. ^21 För dem utan lag har jag blivit som en utan lag, för att kunna vinna dem som är utan lag, även om jag står under lag inför Gud och inför Kristus. ^22 För de svaga har jag blivit svag för att kunna vinna de svaga. Jag har blivit allt för alla slags människor, jag vill ju göra allt för att åtminstone kunna rädda några.

Söndag 5 oktober

En Herrens slav ska inte strida, utan vara vänlig mot alla. ([2 Tim. 2:24])

Mildhet är tecken på styrka, inte på svaghet. Man behöver vara stark för att kunna hålla sig lugn i en laddad situation, och mildhet ingår i ”andens frukt”. (Gal. 5:22, 23) En form av det grekiska ord som har återgetts med mildhet användes ibland för att beskriva en vildhäst som hade blivit tam. Bara för att den hade blivit tam betydde inte det att den hade förlorat sin styrka. Så hur kan vi vara milda och starka på samma gång? Det räcker inte med att bara bestämma sig för att vara det. Nej, vi behöver be att Jehova ska ge oss helig ande och hjälpa oss att utveckla den här fina egenskapen. Och det fungerar verkligen. Många vittnen har kunnat reagera på ett milt sätt när de har blivit provocerade, och det har gjort att andra har fått en positiv bild av oss och vår tro. (2 Tim. 2:24, 25) w23.09 14 § 3

^ (2 Tim. 2:24) Och en Herrens slav ska inte strida, utan vara vänlig mot alla. Han måste kunna undervisa och behärska sig när han blir illa behandlad

^ (Gal. 5:22, 23) Andens frukt däremot är kärlek, glädje, frid, tålamod, omtänksamhet, godhet, tro, ^23 mildhet och självbehärskning. Inget av detta strider mot någon lag.

^ (2 Tim. 2:24, 25) Och en Herrens slav ska inte strida, utan vara vänlig mot alla. Han måste kunna undervisa och behärska sig när han blir illa behandlad ^25 och med mildhet vägleda dem som säger emot. Kanske Gud ger dem möjlighet att ångra sig, så att de får ingående kunskap om sanningen,

Måndag 6 oktober

Jag bad, och Jehova har uppfyllt min önskan. ([1 Sam. 1:27])

Aposteln Johannes fick en imponerande syn av 24 äldste i himlen som tillbad Jehova. De lovprisade honom och sa: ”Du är värdig att få härligheten, äran och makten.” (Upp. 4:10, 11) Änglarna har också många orsaker att lovprisa Jehova. De är i himlen tillsammans med honom och har lärt känna honom väldigt bra. Och när de ser allt han gör får det dem att vilja lovprisa honom. ([Job 38:4–7]) Vi vill också lovprisa Jehova när vi ber. Det innebär att vi sätter ord på varför vi älskar och uppskattar honom. När du läser och studerar Bibeln kan du försöka lägga märke till egenskaper hos Jehova som du tycker särskilt mycket om. ([Job 37:23;][Rom. 11:33]) Berätta sedan för honom vad du uppskattar med de här egenskaperna. Vi kan också lovprisa Jehova för allt han gör för oss och för vår stora andliga familj. (1 Sam. 2:1, 2) w23.05 3, 4 § 6, 7

^ (1 Sam. 1:27) Jag bad om den här pojken, och Jehova har uppfyllt min önskan.

^ (Upp. 4:10, 11) faller de 24 äldste ner inför honom som sitter på tronen och tillber honom som lever i evigheters evighet. De kastar sina kronor framför tronen och säger: ^11 ”Jehova,* vår Gud, du är värdig att få härligheten, äran och makten, för du har skapat allt, och det är på grund av din vilja som allt har blivit skapat.”

Se Tillägg A5.

^ (Job 38:4-7) Var fanns du när jag lade jordens grund? Berätta för mig, om du tror att du vet och kan.  ^5 Vem bestämde jordens mått – vet du det? Vem spände ut mätsnöret över den?  ^6 Var sänktes socklarna ner, vem lade jordens hörnsten,  ^7 då morgonstjärnorna tillsammans ropade av glädje och alla Guds söner* jublade?

Ett hebreiskt idiom som syftar på änglarna.

^ (Job 37:23) Det är omöjligt att förstå allt om den Allsmäktige. Han är stor och mäktig, han håller fast vid sin rättvisa och rättfärdighet.

^ (Rom. 11:33) Vilket djup av rikedom och vishet och kunskap det finns hos Gud! Det är omöjligt att helt förstå hans domar eller utforska hans vägar!

^ (1 Sam. 2:1, 2) Hanna bad: ”Jehova får mitt hjärta att jubla. Jehova har gett mig stor kraft.* Jag ger mina fiender svar på tal,* ja, din räddning får mig att jubla.  ^2 Ingen är helig som Jehova, ingen är som du, och det finns ingen klippa som vår Gud.

Ordagrant ”Mitt horn är upphöjt av Jehova”.

Eller ”öppnar munnen mot mina fiender”.

Tisdag 7 oktober

Ni kan leva värdigt Jehova. ([Kol. 1:10])

År 1919 förlorade det stora Babylon sitt grepp om Guds folk. Det året framträdde ”den trogne och förståndige tjänaren”, precis i rätt tid för att kunna välkomna uppriktiga människor till den nyöppnade ”Helighetens väg”. (Matt. 24:45–47;[Jes. 35:8]) De kunde lära känna Jehova och hans vilja delvis tack vare det arbete som redan hade gjorts för att förbereda vägen. ([Ords. 4:18]) De kunde också börja göra förändringar i sitt liv så att det stämde med Jehovas rena normer. Han förväntar aldrig att hans folk ska göra alla nödvändiga förändringar på en gång, utan han hjälper sitt folk steg för steg. Tänk vad underbart det kommer att bli när vi alltid gör det som är rätt i Jehovas ögon! Alla vägar behöver underhållas regelbundet. Och underhållsarbetet på ”Helighetens väg” har pågått ända sedan 1919 för att fler ska kunna lämna det stora Babylon. w23.05 17 § 15, 16

^ (Kol. 1:10) så att ni kan leva värdigt Jehova och glädja honom i allt, medan ni fortsätter att göra alla slags goda gärningar och växer till i den sanna* kunskapen om Gud.

Eller ”ingående”.

^ (Matt. 24:45-47) Vem är egentligen den trogne och förståndige tjänaren, som hans herre har satt över sitt tjänstefolk för att ge dem mat i rätt tid? ^46 Lycklig är den tjänaren om hans herre ser honom göra det när han kommer! ^47 Jag säger er att han ska ge honom ansvaret för allt han äger.

^ (Jes. 35:8) Och det ska gå en banad väg där. ”Helighetens väg” ska den kallas. Den orene ska inte färdas på den. Den tillhör dem som vandrar på den, inga oförståndiga får vandra där.

^ (Ords. 4:18) Men de rättfärdigas stig är som gryningens ljus, som växer i klarhet tills det är full dag.

Onsdag 8 oktober

Jag ska aldrig lämna dig. ([Hebr. 13:5])

Bröderna i den styrande kretsen har personligen övat upp medhjälpare till den styrande kretsens olika kommittéer. De här fina bröderna tar redan nu ett stort ansvar inom organisationen och är väl förberedda för att fortsätta ta hand om Guds folk här på jorden. När de sista smorda tas upp till himlen strax innan Harmageddon bryter ut kommer Jehovas folk här på jorden att fortsätta tjäna honom troget. Jesus har full kontroll på situationen, så de kommer inte att sakna någonting. Vi vet att en fientlig sammanslutning av nationer, som i Bibeln kallas Gog i Magog, kommer att angripa oss vid den tiden. (Hes. 38:18–20) Men det här korta angreppet kommer att misslyckas. Ingenting kommer att hindra Guds folk från att fortsätta tillbe honom. Han kommer att rädda dem. I en syn fick Johannes se ”en stor skara”, och han fick höra att ”det är de som överlever den stora prövningen”. ([Upp. 7:9,][14]) Ja, Guds folk kommer att överleva! w24.02 5, 6 § 13, 14

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (Hes. 38:18-20) ’På den dagen, den dag då Gog tränger in i Israels land’, säger den suveräne Herren Jehova, ’ska min våldsamma vrede flamma upp. ^19 I min brinnande iver och i min flammande vrede ska jag tala. Den dagen ska det inträffa en stor jordbävning i Israels land. ^20 Det jag gör ska få havets fiskar, himlens fåglar, jordens vilda djur, markens kräldjur och alla människor på jordens yta att darra av skräck. Bergen ska störta samman, klipporna ska rasa och alla murar ska jämnas med marken.’

^ (Upp. 7:9) Efter detta såg jag en stor skara som ingen kunde räkna. De kom från alla nationer, stammar, folk och språk, och de stod inför tronen och inför lammet klädda i långa vita dräkter, och de höll palmkvistar i sina händer.

^ (Upp. 7:14) Jag svarade direkt: ”Min herre, det är du som vet det.” Då sa han till mig: ”Det är de som överlever den stora prövningen.* De har tvättat sina långa dräkter och gjort dem vita i lammets blod.

Se Ordförklaringar.

Torsdag 9 oktober

Släck inte andens eld. (1 Thess. 5:19)

Hur kan vi få helig ande? Vi kan be Jehova om den, studera hans ord och vara en del av hans organisation. Det kommer att hjälpa oss att utveckla egenskaper som ingår i ”andens frukt”. (Gal. 5:22, 23) Det är bara de som lever ett rent liv som kan få Guds ande. Så om vi skulle fortsätta att tänka på orena saker och leva ut de tankarna kan vi inte få Guds ande. (1 Thess. 4:7, 8) Vi får inte heller ”förakta ... profetior”. (1 Thess. 5:20) Vad betyder det? ”Profetior” syftar här på budskap från Jehova som vi har fått genom hans ande, däribland de som handlar om Jehovas dag och vilken avgörande tid vi lever i. Vi skjuter inte upp hans dag i våra tankar och tänker att Harmageddon inte kommer i vår livstid. Nej, vi visar att vi tror att den dagen kommer snart genom att tänka på hur vi lever vårt liv. Vi vill vara ”heliga och gudhängivna människor”. (2 Petr. 3:11, 12) w23.06 12 § 13, 14

^ (1 Thess. 5:19) Släck inte andens eld.

^ (Gal. 5:22, 23) Andens frukt däremot är kärlek, glädje, frid, tålamod, omtänksamhet, godhet, tro, ^23 mildhet och självbehärskning. Inget av detta strider mot någon lag.

^ (1 Thess. 4:7, 8) Gud har ju inte kallat oss till att leva ett orent liv, utan till att vara heliga. ^8 Den som sätter sig över detta sätter sig alltså inte över en människa, utan över Gud, som ger er sin heliga ande.

^ (1 Thess. 5:20) Förakta inte profetior.

^ (2 Petr. 3:11, 12) Eftersom allt detta ska lösas upp på det här sättet måste ni tänka på hur ni lever ert liv. Det ska märkas att ni är heliga och gudhängivna människor ^12 medan ni väntar på Jehovas* dag* och alltid har den i tankarna.* På den dagen kommer himlen att förintas i eld och elementen att smälta av den intensiva hettan.

Se Tillägg A5.

Eller ”Jehovas dags närvaro”.

Eller ”och längtar efter den”. Ordagrant ”och skyndar på den”.

Lördag 11 oktober

Mitt folk, gå in i era innersta kamrar. ([Jes. 26:20])

Våra ”innersta kamrar” kan ha med våra församlingar att göra. Jehova kommer att skydda oss under den stora prövningen om vi håller oss nära församlingen. Så vi måste redan nu anstränga oss för att inte bara tolerera våra bröder och systrar, utan älska dem. Vårt liv kan hänga på det! ”Jehovas stora dag” kommer att vara en svår tid för alla människor. (Sef. 1:14, 15) Och det kommer att vara tufft även för oss som tjänar Jehova. Men om vi förbereder oss nu kommer vi att kunna vara lugna och hjälpa andra. Vi kommer att kunna visa uthållighet vad som än händer. Vi kommer att ha medkänsla med våra bröder och systrar när de har det svårt och göra allt vi kan för att de ska ha det de behöver. Och vi kommer att visa kärlek mot dem och hålla oss riktigt nära dem, som vi redan älskar så mycket. Då kommer Jehova att belöna oss med evigt liv i en värld där alla katastrofer och svårigheter kommer att vara glömda. ([Jes. 65:17]) w23.07 7 § 16, 17

^ (Jes. 26:20) Mitt folk, gå in i era innersta kamrar och stäng dörrarna efter er. Göm er för ett ögonblick, till dess vreden* har dragit förbi.

Eller ”fördömelsen”.

^ (Sef. 1:14, 15) Jehovas stora dag är nära! Den är nära, och den närmar sig* mycket snabbt. Hör det fruktansvärda ljudet – det är Jehovas dag! Den dagen ropar krigaren förtvivlat. ^15 Den dagen är en dag med vrede, en dag med nöd och ångest, en dag med oväder och ödeläggelse, en dag med mörker och dunkel, en dag med moln och mörka skyar,

Eller ”kommer”.

^ (Jes. 65:17) Se! Jag skapar en ny himmel och en ny jord. Det som varit ska man aldrig mer tänka på,* inte heller ska det skapa oro* i hjärtat.

Eller ”komma ihåg”.

Eller ”finnas”.

Söndag 12 oktober

Jehova ska göra er fasta, han ska göra er starka, han ska ge er en säker grund. ([1 Petr. 5:10])

I Bibeln beskrivs ofta personer som tjänade Jehova som starka. Men till och med de starkaste kände sig inte alltid starka. Kung David kände sig ibland ”stark som ett berg”, men andra gånger var han skräckslagen. ([Ps. 30:7], fotnot) Simson var otroligt stark, men bara när han hade Guds ande. Utan den blev han svag och ”som vem som helst”. (Dom. 14:5, 6;[16:17]) De här personerna var starka för att Jehova hade gett dem kraft. Paulus visste att han också behövde kraft från Jehova. (2 Kor. 12:9, 10) Han hade problem med hälsan. (Gal. 4:13, 14) Och ibland fick han kämpa för att göra det som var rätt. (Rom. 7:18, 19) Det hände även att han kände sig orolig och osäker. (2 Kor. 1:8, 9) Men när Paulus var svag var han ändå full av kraft, och det var för att Jehova gav honom den kraft han behövde. Det var han som gjorde honom stark. w23.10 12 § 1, 2

^ (1 Petr. 5:10) Men efter att ni har lidit en liten tid ska Gud, källan till all generös omtanke, han som kallade er till att vara förenade med Kristus och upphöjda i all evighet, själv fullända er utbildning. Han ska göra er fasta, han ska göra er starka, han ska ge er en säker grund.

^ (Ps. 30:7) Jehova, när jag var omsluten av din godhet* gjorde du mig bergfast.* Men när du dolde ditt ansikte blev jag skräckslagen.

Eller ”välvilja”.

Eller ”orubblig”, ”stark som ett berg”.

^ (Dom. 14:5, 6) Simson gick sedan ner till Timnah med sina föräldrar. När han kom till Timnahs vingårdar kom ett rytande lejon emot honom. ^6 Då gav Jehovas ande honom styrka, och med bara händerna slet han lejonet i stycken, som om det hade varit en killing. Men han berättade inget för sina föräldrar.

^ (Dom. 16:17) Till slut öppnade han sitt hjärta för henne och sa: ”Mitt hår har aldrig blivit klippt,* för jag är en Guds nasir från födseln.* Om man klipper mitt hår försvinner min styrka och jag blir svag och blir som vem som helst.”

Eller ”Ingen rakkniv har rört mitt huvud”.

Ordagrant ”från min mors livmoder”.

^ (2 Kor. 12:9, 10) Men han sa: ”Du får nöja dig med den generösa omtanke jag redan visar dig, för min kraft är som starkast när du är som svagast.” Därför vill jag mer än gärna skryta över mina svagheter. Jag vill ju att kraften från Kristus ska fortsätta vara över mig som ett tält. ^10 Därför gläder jag mig när jag måste uthärda förolämpningar, svagheter, perioder av nöd, förföljelser och svårigheter för Kristus skull. För när jag är svag, då är jag full av kraft.

^ (Gal. 4:13, 14) Ni vet ju att det var på grund av min sjukdom som jag fick möjlighet att förkunna de goda nyheterna för er första gången. ^14 Och trots att min sjukdom var en utmaning* för er behandlade ni mig inte med förakt eller motvilja.* I stället tog ni emot mig som en ängel från Gud, som Kristus Jesus.

Eller ”frestelse”. Ordagrant ”prövning”.

Eller ”eller spottade ni inte åt mig”.

^ (Rom. 7:18, 19) Jag vet ju att det inte bor något gott i mig, det vill säga i min ofullkomliga kropp. Jag har viljan att göra det som är rätt, men saknar förmågan till det. ^19 Jag gör inte det goda som jag gärna vill, men det onda som jag inte vill, det gör jag.

^ (2 Kor. 1:8, 9) Bröder, vi vill att ni ska känna till de svårigheter som vi råkade ut för i provinsen Asia. Vi upplevde extrem press som vi inte kunde klara i egen kraft. Vi var till och med rädda att vi skulle förlora livet. ^9 Ja, vi kände att vi hade fått dödsdomen. Men det här lärde oss att vi inte ska lita på oss själva, utan på den Gud som uppväcker de döda.

Måndag 13 oktober

Jehova ser hur hjärtat är. ([1 Sam. 16:7])

Om vi kämpar med känslor av värdelöshet kan vi få hjälp av att tänka på att Jehova har dragit oss till sig. ([Joh. 6:44]) Han känner oss utan och innan och ser våra fina sidor, som vi kanske själva har svårt att se ibland. ([2 Krön. 6:30]) Så vi kan verkligen lita på honom när han säger att han älskar oss. (1 Joh. 3:19, 20) En del av oss kan ha skuldkänslor för sådant vi gjorde innan vi kom med i sanningen. ([1 Petr. 4:3]) Och även efter att man har blivit ett vittne behöver man fortsätta kämpa med olika svagheter. Har du ibland svårt att tro att Jehova har förlåtit dig? Då kan det kännas bra att tänka på att flera trogna tjänare har känt på samma sätt. Aposteln Paulus, till exempel, kände sig väldigt ledsen när han tänkte på sina fel och brister. ([Rom. 7:24]) Han hade ju såklart ångrat sig och blivit döpt, men ändå tyckte han att han var ”den obetydligaste av apostlarna” och ”den värste” syndaren. ([1 Kor. 15:9;][1 Tim. 1:15]) w24.03 27 § 5, 6

^ (1 Sam. 16:7) Men Jehova sa till Samuel: ”Bry dig inte om hans utseende och hans längd, för jag har förkastat honom. Gud ser med andra ögon än människor. Människor ser nämligen bara till det yttre, men Jehova ser hur hjärtat är.”

^ (Joh. 6:44) Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen.

^ (2 Krön. 6:30) må du då höra det i himlen, där du bor, och förlåta. Belöna varje människa efter hennes handlingssätt, för du vet ju vad som finns i hjärtat (det är bara du som känner människans hjärta).

^ (1 Joh. 3:19, 20) Då vet vi att vi har sanningen. Och vi ska övertyga vårt hjärta om att Gud älskar oss,* ^20 oavsett vad vårt hjärta dömer oss för, för Gud är större än vårt hjärta och vet allt.

Eller ”lugna vårt hjärta inför Gud”.

^ (1 Petr. 4:3) Ni har tillräckligt länge gjort det som människor i världen vill. Era liv präglades av skamlöst uppförande,* ohämmade begär, drickande, vilda fester, fylleslag och avskyvärd* avgudadyrkan.

Eller ”fräckt och respektlöst uppförande”. Plural av grekiskans asẹlgeia. Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”laglös”.

^ (Rom. 7:24) Jag eländiga människa! Vem ska rädda mig från denna kropp som leder mig i döden?

^ (1 Kor. 15:9) Jag är ju den obetydligaste av apostlarna. Jag är inte ens värdig att kallas apostel, eftersom jag har förföljt Guds församling.

^ (1 Tim. 1:15) Det här uttalandet är trovärdigt och bör godtas utan förbehåll: Kristus Jesus kom till världen för att rädda syndare. Av dem är jag den värste.

Tisdag 14 oktober

De övergav Jehovas hus. (2 Krön. 24:18)

En sak vi kan lära oss av kung Jehoas dåliga beslut är att vi behöver välja vänner som påverkar oss positivt, vänner som älskar Jehova och vill göra saker för honom. Alla våra vänner behöver inte vara i samma ålder som vi. Tänk på att Jehoas var mycket yngre än Jehojada. När du ska välja vänner kan du fundera på: Hjälper de mig att få en starkare tro på Jehova? Har de respekt för Jehovas normer och uppmuntrar mig att leva efter dem? Brukar de prata om Jehova och sanningen? Säger de bara det jag vill höra, eller vågar de säga ifrån om jag är på väg att göra något som är fel? (Ords. 27:5, 6,[17]) Helt ärligt, om dina vänner inte älskar Jehova är det inga du behöver ha i ditt liv. Men om du har hittat vänner som älskar Jehova – var rädd om dem, för de är bra för dig! ([Ords. 13:20]) w23.09 9 § 6, 7

^ (2 Krön. 24:18) De övergav Jehovas, sina förfäders Guds, hus och började tjäna de heliga pålarna* och avgudarna, och på grund av deras synd kom Guds vrede* över Juda och Jerusalem.

Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”kom vrede”.

^ (Ords. 27:5, 6) Bättre öppen tillrättavisning än dold kärlek.  ^6 De sår man får av en vän ges i trofasthet, men kyssarna från en fiende är många.*

Eller möjligen ”falska”, ”framtvingade”.

^ (Ords. 27:17) Som järn skärper järn, så skärper en människa sin vän.*

Ordagrant ”sin väns ansikte”.

^ (Ords. 13:20) Den som umgås med visa blir vis, men den som omger sig med oförståndiga råkar illa ut.

Onsdag 15 oktober

Jag är Alfa och Omega. ([Upp. 1:8])

Alfa är den första bokstaven i grekiska alfabetet, och omega är den sista. Och genom att kalla sig själv ”Alfa och Omega” visar Jehova att när han påbörjar något, så slutför han det också. När Jehova hade skapat Adam och Eva sa han till dem: ”Skaffa barn och bli många, befolka hela jorden och lägg den under er.” ([1 Mos. 1:28]) Då var det som att Jehova sa ”Alfa”. Och hans avsikt var tydlig: Det skulle komma en tid då fullkomliga och lojala avkomlingar till Adam och Eva skulle befolka jorden och göra den till ett paradis. När det händer är det som att Jehova säger ”Omega”. När Jehova hade färdigställt himlen och jorden och allt som hör till dem gav han en garanti: Han skulle förverkliga sin avsikt med jorden och mänskligheten, och hans avsikt skulle ha uppfyllts vid slutet av den sjunde dagen. ([1 Mos. 2:1–3]) w23.11 5 § 13, 14

^ (Upp. 1:8) ”Jag är Alfa och Omega”,* säger Jehova* Gud, ”den som är och som var och som kommer, den Allsmäktige.”

Eller ”A och O”. Alfa och omega är den första och den sista bokstaven i det grekiska alfabetet.

Se Tillägg A5.

^ (1 Mos. 1:28) Och Gud välsignade dem och sa: ”Skaffa barn och bli många, befolka hela jorden och lägg den under er, och härska över* havets fiskar och himlens flygande varelser och alla djur som rör sig på jorden.”

Eller ”råd över”.

^ (1 Mos. 2:1-3) Så färdigställdes himlen och jorden och allt som hör till dem.* ^2 Den sjunde dagen hade Gud fullbordat sitt arbete,* och på den dagen började han vila från sitt arbete.* ^3 Och Gud välsignade den sjunde dagen och bestämde att den skulle vara helig, för på den dagen började han vila efter att ha skapat allt enligt sin avsikt.

Ordagrant ”och hela deras här”.

Eller ”det han hade gjort”.

Eller ”det han hade gjort”.

Fredag 17 oktober

Fortsätt att vandra som ljusets barn. ([Ef. 5:8])

Det är svårt att inte påverkas av den låga moralen i den här världen. Så vi behöver ta vara på allt som kan hjälpa oss att fortsätta ”vandra som ljusets barn”. (1 Thess. 4:3–5,[7, 8]) En sak vi behöver är helig ande. Kraften från den heliga anden kan hjälpa oss att inte smittas av värderingar och synsätt som går emot vad Jehova tycker och tänker. Den kan också göra det lättare för oss att utveckla ”all slags godhet och rättfärdighet”. ([Ef. 5:9]) Ett sätt för oss att få helig ande är att be om det, för Jesus sa att Jehova gärna ger ”helig ande till dem som ber honom om det”. ([Luk. 11:13]) Vi får också helig ande när vi upphöjer Jehova vid våra möten. ([Ef. 5:19, 20]) När vi ser till att få helig ande på de här sätten så blir det lättare för oss att leva på ett sätt som Jehova tycker om. w24.03 23, 24 § 13–15

^ (Ef. 5:8) För en gång var ni i mörker, men nu är ni i ljus, eftersom ni tillhör Herren. Fortsätt att vandra som ljusets barn,

^ (1 Thess. 4:3-5) För detta är Guds vilja: att ni ska vara heliga och avhålla er från sexuell omoral. ^4 Var och en av er ska veta hur man får kontroll över sin egen kropp, så att den kan vara helig* och värdig. ^5 Ni ska inte låta er styras av girig och okontrollerad sexuell lust, vilket är vanligt bland nationerna som inte känner Gud.

Eller ”ren”.

^ (1 Thess. 4:7, 8) Gud har ju inte kallat oss till att leva ett orent liv, utan till att vara heliga. ^8 Den som sätter sig över detta sätter sig alltså inte över en människa, utan över Gud, som ger er sin heliga ande.

^ (Ef. 5:9) för ljusets frukt består av all slags godhet och rättfärdighet och sanning.

^ (Luk. 11:13) Ni vill alltså ge goda gåvor till era barn, trots att ni är syndare. Tänk då hur mycket mer er Far i himlen vill ge helig ande till dem som ber honom om det!”

^ (Ef. 5:19, 20) Styrk varandra* med psalmer, lovsånger till Gud och andliga sånger. Sjung och spela för Jehova av hela ert hjärta, ^20 och tacka alltid vår Gud och Far* för allting i vår Herre Jesus Kristus namn.

Eller möjligen ”er själva”.

Ordagrant ”tacka alltid Gud och Fadern”.

Lördag 18 oktober

Fortsätt be, så ska ni få. Fortsätt söka, så ska ni finna. Fortsätt bulta på, så ska dörren öppnas. ([Luk. 11:9])

Skulle du behöva mer tålamod? Be i så fall om det. Tålamod ingår i andens frukt. (Gal. 5:22, 23) Så vi kan be till Jehova om att få helig ande och att han ska hjälpa oss att utveckla tålamod och andra egenskaper som ingår i andens frukt. Om vi skulle hamna i en situation där det är svårt att visa tålamod fortsätter vi att be om helig ande. ([Luk. 11:13]) Vi kan också be Jehova om hjälp att se saker ur hans synvinkel. Och när vi har bett måste vi själva göra vår del och försöka visa tålamod varje dag. Om vi fortsätter be om tålamod och försöker visa den egenskapen kan Jehova hjälpa oss att bli mer tålmodiga, även om vi tidigare inte har haft så lätt för det. Det hjälper också att reflektera över exempel i Bibeln. Bibeln innehåller många exempel på människor som visade tålamod. Om vi begrundar dem kan vi lära oss mer om hur man visar tålamod. w23.08 22, 23 § 10, 11

^ (Luk. 11:9) Därför säger jag: Fortsätt be, så ska ni få. Fortsätt söka, så ska ni finna. Fortsätt bulta på, så ska dörren öppnas.

^ (Gal. 5:22, 23) Andens frukt däremot är kärlek, glädje, frid, tålamod, omtänksamhet, godhet, tro, ^23 mildhet och självbehärskning. Inget av detta strider mot någon lag.

^ (Luk. 11:13) Ni vill alltså ge goda gåvor till era barn, trots att ni är syndare. Tänk då hur mycket mer er Far i himlen vill ge helig ande till dem som ber honom om det!”

Söndag 19 oktober

Lägg ut era nät. ([Luk. 5:4])

Jesus försäkrade Petrus om att Jehova skulle ta hand om honom. Efter sin uppståndelse gjorde Jesus ytterligare ett underverk där Petrus och de andra apostlarna fick en stor mängd fisk. ([Joh. 21:4–6]) Det här underverket hjälpte säkert Petrus att lita på att Jehova kunde ge honom allt han behövde materiellt sett. Och kanske var det så att han påminde sig det Jesus hade sagt om att Jehova skulle ta hand om dem som sätter Guds rike främst i livet. ([Matt. 6:33]) Allt det här hjälpte Petrus att prioritera predikoarbetet i stället för fiskeriverksamheten. Han vittnade modigt på pingstdagen år 33 och kunde hjälpa tusentals att ta emot de goda nyheterna. ([Apg. 2:14,][37–41]) Efter det fick han hjälpa både samarier och icke-judar att bli kristna. (Apg. 8:14–17;[10:44–48]) Petrus blev verkligen använd av Jehova på ett speciellt sätt för att hjälpa alla slags människor in i församlingen. w23.09 20 § 1; 22 § 11

^ (Luk. 5:4) När han hade talat färdigt sa han till Simon: ”Ro ut på djupare vatten, och lägg ut era nät.”

^ (Joh. 21:4-6) När det började ljusna stod Jesus på stranden, men lärjungarna förstod inte att det var han. ^5 Då sa Jesus till dem: ”Mina vänner, har ni inte något att äta?” ”Nej”, svarade de. ^6 Han sa: ”Kasta ut nätet till höger om båten, så ska ni få.” Så de kastade ut nätet, men de orkade inte dra upp det för att det var så fullt av fisk.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Apg. 2:14) Men Petrus steg fram tillsammans med de elva och sa med hög röst: ”Judeiska män och alla ni invånare i Jerusalem, jag har något att säga, så lyssna noga.

^ (Apg. 2:37-41) När de hörde detta högg det till i hjärtat på dem, och de sa till Petrus och de andra apostlarna: ”Bröder, vad ska vi göra?” ^38 Petrus svarade: ”Ångra er och bli döpta i Jesus Kristus namn, så att era synder kan bli förlåtna. Då ska ni få den heliga anden som gåva.* ^39 Löftet att få anden gäller nämligen er och era barn och alla dem som är långt borta, ja alla som Jehova, vår Gud, drar till sig.” ^40 Och han fortsatte vittna grundligt, och han förmanade dem: ”Låt er räddas från den här fördärvade generationen.” ^41 De som villigt tog emot budskapet blev döpta, och på den dagen ökade antalet lärjungar med omkring 3 000.

Eller ”den heliga andens fria gåva”.

^ (Apg. 8:14-17) När apostlarna i Jerusalem hörde att folk i Samarien hade tagit emot Guds ord, skickade de dit Petrus och Johannes. ^15 Och de gick dit och bad för de troende, så att de skulle få helig ande. ^16 Fram till dess hade nämligen ingen av dem fått anden, de hade bara blivit döpta i Herren Jesus namn. ^17 Men när apostlarna lade sina händer på dem fick de helig ande.

^ (Apg. 10:44-48) Innan Petrus hade talat klart fick alla som hörde ordet den heliga anden. ^45 Och de troende som var omskurna och hade följt med Petrus dit blev mycket förvånade över att även folk från andra nationer fick ta emot den heliga anden.* ^46 De hörde dem nämligen tala främmande språk och upphöja Gud. Det fick Petrus att säga: ^47 ”Kan någon hindra dem från att bli döpta i vatten? De har ju fått den heliga anden precis som vi.” ^48 Sedan befallde han att de skulle döpas i Jesus Kristus namn. Och de bad honom stanna kvar några dagar.

Eller ”fick den heliga andens fria gåva”.

Måndag 20 oktober

Berätta drömmen och uttydningen för mig, annars ska ni huggas i stycken. ([Dan. 2:5])

Ungefär två år efter att babylonierna hade förstört Jerusalem hade kung Nebukadnessar en skrämmande dröm om en stor staty. Han hotade att döda alla visa män i Babylon, inklusive Daniel, om de inte kunde berätta för honom vad han hade drömt och vad drömmen betydde. ([Dan. 2:3–5]) Daniel behövde göra något snabbt, annars skulle många bli dödade. Det står: ”Daniel gick in till kungen och bad att få lite tid på sig, så skulle han tyda kungens dröm.” ([Dan. 2:16]) Det här krävde både tro och mod. Varför då? Det står ingenstans i Bibeln att Daniel hade gjort något liknande tidigare. Han gick till sina vänner och ville att de skulle ”be himlens Gud om att visa barmhärtighet och uppenbara denna hemlighet”. ([Dan. 2:18]) Jehova besvarade de bönerna, och därför kunde Daniel berätta för Nebukadnessar vad drömmen betydde. Det räddade både Daniel och hans vänner från döden. w23.08 3 § 4

^ (Dan. 2:5) Kungen svarade kaldéerna: ”Detta är mitt oåterkalleliga beslut: Berätta drömmen och uttydningen för mig, annars ska ni huggas i stycken, och era hus ska göras till offentliga latriner.*

Eller möjligen ”soptippar”, ”gödselstackar”.

^ (Dan. 2:3-5) sa han till dem: ”Jag har haft en dröm, och jag* får ingen ro förrän jag får veta vad det var jag drömde.” ^4 Kaldéerna sa till kungen på arameiska:* ”Må kungen leva för evigt! Berätta för dina tjänare vad du har drömt, så ska vi berätta vad det betyder.” ^5 Kungen svarade kaldéerna: ”Detta är mitt oåterkalleliga beslut: Berätta drömmen och uttydningen för mig, annars ska ni huggas i stycken, och era hus ska göras till offentliga latriner.*

Ordagrant ”min ande”.

Dan 2:4b till 7:28 skrevs ursprungligen på arameiska.

Eller möjligen ”soptippar”, ”gödselstackar”.

^ (Dan. 2:16) Och Daniel gick in till kungen och bad att få lite tid på sig, så skulle han tyda kungens dröm.

^ (Dan. 2:18) Han ville att de skulle be himlens Gud om att visa barmhärtighet och uppenbara denna hemlighet, för att Daniel och hans vänner inte skulle bli avrättade tillsammans med resten av de visa männen i Babylon.

Tisdag 21 oktober

Den som håller ut till slutet ska bli räddad. ([Matt. 24:13])

Tänk på fördelarna med att visa tålamod. När vi har tålamod blir vi gladare och mer harmoniska som människor. Tålamod kan alltså göra att vi mår bättre, både fysiskt och mentalt. När vi har tålamod med andra får vi bättre relationer till dem. Sammanhållningen i församlingen blir bättre. Om vi inte brusar upp när någon gör oss irriterade kan vi hindra att situationen blir ännu värre. ([Ps. 37:8], fotnot; [Ords. 14:29]) Men framför allt efterliknar vi Jehova, och då kommer vi ännu närmare honom. Vilken tilltalande och praktisk egenskap tålamod är! Det är sant att det inte alltid är så lätt att ha tålamod, men med Jehovas hjälp kan vi fortsätta att arbeta på den här egenskapen. Vi behöver ha tålamod när vi väntar på den nya världen, och vi kan vara helt säkra på att ”Jehovas ögon vakar över dem som respekterar honom, över dem som väntar på hans lojala kärlek”. ([Ps. 33:18]) Visst vill vi alla fortsätta att klä oss i tålamod! w23.08 22 § 7; 25 § 16, 17

^ (Matt. 24:13) Men den som håller ut till slutet ska bli räddad.

^ (Ps. 37:8) Stilla din vrede och överge raseri, reta inte upp dig så att du gör något dumt.*

Eller möjligen ”reta inte upp dig, det för bara skada med sig”.

^ (Ords. 14:29) Den tålmodige* är full av insikt, men den hetsige avslöjar sin dårskap.

Eller ”Den som är sen till vrede”.

^ (Ps. 33:18) Jehovas ögon vakar över dem som respekterar honom, över dem som väntar på hans lojala kärlek,

Onsdag 22 oktober

En tro utan gärningar är död. ([Jak. 2:17])

Jakob skrev att en person skulle kunna mena att han hade tro men att hans gärningar visade det motsatta. ([Jak. 2:1–5,][9]) Jakob skrev också om någon som såg sin broder eller syster sakna kläder eller mat men sedan inte gjorde någonting. En sådan person kanske menade att han hade tro. Men det var inget som märktes i några gärningar, och därför var en sådan tro värdelös. ([Jak. 2:14–16]) Jakob lyfte fram Rahab som ett fint exempel på någon som visade att hon verkligen hade tro. (Jak. 2:25, 26) Hon hade hört om Jehova och insåg att han var med israeliterna. ([Jos. 2:9–11]) Och hon visade sin tro genom det hon gjorde. Hon skyddade två israelitiska spioner när deras liv var i fara. Det ledde till att hon förklarades rättfärdig, precis som Abraham, trots att hon var ofullkomlig och icke-israelit. Rahabs exempel lär oss hur viktigt det är att vi visar att vi har tro genom det vi gör. w23.12 5, 6 § 12, 13

^ (Jak. 2:17) Så är det också med tron: En tro utan gärningar är död.

^ (Jak. 2:1-5) Mina bröder, försöker ni hålla fast vid tron på vår förhärligade Herre Jesus Kristus samtidigt som ni favoriserar vissa människor? ^2 Tänk er att det kommer in två män på ert möte. Den ene har eleganta kläder och guldringar på fingrarna, den andre är fattig och har smutsiga kläder. ^3 Den med fina kläder välkomnar ni och säger: ”Sätt dig här, så får du en bra plats.” Men till den fattige säger ni: ”Du kan stå”, eller: ”Sätt dig på golvet.”* ^4 Har ni inte klasskillnader bland er då, och har ni inte gjort er själva till domare som fattar onda beslut? ^5 Lyssna, mina älskade bröder. Har inte Gud utvalt dem som är fattiga i världens ögon och gjort dem rika i tro? Det är de som ska få ärva riket, som han har lovat dem som älskar honom.

Ordagrant ”vid min fotpall”.

^ (Jak. 2:9) Men om ni favoriserar människor syndar ni och döms skyldiga av lagen.*

Eller ”blir tillrättavisade av lagen som överträdare”.

^ (Jak. 2:14-16) Mina bröder, vad hjälper det om någon säger att han har tro men inte har gärningar? Hur skulle en sådan tro kunna rädda honom? ^15 Om en broder eller syster saknar kläder* och inte har mat för dagen ^16 och ni säger: ”Gå i frid, håll er varma och mätta”, vad hjälper det, om ni inte ger dem vad de behöver?

Ordagrant ”är naken”.

^ (Jak. 2:25, 26) Var det inte på samma sätt med Rahab, den prostituerade kvinnan? Hon förklarades rättfärdig på grund av sina gärningar, eftersom hon gästfritt tog emot budbärarna och förde ut dem en annan väg. ^26 Ja, precis som en kropp utan ande* är död, så är också en tro utan gärningar död.

Eller ”andedräkt”.

^ (Jos. 2:9-11) Hon sa till dem: ”Jag vet att Jehova ska ge er landet, och vi är skräckslagna. Alla som bor i landet har blivit modlösa på grund av er, ^10 för vi har hört att Jehova lät vattnet i Röda havet torka bort framför er när ni drog ut ur Egypten och att ni dödade* amoréernas två kungar, Sihon och Og, på andra sidan* Jordan. ^11 När vi fick höra det blev vi mycket rädda,* och alla har tappat modet* på grund av er, för Jehova, er Gud, är Gud uppe i himlen och nere på jorden.

Eller ”vigde ... åt tillintetgörelse”. Se Ordförklaringar under ”Viga åt tillintetgörelse”.

Dvs. östra sidan.

Ordagrant ”smälte våra hjärtan”.

Ordagrant ”och ingen ande steg längre upp i någon”.

Torsdag 23 oktober

Må ni bli rotade och stå på en fast grund. ([Ef. 3:17])

Vi vill inte nöja oss med att bara ha en ytlig förståelse av Bibeln. Vi vill försöka förstå ”till och med Guds djupheter”, och det är något som Guds ande kan hjälpa oss med. (1 Kor. 2:9, 10) Varför inte försöka ha något studieprojekt? Det kommer att dra dig närmare Jehova. Du skulle till exempel kunna läsa om hur han visade att han älskade sina tjänare på Bibelns tid och hur det visar att han älskar dig också. Du skulle också kunna studera om hur Jehova ville att israeliterna skulle tillbe honom och jämföra det med hur han vill att vi ska tillbe honom i dag. Eller så skulle du kunna titta närmare på olika detaljer i profetiorna som Jesus uppfyllde när han var här på jorden. Du kan använda Index till Vakttornets publikationer och ”Ämnesguiden” för att göra studiestunderna roligare och mer givande. Sådana här stunder kan stärka din tro och hjälpa dig att lära känna Jehova bättre. ([Ords. 2:4, 5]) w23.10 18, 19 § 3–5

^ (Ef. 3:17) och att ni genom er tro ska få Kristus att bo i era hjärtan samtidigt som ni visar kärlek. Må ni bli rotade och stå på en fast grund.

^ (1 Kor. 2:9, 10) Det är som det står skrivet: ”Vad inget öga har sett och inget öra har hört och inget hjärta har tänkt ut, det har Gud förberett åt dem som älskar honom.” ^10 Det är ju för oss som Gud har uppenbarat detta genom sin ande, eftersom anden utforskar allt, till och med Guds djupheter.

^ (Ords. 2:4, 5) Sök efter detta som efter silver och leta efter det som efter gömda skatter,  ^5 för då ska du förstå vad respekt för Jehova är och lära känna din Gud.*

Eller ”finna kunskap om Gud”.

Fredag 24 oktober

Framför allt ska ni älska varandra innerligt, eftersom kärleken täcker över många synder. ([1 Petr. 4:8])

Det ord som Petrus använder för ”innerligt” betyder ordagrant ”utsträckt”. I den andra delen av versen beskrivs det hur den här kärleken påverkar oss. Den täcker över våra bröders och systrars synder. Vi kan ta ett exempel. Man kan ta en duk och sträcka ut den över ett bord för att täcka över alla repor på det. På samma sätt kan kärleken sträckas ut för att täcka över synder. Om vi älskar varandra innerligt vill vi gärna förlåta varandra – inte bara en eller två gånger, utan många gånger. Vi ska älska våra bröder och systrar så mycket att vi förlåter dem när de gör misstag eller sårar oss, även om det kan kännas jobbigt. ([Kol. 3:13]) När vi förlåter andra visar vi att vår kärlek är stark och att vi vill göra det Jehova förväntar av oss. w23.11 11, 12 § 13–15

^ (1 Petr. 4:8) Framför allt ska ni älska varandra innerligt, eftersom kärleken täcker över många synder.

^ (Kol. 3:13) Fortsätt att ha överseende med varandra och att villigt förlåta varandra, även om era anklagelser är berättigade. Precis som Jehova villigt har förlåtit er ska ni också förlåta varandra.

Lördag 25 oktober

Safan började läsa ur boken för kungen. (2 Krön. 34:18)

När kung Josia var 26 började han renovera templet. Då hittade man ”boken med Jehovas lag som hade förmedlats genom Mose”. När han fick höra det som stod där började han direkt göra förändringar för att kunna följa det. (2 Krön. 34:14,[19–21]) Försöker du läsa Bibeln varje dag? Hur tycker du i så fall att det går? Brukar du skriva ner verser som du kan ha nytta av? När Josia var 39 gjorde han ett misstag som kostade honom livet. Han började lita på sig själv i stället för att be Jehova om vägledning. (2 Krön. 35:20–25) Det finns en viktig lärdom här: Oavsett hur gamla vi är eller hur länge vi har studerat Bibeln måste vi fortsätta hålla oss nära Jehova. Det betyder att vi behöver be om Jehovas vägledning, studera hans ord och lyssna på råd från mogna bröder och systrar. Då är risken mindre att vi gör stora misstag och chansen större att vi blir lyckliga. ([Jak. 1:25]) w23.09 12 § 15, 16

^ (2 Krön. 34:18) Sekreteraren Safan berättade också för kungen: ”Prästen Hilkia har gett mig en bok.” Och Safan började läsa ur den för kungen.

^ (2 Krön. 34:14) När de höll på att hämta pengarna som hade kommit in till Jehovas hus fann prästen Hilkia boken med Jehovas lag som hade förmedlats genom Mose.

^ (2 Krön. 34:19-21) När kungen fick höra vad som stod i lagen rev han sönder sina kläder. ^20 Sedan gav kungen följande befallning till Hilkia och Ạhikam, Safans son, och Abdon, Mikas son, och sekreteraren Safan och kungens tjänare Asạja: ^21 ”Gå och fråga Jehova angående det som står i boken man har hittat, både för min räkning och för dem som finns kvar i Israel och Juda. För Jehovas raseri som kommer att drabba oss är stort, eftersom våra förfäder inte höll Jehovas ord och inte rättade sig efter det som står skrivet i denna bok.”

^ (2 Krön. 35:20-25) Efter allt detta, när Josịa hade återställt templet, kom Neko, Egyptens kung, för att strida vid Kạrkemish vid Eufrat. Då drog Josịa ut för att möta honom. ^21 Därför sände Neko budbärare till honom som sa: ”Vad har du med det här att göra, Judas kung? Det är inte dig jag är ute efter i dag, det är en annan nation jag vill åt. Gud säger att jag ska skynda mig, och jag har hans stöd. Så för din egen skull, sluta gå emot Gud, annars kommer han att krossa dig.” ^22 Men Josịa drog sig inte tillbaka, utan förklädde sig för att strida mot Neko och lyssnade inte till Nekos ord, som kom från Gud. Och han gav sig in i striden på Megiddoslätten. ^23 Och bågskyttarna sköt kung Josịa, så han sa till sina tjänare: ”Ta mig härifrån, för jag är svårt sårad.” ^24 Hans tjänare lyfte ner Josịa från vagnen och förde honom till hans andra stridsvagn och tog med honom till Jerusalem. Där dog han och blev begravd på sina förfäders gravplats, och han sörjdes av folket i Juda och Jerusalem. ^25 Jeremia sjöng en sorgesång över Josịa, och än i dag sjunger alla sångarna och sångerskorna om Josịa i sina sorgesånger. Och man bestämde att de skulle sjungas i Israel, och de är nedtecknade bland sorgesångerna.

^ (Jak. 1:25) Men den som blickar in i frihetens fullkomliga lag och följer den, han har inte blivit en som lyssnar och glömmer, utan en som omsätter ordet i handling. Det kommer att göra honom lycklig.

Söndag 26 oktober

Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke. ([Jak. 4:6])

Bibeln berättar om många fantastiska kvinnor som älskade Jehova och tjänade honom, och som vi kan efterlikna. De var ”måttfulla i sina vanor” och visade ”sin tro i allt”. ([1 Tim. 3:11]) Dessutom finns det säkert fina andliga systrar i församlingen som yngre systrar kan se upp till och efterlikna. Om du är ung, kanske du kan välja ut några systrar som du kan ha som föredöme. Lägg märke till vilka fina egenskaper de har. Fundera sedan på hur du kan visa dem. Det är viktigt att vara ödmjuk om man ska kunna göra andliga framsteg. En syster som är ödmjuk kommer att kunna ha en bra relation både till Jehova och till andra. Och när hon älskar Jehova så väljer hon att följa principen i 1 Korinthierna 11:3, där Jehova berättar vem han har gett ansvaret i församlingen och i familjen. w23.12 18, 19 § 3–5

^ (Jak. 4:6) Men den generösa omtanke som Gud visar är större. Därför sägs det: ”Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke.”

^ (1 Tim. 3:11) Även kvinnor ska vara seriösa, inte förtala andra, utan vara måttfulla i sina vanor och visa sin tro i allt.

^ (1 Kor. 11:3) Men jag vill att ni ska veta att Kristus är varje mans huvud, att mannen är kvinnans huvud och att Gud är Kristus huvud.

Måndag 27 oktober

Männen ska älska sina hustrur som sina egna kroppar. ([Ef. 5:28])

Jehova förväntar att en man ska älska sin fru och ta hand om henne fysiskt, känslomässigt och andligt. Om du arbetar på att utveckla din tankeförmåga, behandla kvinnor med respekt och vara pålitlig, så kommer det att hjälpa dig som gift. Om du gifter dig, kanske du också blir pappa. Du kan lära dig mycket av Jehova om hur man är en bra pappa. ([Ef. 6:4]) Han bekräftade sin son, Jesus, och sa att han älskade honom. ([Matt. 3:17]) Om du får barn, så berätta ofta för dem hur mycket du älskar dem, och slösa med beröm. Du kan hjälpa dina barn att bli andligt starka genom att efterlikna Jehova. Och redan nu kan du förbereda dig för att bli en bra pappa. Hur då? Bry dig om andra i din familj och i församlingen, och visa att du älskar och uppskattar dem. ([Joh. 15:9]) w23.12 28, 29 § 17, 18

^ (Ef. 5:28) På samma sätt ska männen älska sina hustrur som sina egna kroppar. Den som älskar sin hustru älskar sig själv,

^ (Ef. 6:4) Och ni fäder, irritera inte era barn, utan ta hand om dem genom att fostra och vägleda dem i enlighet med Jehovas vilja.

^ (Matt. 3:17) Det hördes också en röst från himlen som sa: ”Det här är min son, som jag älskar och har godkänt.”

^ (Joh. 15:9) Precis som Fadern har älskat mig, så har jag älskat er. Stanna kvar i min kärlek.

Tisdag 28 oktober

Jehova ger dig trygghet. ([Jes. 33:6])

Vi Jehovas vittnen blir sjuka och får gå igenom svåra saker precis som alla andra. Dessutom måste vi kanske hantera motstånd och förföljelse från dem som hatar oss. Jehova skyddar oss inte från sådant, men han lovar att hjälpa oss. ([Jes. 41:10]) Med hans hjälp kan vi fortsätta vara glada, fatta bra beslut och vara lojala mot honom i de allra svåraste situationer. Jehova lovar att ge oss det Bibeln kallar ”Guds frid”. ([Fil. 4:6, 7]) Den här friden är ett inre lugn som vi får därför att vi är nära vänner med honom. Det står att den ”övergår allt förstånd”; det är alltså en känsla som vi knappt kan föreställa oss. Har du bett intensivt till Jehova och efteråt känt ett nästan overkligt lugn? Då har du fått Guds frid. w24.01 20 § 2; 21 § 4

^ (Jes. 33:6) Han ger dig trygghet. Räddning, vishet, kunskap och respekt för Jehova i överflöd – detta är hans skatt.

^ (Jes. 41:10) Var inte rädd, för jag är med dig. Var inte orolig, för jag är din Gud. Jag ska styrka dig, jag ska hjälpa dig. Jag ska hålla ett fast grepp om dig med min rättfärdighets högra hand.’

^ (Fil. 4:6, 7) Var inte bekymrade för någonting, utan be innerligt och uttryck er tacksamhet, så att Gud får veta alla era innersta önskningar. ^7 Då ska Guds frid, som övergår allt förstånd, skydda era hjärtan och era sinnen med hjälp av Kristus Jesus.

Onsdag 29 oktober

Jag vill lovprisa Jehova, allt i mig vill lovprisa hans heliga namn. ([Ps. 103:1])

De som älskar Jehova vill lovprisa hans namn av hela sitt hjärta. Kung David förstod att när han lovprisade Jehovas namn, så lovprisade han Jehova själv. När man hör Jehovas namn tänker man på hur han är som person, hans fina egenskaper och allt fantastiskt han har gjort. David ville upphöja Jehovas namn och lovprisa det. Han sa att allt i honom ville göra det. Han ville alltså göra det av hela sitt hjärta. Leviterna var också bra exempel på att lovprisa Jehova. De erkände ödmjukt att deras ord inte skulle räcka till för att lovprisa Jehovas namn på det sätt som han förtjänar. ([Neh. 9:5]) Deras ödmjuka och innerliga lovprisning gjorde helt säkert Jehova väldigt glad. w24.02 9 § 6

^ (Ps. 103:1) Jag vill lovprisa Jehova, allt i mig vill lovprisa hans heliga namn.

^ (Neh. 9:5) Sedan sa leviterna Jesụa, Kạdmiel, Bani, Hasabnẹja, Serẹbja, Hodịa, Sebạnja och Petạhja: ”Res er och lovprisa Jehova, er Gud, för evigt.* Vår Gud, må ditt stora namn bli lovprisat, ditt namn som är upphöjt över all välsignelse och lovprisning.

Eller ”i evigheters evighet”.

Torsdag 30 oktober

Oavsett vilka framsteg vi har gjort, så låt oss fortsätta följa denna kurs. ([Fil. 3:16])

Jehova kommer inte att tycka att du är misslyckad om du inte når ett mål som är omöjligt för dig att nå. ([2 Kor. 8:12]) Fundera på vad du kan lära dig av att du inte nådde målet, och tänk på alla mål du redan har nått. Bibeln säger: ”Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort.” ([Hebr. 6:10]) Du får inte heller glömma allt du har gjort och alla mål du har nått hittills. Det kan till exempel vara att få en egen relation till Jehova, att berätta för andra om honom eller att bli döpt. Det faktum att du har gått framåt och nått andliga mål tidigare är ett bevis på att du kan fortsätta gå framåt och nå det mål du har nu. Med Jehovas hjälp kan du nå ditt mål. Så glöm inte att tänka på hur Jehova välsignar och belönar dig längs vägen. ([2 Kor. 4:7]) Och om du inte ger upp kommer du att få ännu större välsignelser. ([Gal. 6:9]) w23.05 31 § 16–18

^ (Fil. 3:16) Hur som helst, oavsett vilka framsteg vi har gjort, så låt oss fortsätta följa denna kurs.

^ (2 Kor. 8:12) För om villigheten finns där så uppskattas den efter vad man har, inte efter vad man inte har.

^ (Hebr. 6:10) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.

^ (2 Kor. 4:7) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva.

^ (Gal. 6:9) Så låt oss inte tröttna på att göra det som är rätt, för när tiden är inne får vi skörda, bara vi inte ger upp.

Fredag 31 oktober

Fadern själv älskar er, eftersom ni har älskat mig och har trott på att jag har kommit som Guds representant. ([Joh. 16:27])

Jehova älskar att berätta hur mycket han älskar oss. Bibeln berättar om två tillfällen då Jehova sa till Jesus att han älskade och godkände honom. ([Matt. 3:17;][17:5]) Skulle du vilja höra Jehova säga att han är nöjd med dig? Jehova pratar inte med oss direkt, utan genom Bibeln. När vi läser om allt fint Jesus sa till sina lärjungar är det som att vi kan höra Jehova säga det till oss. Jesus är precis som Jehova. Så när vi läser om att Jesus sa till sina ofullkomliga efterföljare att han älskade dem och att de var hans vänner, kan vi se det som att Jehova säger samma saker till oss. ([Joh. 15:9,][15]) Och om vi får gå igenom prövningar så betyder det inte att Jehova är missnöjd med oss. De ger oss snarare en möjlighet att visa att vi älskar honom och litar på honom. ([Jak. 1:12]) w24.03 27, 28 § 10, 11

^ (Joh. 16:27) För Fadern själv älskar er, eftersom ni har älskat mig och har trott på att jag har kommit som Guds representant.

^ (Matt. 3:17) Det hördes också en röst från himlen som sa: ”Det här är min son, som jag älskar och har godkänt.”

^ (Matt. 17:5) Medan han fortfarande pratade täcktes de av ett lysande moln, och en röst hördes ur molnet: ”Det här är min son, som jag älskar och har godkänt. Lyssna på honom.”

^ (Joh. 15:9) Precis som Fadern har älskat mig, så har jag älskat er. Stanna kvar i min kärlek.

^ (Joh. 15:15) Jag kallar er inte längre tjänare, för en tjänare vet inte vad hans herre gör. Jag kallar er vänner, för jag har berättat allt för er som jag har hört av min Far.

^ (Jak. 1:12) Lycklig är den som håller ut under prövningar, för när han har blivit godkänd ska han få livets krona, som Jehova* har lovat dem som älskar honom.

Se Tillägg A5.

^ ***w23 april s. 24-25 Uppmuntra varandra på mötena***
^17 På vilka andra sätt kan vi uppmuntra varandra på mötena? Om du har barn kanske du kan hjälpa dem att förbereda svar som passar för deras ålder. (Matt. 21:16) Ibland kanske studiet handlar om allvarliga saker, som äktenskapsproblem eller sexualmoral. Men ofta finns det någon paragraf som ett barn kan svara på. Hjälp också dina barn att förstå att de kanske inte får svara varje gång de räcker upp handen. Då kanske de inte blir så besvikna när andra får svara i stället för dem. (1 Tim. 6:18)

^18 Vi kan alla förbereda svar som upphöjer Jehova och uppmuntrar våra bröder och systrar. (Ords. 25:11) Ibland kanske vi berättar någon erfarenhet som vi har varit med om, men vi vill inte att det vi svarar bara ska handla om oss själva. (Läs Ordspråksboken 27:2; 2 Kor. 10:18) Vi vill rikta fokus på Jehova, på Bibeln och på hans folk som helhet. (Upp. 4:11) Men om frågan till paragrafen öppnar upp för att berätta något personligt, så är det ju bara uppmuntrande att göra det. Vi ser ett exempel på det i nästa paragraf.

^ ***w23 juni s. 10 Håll dig redo för Jehovas dag***
^6 ”De som sover.” (Läs 1 Thessalonikerna 5:6, 7.) Paulus liknade dem som inte kommer att överleva Jehovas dag vid sådana som sover. De är helt omedvetna om tid och rum. Så de kan inte uppfatta viktiga händelser eller reagera på dem. De flesta människor i dag sover andligen. (Rom. 11:8) De bryr sig inte om bevisen för att vi lever i de sista dagarna och att den stora prövningen kommer snart. Stora världshändelser kan eventuellt få dem att vakna till och visa lite intresse för Bibelns budskap. Men många håller sig inte vakna, utan somnar om igen. Och en del som faktiskt tror på en domens dag tänker att den är långt borta. (2 Petr. 3:3, 4) Men vi förstår att uppmaningen att hålla oss vakna blir viktigare och viktigare för varje dag som går.

^ ***w23 juni s. 11-12 Håll dig redo för Jehovas dag***
^10 Kärleken är också viktig för att vi ska kunna hålla oss vakna och vara redo för Jehovas dag. (Matt. 22:37–39) Vi älskar Jehova, och det hjälper oss att fortsätta predika även om vi skulle få problem. (2 Tim. 1:7, 8) Vi älskar ju också människorna på vårt distrikt, så vi fortsätter att besöka dem och att ringa eller skriva till dem. Vi ger inte upp hoppet om att de en dag ska ta emot budskapet och ändra sig. (Hes. 18:27, 28)

^11 Vi älskar också våra bröder och systrar. Och vi visar det genom att ”uppmuntra varandra och bygga upp varandra”. (Läs 1 Thessalonikerna 5:11.) Vi är precis som soldater som kämpar sida vid sida. I en strid skulle en soldat kanske oavsiktligt kunna skada sin medsoldat, men han skulle aldrig göra det med flit. Och vi skulle aldrig medvetet såra våra bröder och systrar eller försöka ge igen på något sätt om de har sårat oss. (1 Thess. 5:13, 15) Vi visar också att vi älskar dem som har ledningen i församlingen genom att respektera dem. (1 Thess. 5:12) När Paulus skrev brevet till församlingen i Thessalonike hade den inte ens funnits i ett år. De förordnade bröderna hade förstås inte så stor erfarenhet och gjorde kanske en del misstag. Men de förtjänade ändå respekt. Ju närmare den stora prövningen vi kommer, desto mer måste vi lita på våra äldstebröders vägledning. Vi kanske förlorar kontakten med huvudkontoret eller avdelningskontoret, så det är viktigt att vi lär oss att älska och respektera de äldste i vår församling nu. Vad som än händer vill vi bevara lugnet och inte fokusera på deras fel och brister, utan på att Jehova med hjälp av Jesus vägleder de här bröderna.

^ ***w23 oktober s. 17 ”Han ska göra er starka”***
^19 Hur kan du göra ditt hopp mer levande? Om du till exempel har hoppet om att få leva för evigt på jorden, så läs om vad Bibeln berättar om paradiset och tänk på det. (Jes. 25:8; 32:16–18) Se dig själv i den nya världen och måla upp en bild av hur det kommer att bli. Vilka är där? Vilka ljud hör du? Hur känner du? För att få fart på fantasin kan du titta på bilder av paradiset i vår litteratur. Du kan också titta på en musikvideo, till exempel Snart så är vi där, Så nära eller Jag ser en ny värld. Om hoppet är levande för oss är det lättare att komma ihåg att våra problem är tillfälliga. (2 Kor. 4:17) Jehova använder hoppet för att stärka oss.

^20 Gud ska ge oss kraft, och det gäller särskilt när vi känner oss svaga. (Ps. 108:13) Jehova har redan gett dig det du behöver för att få kraft från honom. Så när du står inför en svår uppgift, går igenom en prövning eller kämpar med att hålla uppe glädjen, be då till Jehova och försök se hur han svarar dig när du studerar. Ta emot hjälp och uppmuntran från dina bröder och systrar. Och håll hoppet starkt och levande. Kom ihåg: Jehovas ”storslagna kraft ska ge er den styrka ni behöver, så att ni kan uthärda allt med tålamod och glädje”. (Kol. 1:11)

^ ***w23 november s. 22 Lyssnar Jehova på mina böner?***
^8 Jehova kommer alltid att finnas där för oss. Han är vår Far och älskar oss, och det gör ont i honom att se oss lida. (Jes. 63:9) Men han tar inte bort alla våra problem och prövningar, som ibland kan upplevas som eld eller som floder som sköljer över oss. (Läs Jesaja 43:2.) Däremot har han lovat att finnas där för oss och hjälpa oss att hantera dem. Och oavsett vad vi behöver gå igenom så har han lovat att vi alltid ska kunna ha en nära relation till honom. Han ger oss också kraft genom sin heliga ande. (Luk. 11:13; Fil. 4:13) Allt det här gör oss övertygade om att vi kan hålla ut och fortsätta vara lojala mot honom.

VAD FÖRVÄNTAR JEHOVA AV OSS?

^9 Jehova förväntar att vi litar på honom. (Hebr. 11:6) Ibland kan våra problem kännas oöverstigliga, och vi kanske tvivlar på att Jehova kommer att hjälpa oss. Men Bibeln försäkrar oss om att vi ”med Guds kraft kan ... [ta oss] över murar”. (Ps. 18:29) Så i stället för att låta tvivlen gro ber vi till Jehova och är helt övertygade om att han kommer att lyssna på oss. (Läs Jakob 1:6, 7.)

^ ***w23 maj s. 20-21 Håll kärlekens låga brinnande***
”KÄRLEKENS låga, Jahs låga, är en flammande eld. Inte ens forsande vatten kan släcka kärleken, inte ens floder kan skölja bort den.” (Höga v. 8:6, 7) Vilken underbar beskrivning av äkta kärlek! De här orden är uppmuntrande för alla som är gifta: Det går att hålla kärleken stark.

^2 Om ett gift par kommer att älska varandra livet ut eller inte beror på dem. Vi kan ta en illustration. En brasa skulle kunna brinna för alltid, men bara om man lägger på mer ved. Om man bara låter den vara så kommer den med tiden att slockna. Det är på liknande sätt med kärleken i ett äktenskap. Den kan hålla för alltid, men bara om man tar hand om relationen. Ibland kan ett par känna att kärleken har svalnat, särskilt om de kämpar med ekonomiska svårigheter, hälsoproblem eller bara har fullt upp med att ta hand om sina barn. Så hur kan du som är gift hålla kärlekens låga brinnande i ditt äktenskap? I den här artikeln ska vi gå igenom tre olika sätt som kan hjälpa dig att hålla relationen stark och få ett lyckligt äktenskap.

HÅLL DIN RELATION TILL JEHOVA STARK

^3 För att kunna hålla kärlekens låga brinnande behöver båda i äktenskapet jobba på att ha en stark relation till Jehova. På vilket sätt kommer det att hjälpa dem? Om de värdesätter sin vänskap med Jehova kommer de att försöka tillämpa de råd som han ger. Det i sin tur kan hjälpa dem att undvika eller hantera problem som skulle kunna få kärleken att svalna. (Läs Predikaren 4:12.) En andlig person försöker efterlikna Jehova och bli mer vänlig, tålmodig och förlåtande. (Ef. 4:32–5:1) När man försöker jobba på sådana egenskaper blir det lättare för kärleken att växa. En syster som heter Lena, som har varit gift i mer än 25 år, säger: ”Det är lätt att älska och respektera en andlig människa.”

^ ***w23 augusti s. 2 Ha Daniel som förebild***
^2 Jehova älskade Daniel, inte för att han såg bra ut eller för hans höga sociala status, utan för att han gjorde bra val och var en sådan fin person. Daniel kanske bara var tonåring eller strax över 20 när Jehova nämnde honom tillsammans Noa och Job, som hade tjänat honom under många år. Jehova tyckte alltså att Daniel var i klass med dem! (1 Mos. 5:32; 6:9, 10; Job 42:16, 17; läs Hesekiel 14:14.) Och Jehova fortsatte att älska Daniel under hela hans långa och händelserika liv. (Dan. 10:11, 19)

^ ***w23 augusti s. 4-5 Ha Daniel som förebild***
^8 Vad behöver vi göra för att bli modiga? Våra föräldrar kan uppmuntra oss att vara modiga, men mod är inget vi kan ärva av dem. Att bli modig är något man måste lära sig. Om du vill lära dig något nytt kan du titta på någon som är duktig på det du vill lära dig och sedan försöka göra likadant. Så vad har vi lärt oss om mod av Daniel? Vi behöver sätta oss in i Guds ord ordentligt, precis som han gjorde. Vi behöver bli nära vänner med Jehova genom att ofta prata med honom i bön och berätta exakt hur vi känner det. Och vi behöver lita på honom och vara helt säkra på att han kommer att finnas där för oss. Då kommer vi att kunna vara modiga när vår tro sätts på prov.

^9 Det är bra för oss på många sätt att vara modiga. Tänk på vad Ben var med om. Han gick på en skola i Tyskland där alla trodde på evolutionen och att Bibelns skapelseberättelse bara var en myt. En gång fick han möjlighet att förklara inför hela klassen varför han inte trodde att livet hade kommit till av sig självt. Han var modig och berättade om sin tro. Hur gick det? ”Läraren lyssnade verkligen”, säger Ben, ”och han gjorde kopior av materialet med de argument jag hade använt och delade ut det till de andra i klassen.” Hur reagerade hans klasskompisar? ”Många av dem lyssnade på mig”, säger Ben, ”och de sa att de respekterade mig och det jag trodde på.” Det som Ben var med om visar att de som är modiga ofta blir respekterade av andra. Det kan också dra andra till Jehova. Vi har verkligen många goda skäl att vara modiga.

^ ***w23 juni s. 13 Håll dig redo för Jehovas dag***
^15 Inom en nära framtid kommer Guds motståndare på ett eller annat sätt att säga: ”Fred och säkerhet!” (1 Thess. 5:3) Överallt på jorden kommer vi att höra propaganda som demonerna ligger bakom, och de flesta kommer att bli vilseledda. (Upp. 16:13, 14) Men vi kommer inte att bli lurade om vi prövar ”äktheten i allt”. (Läs 1 Thessalonikerna 5:21.) Det grekiska ord som här har återgetts med ”pröva äktheten” användes i samband med att man undersökte om en metall var äkta eller inte. Vi behöver också undersöka om det vi hör eller det vi läser stämmer eller inte. Det var viktigt för de kristna i Thessalonike, och det kommer att bli ännu viktigare för oss ju närmare den stora prövningen vi kommer. Vi vill inte vara naiva och tro på allt som andra säger. I stället vill vi använda vår tankeförmåga och jämföra det vi läser eller hör med det som Bibeln och Jehovas organisation säger. Då kommer vi inte att bli lurade av någon propaganda från demoner. (Ords. 14:15; 1 Tim. 4:1)

^16 Vi vet att Jehovas folk kommer att överleva den stora prövningen. Men som individer vet vi inte ens vad som kommer att hända i morgon. (Jak. 4:14) Oavsett om vi tar oss igenom den stora prövningen eller dör innan, kommer vi att få evigt liv om vi är trogna mot Jehova. De smorda kommer att vara tillsammans med Jesus i himlen, och de andra fåren kommer att leva i ett paradis här på jorden. Vi vill alla fortsätta att tänka på vårt underbara hopp och hålla oss redo för Jehovas dag!

^ ***w23 november s. 8 Vi fortsätter att älska varandra***
NÄR PAULUS pratade om tro, hopp och kärlek sa han att ”störst av dem är kärleken”. (1 Kor. 13:13) Varför sa han så? I framtiden kommer alla löften från Jehova att ha blivit verklighet, och då behöver vi inte längre tro på dem eller hoppas på dem. Men vi kommer alltid att älska Jehova och andra människor. Vår kärlek till dem kommer bara att bli starkare i all evighet.

^ ***w23 november s. 8-9 Vi fortsätter att älska varandra***
^3 Varför är det så viktigt att vi älskar varandra? Bland annat visar det att vi är kristna på riktigt. Jesus sa till sina efterföljare: ”Om ni har kärlek till varandra kommer alla att förstå att ni är mina lärjungar.” (Joh. 13:35) Det gör oss också sammansvetsade. Paulus kallar kärleken för ”ett fullkomligt föreningsband”. (Kol. 3:14) Men det finns ett annat viktigt skäl till att vi ska älska varandra. Johannes skrev till sina bröder och systrar: ”Den som älskar Gud, han ska också älska sin broder.” (1 Joh. 4:21) Så när vi älskar varandra visar vi att vi älskar Jehova.